Chapitre 11

Dans le hall, Shota descendit les quelques marches intérieures et alla se camper devant la fontaine. À chacun de ses mouvements, le tissu couleur rouille de la robe qui épousait parfaitement ses formes frissonnait comme si une douce brise le caressait. Sous la lumière qui se déversait à flots du toit vitré, la fontaine aux eaux légèrement ourlées d’écume offrait aux visiteurs un spectacle fascinant.

La voyante le regarda distraitement durant quelques minutes. Plongée dans ses pensées, elle semblait avoir oublié la présence du Sourcier et de ses compagnons.

Massés derrière la voyante, Jebra parmi eux, les résidants de la forteresse attendaient que « Sa Majesté » Shota daigne s’intéresser à eux.

Soudain, l’eau cessa de jaillir de la fontaine – tous les geysers moururent d’un coup, retombant piteusement comme des oiseaux foudroyés en plein vol. Quelques secondes plus tard, faute d’alimentation, les vasques cessèrent de se déverser les unes dans les autres.

L’air pas commode du tout, Zedd avança vers la fontaine. Lorsqu’il s’immobilisa près de la voyante, l’ourlet de sa tunique longue toute simple ondula autour de ses chevilles maigrichonnes.

Le regardant avec tendresse, Richard s’avisa que le vieil homme, quand il le fallait, savait ressembler au Premier Sorcier qu’il était bel et bien. Si Nicci et Shota donnaient la chair de poule, le vieux sorcier n’était pas en reste. Et quand il bouillait de colère, comme à l’instant même, l’air grésillait d’électricité statique…

— Je t’interdis d’utiliser tes pouvoirs ici ! lança-t-il à Shota. Je tolère ta présence parce que tu nous apportes peut-être de précieuses informations, mais ne t’avise pas de recommencer à jouer les apprenties sorcières, parce qu’il t’en cuira.

Shota haussa simplement les épaules.

— J’ai supposé que tu ne me laisserais pas aller plus loin que ce hall. Alors, j’ai coupé l’eau à cause du bruit – afin que Richard ne rate pas un mot de ce que Jebra et moi avons à lui dire.

Shota fit un signe à Anna, debout près de Nathan dans les ombres d’une arche.

— Je viens parler d’un sujet qui vous a tenu à cœur une bonne moitié de votre vie, Dame Abbesse.

— Je suis à la retraite, la corrigea Anna du ton autoritaire qu’elle avait employé pendant des siècles avec ses subordonnées.

— Pourquoi traquiez-vous Samuel ? demanda soudain Cara, toujours plus à l’aise quand on entrait sans détours dans le vif du sujet.

— Parce qu’il n’était pas censé quitter ma vallée, au cœur de l’Allonge d’Agaden. Et surtout pas sans m’en avoir demandé la permission.

— Pourtant, devina Richard, il ne s’est pas gêné pour filer sans s’enquérir de ton avis.

— Exact… Du coup, il m’a fallu le poursuivre.

Richard croisa les mains dans son dos et se redressa de toute sa hauteur.

— Comment as-tu pu être surprise par son départ ? demanda-t-il. Si on considère la nature de tes pouvoirs – cette aptitude des gens comme toi à voir dans le flot du temps –, Samuel n’aurait rien dû pouvoir te cacher. Je ne saisis pas comment il a réussi à agir contre ce que tu désirais lui imposer.

— Il n’y a qu’une explication…, soupira Shota.

— Et laquelle, s’il te plaît ?

— Samuel a été envoûté, c’est évident.

Richard se demanda s’il avait bien entendu.

— Pardon ? Mais c’est toi la voyante aux pouvoirs d’envoûteuse ! Je ne comprends pas…

Shota croisa les mains dans son giron et baissa humblement la tête.

— Une autre voyante a envoûté Samuel.

— Que racontes-tu là ?

— La stricte vérité…

Le souffle court, Richard se tourna vers ses compagnons et vit qu’ils semblaient aussi perturbés que lui.

Personne ne se décidant à poser la question évidente, Richard se jeta à l’eau :

— Tu es sûre ?

— Absolument certaine !

— Et elle aurait réussi à envoûter ton compagnon ? Assez pour qu’il te quitte ?

— Tu juges indispensable de remuer le couteau dans la plaie ?

— Shota, où est ta rivale ? demanda Richard, ignorant la remarque amère de la voyante.

— Je n’en sais rien… Certains « domaines », dans le flot du temps, m’appartiennent en exclusivité. J’ai tout fait pour qu’il en soit ainsi. Pour que je sois devenue incapable de sonder ces lignes temporelles, il faut qu’une autre voyante ait décidé de me mettre des bâtons dans les roues.

Glissant les mains dans les poches arrière de son pantalon, le Sourcier commença à marcher de long en large dans le hall inondé de lumière. Mais il cessa vite et se tourna vers la voyante.

— Et s’il ne s’agissait pas d’une autre voyante ? C’est peut-être l’œuvre d’une Sœur de l’Obscurité. Ou d’une autre magicienne… Voire d’un sorcier. Jagang en a à son service, tu sais…

— Manipuler une voyante, même très légèrement, n’est pas un jeu d’enfant. Demande plutôt à ton grand-père ! (Shota désigna Nathan, Anna et Nicci.) Des pratiquants de la magie, même aussi brillants que ces trois-là, n’auraient pas pu m’abuser ainsi. Pour entrer dans mon domaine à mon insu, il fallait une autre voyante. Une femme capable d’obscurcir ma vision puis d’envoûter Samuel au point qu’il oublie la dévotion qu’il me porte.

— Si votre vision est obscurcie, intervint Cara, comment pouvez-vous être sûre que Samuel a été envoûté ? Il a très bien pu agir de son propre chef. Pour ce que je sais de lui, il n’a pas besoin d’une mystérieuse envoûteuse pour céder à ses pulsions perverses. Ce misérable est très doué pour les trahisons en tout genre.

Shota secoua lentement la tête.

— Avec ce que vous m’avez raconté, il paraît évident que la perversité ne suffit pas. Samuel a fait montre d’une intelligence qu’il ne possède pas au naturel. Songez qu’il a attaqué une Sœur de l’Obscurité pour lui voler sa boîte d’Orden ! Comment a-t-il su que cette femme détenait un artefact de valeur ? Je l’ignorais moi-même – une conséquence du voile qui obscurcit ma vision –, donc, je n’ai pas pu en informer Samuel, même par mégarde, comme vous le soupçonnez tous, ça se voit dans vos yeux !

» Samuel ne tient pas ses informations de moi, j’en suis certaine. Cela dit, j’admets que son caractère le pousse à s’emparer des trésors qui appartiennent aux autres.

— Tu fais allusion à la manière dont il s’est procuré l’Épée de Vérité ? demanda Zedd.

Shota décida de ne pas relever la provocation.

— Ensuite, comment Samuel aurait-il su où trouver une sœur en possession d’une boîte d’Orden ? Aucun de vous, je l’espère, ne croit sérieusement qu’il a rencontré Tovi par hasard alors qu’il se promenait innocemment en D’Hara ?

— Je n’ai jamais cru aux coïncidences, dit Richard. Et celle-là me paraît tout de même un peu grosse !

— Exactement mon point de vue, approuva Shota. Il y a aussi Chase… Dans son état, il n’a pas pu me dire grand-chose, mais j’ai pu établir qu’il est tombé dans une embuscade. Là encore, peut-on imaginer que c’est un hasard ? Samuel tendant un deuxième piège à une autre connaissance de Richard ? C’est encore plus difficile à croire, non ? La vraie question est plutôt : pourquoi Samuel s’en est-il pris à Chase ? En d’autres termes, que voulait-il lui voler ?

— Rachel ? avança Zedd, plus pensif que jamais.

— Mais que ferait-il d’une petite fille ? demanda Cara. (Devant les regards gênés de ses amis, elle précisa sa pensée :) Je veux dire : de cette petite fille en particulier !

— Je n’en sais rien, avoua Shota, et c’est bien le problème… Comme je l’ai dit, tout ce qui concerne cette histoire m’est inaccessible. Et la façon dont mon pouvoir est voilé ne m’est pas familière du tout. Du coup, il m’a fallu très longtemps pour m’en apercevoir…

» Quelqu’un tire les ficelles de Samuel, j’en suis convaincue. Et il s’agit à coup sûr d’une autre voyante.

— Tu la connais ? demanda Richard. As-tu idée de son identité ?

Shota jeta au Sourcier un regard qui aurait suffi à glacer les sangs de plus d’un homme.

— Je ne sais presque rien d’elle…

— Mais en quoi consiste ce « presque », justement ? Tu sais au moins d’où elle vient ?

L’expression de la voyante s’assombrit encore.

— Oui, je crois bien… Je pense qu’elle vient de l’Ancien Monde. Quand tu as détruit la barrière, elle a dû saisir l’occasion de s’introduire sur mon territoire. Exactement comme l’Ordre Impérial, qui a profité de ta bévue pour envahir le Nouveau Monde. En envoûtant Samuel, cette voyante m’a envoyé un message limpide : elle prend ma place et annexe ce qui m’appartient, y compris mon territoire !

Richard se tourna vers Anna.

— Vous connaissez une voyante originaire de l’Ancien Monde ?

— J’ai passé la moitié de ma vie à diriger le Palais des Prophètes… Ma tâche consistait à guider vers la Lumière quelques jeunes sorciers et une pleine volière de sœurs et de novices. Pour l’accomplir, je m’appuyais souvent sur les prophéties. À part ça, je ne me suis jamais beaucoup occupée de ce qui advenait dans l’Ancien Monde. J’ai entendu des rumeurs au sujet de voyantes, mais sans prendre la peine de les vérifier. Si la femme dont vous parlez existe vraiment, elle n’a jamais jugé bon de me rendre visite…

— Je n’ai pas connu de voyante dans l’Ancien Monde, dit Nathan. Ni entendu de rumeurs à ce sujet…

— Nous sommes une corporation très secrète…, souffla Shota.

Richard était dépassé et il n’en faisait pas mystère. En savoir plus long ne lui aurait pas déplu. Considérant les ennuis que lui avait attirés Shota, il tremblait à l’idée d’avoir deux voyantes dans son entourage.

— Elle s’appelle Six, dit soudain Nicci.

Tout le monde la regarda.

— Que viens-tu de dire ? demanda Shota.

— La voyante de l’Ancien Monde… Elle se nomme Six, comme le chiffre. (De nouveau la magicienne affichait la neutralité glacée qui évoquait pour Richard le « masque d’Inquisitrice » de Kahlan.) Je ne l’ai jamais rencontrée, mais les Sœurs de l’Obscurité en parlaient souvent à voix basse.

— C’est bien de ces traîtresses…, marmonna Anna.

Les bras pendant le long du corps, Shota s’écarta de la fontaine et alla se camper devant Nicci.

— Que sais-tu de cette femme ?

— Pas grand-chose… Son nom m’avait frappée, parce qu’il est inhabituel. Quelques-unes de mes supérieures – dans l’ordre de l’Obscurité, bien sûr – semblaient la connaître assez bien, puisque j’ai entendu souvent son nom dans leurs conversations…

Shota avait désormais l’air aussi redoutable qu’une vipère qui dévoile ses crochets avant d’attaquer.

— Que fichaient les Sœurs de l’Obscurité avec une voyante ?

— Je n’en sais rien… Elles avaient peut-être des accords avec Six, mais je n’étais pas dans le secret des dieux. Il se peut qu’elles l’aient simplement connue. Ou qu’elles en aient entendu parler sans jamais la rencontrer…

— Ou qu’elles l’aient fréquentée assidûment, siffla Shota.

— Peut-être… Pour le savoir, il faudra le demander aux sœurs… Dépêchez-vous, parce que Samuel en a déjà tué une !

La voyante ignora l’ironie de son interlocutrice.

— Tu as entendu des sœurs parler de Six ?

— Oui, mais je ne me rappelle rien de frappant.

— Certes, certes… Que disaient-elles, ces sœurs, lorsqu’elles évoquaient la voyante ? Tu peux faire un effort, très chère ?

— Eh bien, j’ai retenu deux choses… Primo, Six vivait à l’époque très loin au sud, dans une des forêts marécageuses de l’Ancien Monde. Secundo, les Sœurs de l’Obscurité avaient peur d’elle.

Shota croisa de nouveau les bras.

— Vraiment ?

— Pour être franche, cette femme les terrifiait.

Shota sonda un moment le regard de Nicci, puis elle se tourna de nouveau vers la fontaine, comme pour y trouver l’inspiration.

— Rien ne dit que Six soit la personne qui nous intéresse, déclara soudain Richard. Au fond, nous n’avons aucune preuve fiable que ce soit le cas.

— C’est toi, Richard, qui parles de coïncidence ? s’écria Shota, visiblement déçue. Que m’importent tes preuves ? Une voyante s’en prend à moi et elle me cause beaucoup d’ennuis, c’est tout ce que je vois.

Le Sourcier approcha de la voyante.

— J’ai du mal à croire que ta rivale ait envoûté Samuel avec la seule intention de te nuire. Il y a plus que ça derrière cette histoire…

— C’est peut-être un défi, avança Cara. Une façon de dire : « Viens te battre, si tu l’oses ! »

— Pour me combattre, elle devrait se montrer, dit Shota, et c’est ce qu’elle évite consciencieusement de faire depuis le début. Comme une anguille, elle me glisse entre les doigts.

Une botte posée sur le muret qui entourait la fontaine, Richard semblait plus pensif que jamais.

— Je continue à croire qu’il y a quelque chose de plus derrière tout ça… Pousser Samuel à voler une boîte d’Orden n’est pas rien…

— La logique désigne un coupable, Shota, dit Zedd, et c’est tout simplement toi ! Nous avons l’habitude de tes machinations complexes, et en voilà une de plus !

— Je comprends que tu me soupçonnes, sorcier, mais si tu avais raison, pourquoi serais-je ici en train de vous parler ?

— Un moyen d’établir ton innocence, alors que tu tires les ficelles dans l’ombre.

La voyante parut ne pas en croire ses oreilles.

— Je n’ai plus l’âge d’entendre des fadaises pareilles ! Ni le temps de les écouter, d’ailleurs. Ce n’est pas moi qui guide la main de Samuel. Ces dernières semaines, j’avais mieux à faire…

— Comme quoi, par exemple ?

— Aller en Galea…

— Galea ? Pour y faire quoi ?

— Me sauver, dit Jebra en posant une main sur le bras du vieil homme. J’étais à Ebinissia au moment de l’invasion, et on m’avait réduite en esclavage. Shota m’a tirée de bien sales draps.

Zedd fronça les sourcils.

— Tu es allée en Galea pour sauver Jebra ?

— C’était indispensable…, répondit Shota en jetant un regard lourd de sens à Richard.

— Pourquoi ? demanda Zedd. Je suis soulagé que Jebra en ait fini avec ce cauchemar, mais pourquoi dis-tu que c’était indispensable ?

Shota lissa tendrement le devant de sa tunique, comme si elle caressait un chat avide de manifestations d’amour. Et sous sa main, l’étrange tissu semblait effectivement… ronronner.

— Les événements en cours se dirigent vers une sinistre conclusion, dit-elle. Si rien ne modifie leur trajectoire, nous vivrons bientôt sous le joug des envahisseurs. Des brutes, certes, mais surtout des matérialistes convaincus que la magie, cet avatar du mal, doit être rayée de la surface du monde. Ces gens pensent que l’humanité est corrompue et devrait passer au second plan par rapport à la nature, qui incarne à leurs yeux le bien absolu. Tous les pratiquants de la magie, parce qu’ils sont les agents du démon, seront traqués et exterminés. (Shota regarda tour à tour chacun de ses auditeurs.) Voilà notre tragédie personnelle, mais la menace que l’Ordre fait peser sur la vie est encore plus grave.

» Si rien ne se passe, l’idéologie perverse de l’Ordre s’abattra comme un linceul sur le monde entier. Il n’y aura aucun refuge contre cette folie. Tous les êtres vivants traîneront à leurs chevilles le boulet de la conformité. Au nom du bien-être de tous – un slogan facile qui incite les faibles à jalouser et à haïr ceux qui ne baissent pas les bras face à la vie –, tout ce qui est bon ou noble disparaîtra. Au bout du compte, l’homme civilisé redeviendra une bête sauvage – ou pire encore, un charognard !

» Mais lorsque tout ce qui a de la valeur aura été dévasté, que restera-t-il de l’existence de ces fous ? En choisissant de mépriser la grandeur et de piétiner tout ce qui est bon, ils se condamneront à la médiocrité. Les idéologues de l’Ordre vont contraindre l’humanité à se rouler dans la fange pour survivre.

» N’hésitant jamais à rabâcher leur insipide propagande, ils convaincront – par la force, s’il le faut – tous les esprits que l’humanité est pervertie par nature. Une philosophie pareille, une fois devenue universelle, plongera l’humanité dans la pire régression de son histoire. Des âges obscurs d’où elle n’émergera plus jamais ! Voilà la vraie menace que l’Ordre fait peser sur le monde. Pas sa destruction, mais un long calvaire sous le règne de la bêtise et du mépris… Les morts ne souffrent plus. Pour les vivants, c’est différent… (Shota se tourna vers les ombres où Nathan s’était réfugié avec Anna.) Qu’en dis-tu, prophète ? Tes prédictions confirment-elles mes dires, ou ne suis-je qu’une menteuse ?

— En ce qui concerne l’Ordre Impérial, les prophéties sont unanimes et elles vont dans ton sens. Tu viens de résumer fort clairement des millénaires d’augures et de…

— Les antiques textes ne sont pas faciles à interpréter, le coupa Anna. Tous les écrits peuvent être ambigus, et les prophéties ne sont pas destinées aux néophytes. Quand on manque d’expérience, on…

— J’ose espérer, Dame Abbesse, que ton opinion sur moi t’est dictée par une mauvaise interprétation de mon apparence, qui doit te sembler bien juvénile, considérant la tienne. Mais prends garde à ne pas méjuger de mes talents.

— Je voulais simplement…, commença la Dame Abbesse.

Shota se détourna et riva son regard sur Richard, comme s’il n’y avait personne d’autre dans le hall.

De nouveau, elle s’adressa exclusivement à lui.

— Nous sommes peut-être les derniers qui auront connu la liberté. L’ère où l’humanité progressait, tendant toujours vers le mieux, est peut-être révolue. Si les choses continuent ainsi, nous assisterons au crépuscule de la vie. Dans l’obscurité qui nous guette, les hommes et les femmes, fanatisés par les absurdités de l’Ordre, redeviendront peu à peu des sauvages ignorants.

— Tu ne nous apprends rien de neuf, dit Richard. Sais-tu depuis combien de temps nous luttons pour éviter ce désastre ? As-tu idée des sacrifices que nous avons consentis ? Pour quelle cause pensais-tu que nous nous battions ?

— Je ne sais pas, Richard… Tu prétends être engagé dans le combat, mais tu n’as pas réussi à modifier le cours des événements – la marée de l’Ordre Impérial menace toujours de nous submerger ! Tu affirmes tout comprendre et tout savoir. Est-ce que ça empêche les envahisseurs de convertir chaque jour de plus en plus de crédules ?

» Si terrible que ce soit, l’enjeu n’est pas là ! L’important, c’est l’avenir. Et sur ce plan-là, tu nous abandonnes !

Richard se demanda s’il devait en croire ses oreilles. Entendre Shota tenir un pareil discours le révulsait. À croire que tout ce qu’il avait fait depuis le début de cette histoire n’avait aucune valeur. Ses combats, ses sacrifices, une longue liste de deuils, la perte de sa femme… Tout juste bonne à pourrir dans les poubelles de l’histoire, cette vie qu’il s’efforçait de mener dignement ?

— Tu es venue prédire mon échec ? demanda-t-il.

— Non, je suis là pour te dire que le désastre est assuré si tu ne changes pas les choses par la force ! (Shota se tourna vers Nicci.) Tu lui as montré à quoi ressemble la vie quand l’Ordre Impérial décide des règles du jeu. Grâce à toi, il a touché du doigt l’absurdité du dogme central de l’Ordre. Souffrir dans ce monde pour être heureux dans le suivant n’est pas une transaction équitable : il s’agit de la pire escroquerie de tous les temps !

» Nicci, tu nous as rendu un grand service, et notre gratitude t’est acquise. Même si tu n’avais pas prévu que ça se déroule ainsi, tu as pleinement rempli ton rôle de formatrice. Mais ce n’était qu’une étape, et il faut passer à la suite.

Richard ne voyait pas en quoi sa captivité dans l’Ancien Monde – près d’un an de souffrances inutiles – pouvait avoir rendu service à la cause du Nouveau Monde. Il n’aurait pas eu besoin de ça pour s’opposer de toutes ses forces à la philosophie de l’Ordre.

Il aurait signé des deux mains le discours enflammé de Shota, mais pourquoi diantre avait-elle estimé qu’il devait le lui entendre déclamer ? N’était-il pas le premier à l’avoir tenu, en des temps où peu de gens s’étaient engagés à combattre à ses côtés ? Comment Shota osait-elle l’accuser de méconnaître les enjeux et de ne pas assez s’investir dans la bataille ?

Sans qu’il sache comment, car il ne l’avait pas vue bouger, Shota se retrouva soudain devant lui, très près, son visage à quelques pouces du sien.

Un petit tour qu’elle maîtrisait à la perfection.

— Richard, tu n’as pas conscience de l’importance globale du conflit. Ta détermination n’est pas suffisante.

— Pas suffisante ? De quoi parles-tu ?

— Je dois trouver un moyen, Sourcier, de te forcer à ouvrir les yeux. Il faut que tu ne te voiles plus la face devant ce qui attend les populations du Nouveau et de l’Ancien Monde. Quand consentiras-tu enfin à voir pour de bon le destin qui guette l’humanité ?

— Comment en es-tu arrivée à croire que…

— Tu es l’élu, Richard Rahl ! le chef des dernières forces qui résistent à l’Ordre Impérial et à sa contamination intellectuelle. Pour des raisons qui me dépassent, tu es celui qui doit nous mener au combat. Hélas, tu ne fais rien pour inverser l’issue de la guerre ! rien pour empêcher les événements de se dérouler tels que je les ai vus dans le flot du temps.

» Si rien ne change, nous sommes condamnés.

» Il faut que tu saches ce que sera le destin de ton peuple et de l’humanité tout entière. C’est pour ça que je suis allée sauver Jebra. Le témoignage d’une pythie t’ouvrira les yeux, j’en suis sûre.

Richard aurait dû être furieux d’avoir entendu une telle succession d’âneries. Mais parfois, on était trop surpris pour pouvoir encore exploser, et c’était son cas.

— Je sais ce qui nous attend si nous échouons, Shota… Je connais mieux que personne l’Ordre Impérial, et tu ne peux rien m’apprendre sur ce que son triomphe signifierait pour l’humanité.

Shota secoua la tête.

— Tu ne sais pas le plus important, Richard ! Tu as vu des cadavres, après le passage des bouchers de Jagang. Mais les morts ne crient pas de douleur et ils n’implorent pas la clémence de leurs bourreaux.

» Tu as souvent constaté les dégâts, au lendemain de la tempête, je te le concède. Mais il te faut découvrir ce qui se passe lorsque le cyclone fait rage. Jebra te racontera ce qui arrive quand une armée d’envahisseurs met à sac une ville. Ainsi, tu sauras quel sort guette des légions d’innocents, si tu te détournes de ta mission sacrée !

Richard regarda Jebra. Réfugiée dans les bras de Zedd, elle tremblait comme une feuille et ne parvenait pas à cesser de pleurer.

— Par les esprits du bien, Shota ! comment peux-tu être assez cruelle pour penser que j’ignore tout de ces horreurs ? Tu crois que j’ai passé les dernières années à m’amuser ?

— J’ai vu l’avenir, et j’ai découvert que tu n’as pas fait ce qu’il fallait pour assurer notre victoire. Sinon, pourquoi le futur serait-il si sombre ? C’est aussi simple que ça, Richard. Il n’y a pas une once de cruauté là-dedans. C’est la vérité, voilà tout.

— Qu’attends-tu de moi, Shota ?

— Je ne sais pas trop, Richard… Mais tu ne fais pas ce qu’il faut, c’est une certitude. Alors que le monde bascule dans l’horreur, tu ne lèves pas le petit doigt pour empêcher la catastrophe. Au contraire, tu perds ton temps à poursuivre des fantômes !

Chapitre 14

— S’il y avait des soldats partout, demanda Cara, pourquoi ne se sont-ils pas emparés de vous ?

Le genre de question directe que seule une Mord-Sith pouvait poser en de pareilles circonstances – parce que la notion de « convenances » n’était pas susceptible de déranger ces femmes-là.

La même idée avait traversé l’esprit de Richard – le temps de trouver comment la formuler, il s’était fait brûler la politesse par Cara.

— Ils ont cru que Jebra était une servante choisie par l’Ordre Impérial, répondit Nicci à la place de la pythie. La voyant aller et venir librement si longtemps après leur victoire, les soudards se sont dit que leurs chefs avaient trouvé une utilité à cette prisonnière…

— C’est exactement ça, confirma Jebra. Un officier m’a même tirée de force dans une salle où des hommes étudiaient une série de cartes déroulées sur des tables. La pièce n’avait pas été autant saccagée que les autres. L’officier et ses compagnons voulaient savoir où en était leur repas – comme si j’en avais quelque chose à faire !

» Ces hommes avaient l’air de brutes épaisses, comme tous les autres. J’ai compris qu’il s’agissait de gradés en voyant la déférence que leur témoignaient les divers messagers qui entraient et sortaient sans cesse de la pièce.

» Quelques-uns de ces officiers, un peu plus âgés que le soldat moyen, semblaient un tout petit peu plus conscients de ce qu’ils faisaient. Une lueur calculatrice brillait dans leurs yeux et les guerriers du rang les traitaient avec ce qui pourrait passer pour du respect, si cette notion avait cours dans l’armée de l’Ordre.

» Comme tous les chefs, ils détestaient qu’on atermoie lorsqu’ils posaient une question. Je vis dans cette mésaventure une occasion de sauver ma peau, si je m’y prenais convenablement. M’inclinant bien bas, j’ai affirmé que la nourriture arriverait très bientôt. L’estomac criant famine, ils me firent comprendre que j’avais intérêt à ne pas mentir, puis ils me laissèrent partir. Je pris la direction des cuisines, attentive à marcher d’un pas décidé mais sans courir, car la vue d’une femme paraissant fuir éveillait immanquablement les instincts de chasseur de ces rustres.

» Des dizaines d’hommes et de femmes d’un certain âge s’affairaient devant les fourneaux. Je reconnus des cuisiniers qui travaillaient depuis des années au service de la reine.

» Des hommes plus jeunes et plus vigoureux se chargeaient des tâches qui dépassaient les capacités physiques des filles de cuisine. Par exemple porter les quartiers de viande ou faire tourner d’énormes broches au-dessus de braseros géants.

» Tous ces gens travaillaient avec une extraordinaire concentration, comme si leur vie en dépendait. Rien d’anormal, puisque c’était bel et bien le cas…

» Quand j’entrai dans les cuisines, personne ne fit attention à moi, tant l’activité était frénétique. Comprenant qu’on ne s’intéresserait pas à mon problème, je m’emparai d’un grand plateau lesté de tranches de viande et proposai de l’apporter dans la salle des cartes. Comme je m’y attendais, nul n’émit d’objections…

» Dès que je fus revenue, les officiers se jetèrent sur la nourriture comme la misère sur le pauvre monde. Sans prendre la peine d’utiliser des couverts, ils entreprirent de dévorer la viande froide à main nue.

» Cessant un instant de se goinfrer, un des types me demanda pourquoi je n’avais pas d’anneau à la lèvre inférieure. Paniquée, je me demandai de quoi il voulait parler.

— C’est un moyen d’identifier les esclaves, dit Nicci. Ainsi, les soldats du rang ne s’en approchent pas, laissant leurs jouets aux gradés.

— C’est ça, oui… L’officier en question brailla un ordre. Un soldat me ceintura, m’immobilisant pendant qu’un autre me perçait la lèvre pour y faire passer un anneau de fer.

— Une référence aux chaudrons et à d’autres ustensiles de cuisine, expliqua Nicci. L’anneau de fer sert à marquer les cuisinières et autres servantes.

Richard vit passer un éclair de rage dans les yeux bleus de la magicienne. Elle aussi avait longtemps porté un anneau – mais en or, pour signaler qu’elle était la propriété personnelle et intouchable de l’empereur. Ce n’était en aucun cas un honneur. Jagang s’était servi de sa « propriété » de la manière la plus ignoble qui soit.

— Encore une fois, dit Jebra, c’est tout à fait ça… Après qu’on m’eut posé l’anneau, on me renvoya aux cuisines chercher plus de nourriture et des bouteilles de vin. En exécutant ma mission, je m’aperçus que tous les esclaves qui s’échinaient à préparer les repas portaient un anneau de fer…

» Consciente de risquer ma vie à chaque instant, j’obéis aux officiers, faisant des dizaines de fois la navette entre les cuisines et leur salle. Régulièrement, une gorgée d’eau ou une bouchée de nourriture m’empêchaient de m’évanouir de fatigue.

» Intégrée malgré moi au « personnel » qui servait les nouveaux maîtres du palais, j’eus à peine le loisir de m’apercevoir que j’avais échappé à un destin beaucoup moins enviable. Malgré la douleur et le sang qui perlait à ma lèvre, je me réjouissais de porter un anneau et d’être ainsi protégée de la lubricité permanente des soldats.

» Très vite, je fus chargée de ravitailler des officiers ailleurs qu’au palais. En arpentant Ebinissia, je pris la pleine mesure du fléau qui venait de s’abattre sur Galea.

Jebra se tut, le regard dans le vague.

— Qu’as-tu vu ? lui demanda Richard.

La pythie le regarda avec des yeux ronds, comme si elle avait oublié qu’elle racontait son histoire à un auditoire.

Elle parvint à se ressaisir et continua :

— Autour de la ville, des dizaines de milliers de cadavres finissaient de pourrir… Aussi loin que je pouvais voir, le sol était jonché de dépouilles dont personne n’avait jugé bon de s’occuper. Ce spectacle semblait irréel. Pour moi, il était familier, car je l’avais découvert dans ma vision.

» Hélas, il y avait encore plus affreux… Les blessés de notre armée avaient été abandonnés sur place, à côté des corps de leurs frères d’armes. Après trois ou quatre jours, beaucoup avaient succombé, mais les plus résistants n’avaient pas encore fini d’agoniser. Quelques blessés plus légers, et immobilisés pour une raison ou une autre, imploraient qu’on ne les laisse pas crever de faim et de soif.

» Je me souviens d’un homme dont la jambe était coincée sous un chariot renversé. Et d’un autre, cloué au sol par une lance enfoncée dans son ventre. Ne voulant pas mourir, le pauvre n’osait plus bouger, de peur de déclencher une hémorragie en délogeant l’arme de ses entrailles…

» Plusieurs blessés, une jambe cassée – quand ce n’étaient pas les deux ! –, rampaient au milieu des cadavres d’hommes et de chevaux. Je serais bien allée les aider, mais les soudards de Jagang surveillaient tout le secteur et ils les auraient exécutés sans autre forme de procès.

» Pour aller ravitailler les avant-postes, je devais traverser ce charnier plusieurs fois par jour. Les collines où avait eu lieu la bataille finale grouillaient de monde. Des hommes et des femmes qui marchaient lentement entre les morts et les blessés, les détroussant méthodiquement. Plus tard, j’ai appris qu’une petite armée de civils suivait les troupes de l’Ordre. Des charognards vivant des miettes que leur laissaient les soldats. Ces vautours humains faisaient les poches des cadavres, tirant ainsi leur subsistance de la mort et du malheur.

» Je revois encore une vieille femme, un châle blanc sur les épaules, penchée sur un de nos soldats encore vivant. Parmi d’autres blessures, le pauvre avait une jambe ouverte jusqu’à l’os. Ses mains tremblaient convulsivement, leurs muscles perclus de crampes à force de tenir fermée l’horrible plaie.

» Pendant que la vieille le fouillait, le blessé l’implora de lui donner un peu d’eau. L’ignorant superbement, elle déchira sa chemise pour voir s’il portait autour du cou une bourse attachée à une lanière de cuir – une astuce qu’employaient beaucoup de soldats. D’une voix de plus en plus faible, le moribond continuait à quémander de l’eau. Agacée, la vieille tira de sa ceinture une longue aiguille à tricoter et l’enfonça dans l’oreille de l’homme. La langue pointant à la commissure de ses lèvres sous l’effort, elle fit bouger l’aiguille de haut en bas pour dévaster le cerveau de sa victime. Le blessé eut quelques spasmes et ne bougea plus. Après avoir récupéré l’aiguille, la vieille l’essuya sur le pantalon du mort en marmonnant qu’il se tiendrait tranquille, maintenant… Puis elle recommença sa fouille méthodique. Je fus très surprise par l’expertise dont témoignait chaque geste de cette femme. La preuve qu’elle n’en était pas à son premier assassinat…

» J’ai vu d’autres civils utiliser une grosse pierre pour faire exploser la tête d’un blessé, histoire d’être tranquilles pendant qu’ils le détroussaient. D’autres charognards ne prenaient pas la peine d’achever leur proie si elle n’était plus en état de leur résister, même faiblement.

» Certains pillards, en revanche, brandissaient triomphalement le poing lorsqu’ils trouvaient un blessé à achever. Comme si ce geste ignoble les transformait en héros. Les plus pervers torturaient les moribonds, amusés de les voir incapables de fuir ou de se défendre. Par bonheur, ces abominations cessèrent assez vite. En quelques jours, les derniers blessés rendirent l’âme, tués par leurs plaies ou par les détrousseurs de cadavres.

» Deux ou trois semaines durant, les bouchers de l’Ordre célébrèrent leur victoire en s’adonnant à une orgie de meurtres, de viols et de pillage. Pas un bâtiment n’échappa à leur furie, et ils raflèrent tout ce qui avait de la valeur. À part les esclaves comme moi, tous les hommes furent exécutés ou faits prisonniers et toutes les femmes finirent dans les bordels de campagne de Jagang.

Jebra dut de nouveau s’arrêter pour sécher ses larmes.

— Aucune femme ne devrait jamais subir ce qu’ont enduré toutes les citadines d’Ebinissia. Tous les hommes capturés par l’Ordre, soldats ou civils, savaient ce qui arrivait à leur mère, leur femme, leur sœur ou leur fille. Les soudards ennemis s’en assuraient, pour ajouter la torture morale à l’humiliation de la défaite. Régulièrement, des prisonniers qui ne supportaient plus cette ignominie se révoltaient et se faisaient impitoyablement massacrer.

» Les hommes survivants furent bientôt obligés de creuser des fosses communes pour les montagnes de cadavres qui s’accumulaient un peu partout. Leur travail terminé, ils devaient inhumer les corps. Ceux qui refusaient finissaient dans les fosses…

» Quand tous les morts eurent été enterrés, les prisonniers reçurent l’ordre de creuser de grandes tranchées. Puis les exécutions commencèrent. Tous les mâles âgés de plus de quinze ans furent mis à mort. L’Ordre détenant des milliers de prisonniers, je compris que cette élimination de masse prendrait des semaines et des semaines…

» Sous la menace des armes, les femmes et les enfants furent contraints d’assister au massacre. Alors qu’ils voyaient mourir tous les défenseurs et les citadins d’Ebinissia, on les informa que tel était le destin des fourbes qui s’opposaient aux lois équitables et morales de l’Ordre Impérial. Pendant les interminables exécutions, on leur tenait de pompeux sermons sur la perversité de leur existence passée. Quand on vivait dans l’égoïsme, leur répétait-on, on mourait ainsi, rejeté par l’humanité tout entière. Mais grâce à l’empereur Jagang, le monde serait un jour débarrassé de cette affreuse corruption.

» La plupart des hommes furent décapités, mais il y eut de macabres variantes. Certains suppliciés furent contraints de s’agenouiller au bord d’une tranchée. Quelques colosses armés de massues à tête de fer passaient derrière eux et leur faisaient exploser la tête d’un seul coup puissant. Deux prisonniers enchaînés suivaient chacun de ces bourreaux et se chargeaient de faire basculer les cadavres dans leur dernière demeure.

» Pas mal d’hommes furent utilisés comme cibles d’exercice pour les archers et les lanciers de l’Ordre. Le jeu le plus en vogue consistait pour les tireurs à se saouler avant de mettre leur précision à l’épreuve. Des spectateurs impitoyables se moquaient des maladroits qui avaient besoin de s’y reprendre à deux ou trois fois pour tuer un prisonnier…

» La consommation d’alcool des soldats me stupéfia, au moins au début. Puis je compris que c’était une défense pour certains. Face à cette « industrialisation » de la mort, bon nombre d’hommes, se sentant de plus en plus mal à l’aise, cherchaient refuge dans une ivresse quasi permanente. Tuer sur le champ de bataille est une chose. Exécuter de sang-froid des civils en est une autre, même pour les pires brutes de l’Univers.

» Enthousiastes ou non, les soldats de Jagang accomplissaient leur sinistre mission avec une efficacité qui me glaçait les sangs. Le meurtre organisé, cette notion nouvelle pour moi, devenait une forme d’art et une légion de « petits génies » proposaient des améliorations de plus en plus cyniques.

» Par une journée pluvieuse, je fus chargée d’apporter leur repas à des officiers installés sous l’auvent d’une boutique depuis longtemps mise à sac. Ces gradés étaient là pour assister à une exécution de masse conçue comme un véritable spectacle. Pour l’occasion, des dizaines de femmes, souvent à demi nues, furent sorties pour quelques heures des bâtiments transformés en bordels.

» Aux hurlements que poussèrent ces malheureuses – et aux prénoms qu’elles criaient hystériquement – j’ai compris que les tortionnaires de l’Ordre avaient pris le temps de mener des enquêtes minutieuses sur les condamnés. Après avoir subi tous les outrages imaginables, ces femmes allaient devoir assister à l’exécution de leur mari. Comble du sadisme, les couples étaient conduits ensemble sur les lieux du massacre, et séparés au dernier moment.

» Serrées les unes contre les autres pour se réconforter un peu, les femmes durent regarder pendant qu’on attachait les poignets des hommes dans leur dos. Puis ces pauvres bougres furent obligés de s’agenouiller au bord des tranchées – mais en se plaçant face aux « spectatrices ». Des soldats de l’Ordre entreprirent alors de circuler derrière les condamnés.

» La méthode d’exécution était simple. Prenant un supplicié par les cheveux, le bourreau lui inclinait la tête en arrière puis lui tranchait la gorge avec son couteau. Ensuite, toujours en tenant sa victime par les cheveux, le tueur n’avait plus qu’à la faire basculer dans la tranchée.

» Tremblant de peur, les condamnés pleuraient en criant le nom de leur bien-aimée. Des déclarations d’amour éternel d’autant plus touchantes que le temps allait s’arrêter à jamais pour ces malheureux. Les femmes répondaient par des serments tout aussi fougueux. Et pendant ce temps, les exécuteurs de l’Ordre jetaient dans les tranchées des moribonds qui allaient s’écraser sur le corps d’une connaissance, d’un ami ou d’un frère.

» Le spectacle le plus affreux auquel j’aie jamais assisté…

» Leur résistance épuisée, plusieurs femmes perdirent connaissance et s’écroulèrent sur le sol boueux souillé de vomi – la réaction physiologique incontrôlable qu’avaient presque toutes ces malheureuses. Alors que la pluie continuait à tomber, indifférente aux drames des hommes, certaines épouses tentèrent d’échapper à la surveillance des soldats de l’Ordre. Hilares, ces brutes les ceinturèrent et s’éloignèrent avec elles en décrivant par le menu les outrages qu’ils entendaient leur faire subir. Sans nul doute, bon nombre de condamnés entendirent ces horreurs – un raffinement dans la cruauté qui dépasse mon imagination, je dois le confesser.

» On ne se contentait pas de séparer les familles, on les exterminait. Vous connaissez la fameuse question : à quoi ressemblera la fin du monde ? Eh bien, moi je connais la réponse ! À ce que j’ai vu pendant des semaines à Ebinissia. N’était que l’apocalypse visait une personne à la fois. La fin du monde, oui, mais fragmentée, en quelque sorte…

Richard se prit les tempes entre le pouce et l’index, appuyant si fort qu’il redouta un moment de se faire exploser le crâne. Au prix d’un effort surhumain, il réussit à empêcher sa voix de trembler.

— Quelqu’un est-il parvenu à s’échapper ? demanda-t-il. Au cours de cette série de viols et de meurtres, y a-t-il eu quelques évasions ?

— Je crois, répondit Jebra. Hélas, je ne peux rien affirmer…

— Ne vous inquiétez pas, il y a eu le nombre requis d’évasions, dit Nicci.

— Le nombre requis ? répéta Richard, incapable de contenir plus longtemps sa colère. Que veux-tu dire ?

— L’Ordre sait que certaines de ses proies lui échappent, répondit l’ancienne Maîtresse de la Mort. Pendant les massacres, les officiers s’arrangent pour que la sécurité ne soit pas parfaite, afin qu’il y ait quelques évasions.

— Pourquoi ? demanda Richard, qui n’y comprenait plus rien.

Nicci le dévisagea longuement avant de lui dire la vérité.

— Il faut bien que les rescapés terrorisent les habitants de la cité suivante ! Grâce à cette « publicité », des dizaines de villes se sont rendues sans combattre. L’Ordre ne crache pas sur les victoires faciles, tu sais… Les « miraculés » qui parviennent à fuir une cité martyrisée sont sans le savoir des agents très efficaces de Jagang.

À la façon dont son cœur cognait dans sa poitrine, Richard n’avait aucun mal à comprendre qu’on soit mort de peur après avoir entendu de tels récits. Se concentrant sur Jebra, il se passa lentement la main dans les cheveux et demanda :

— Tous les prisonniers furent-ils exécutés ?

— Une partie des hommes, jugés inoffensifs pour des raisons qui m’échappent, ont été envoyés travailler dans les fermes, à l’extérieur de la ville. Je n’ai jamais su ce qui leur est arrivé, mais je suppose qu’ils continuent à s’échiner pour nourrir les soudards de l’Ordre.

Jebra baissa les yeux et écarta distraitement une mèche de cheveux de son front.

— Les femmes survivantes devinrent la propriété des soldats. Le cheptel des officiers, trié sur le volet, comprenait seulement les plus jolies du lot. Pour les reconnaître, on les affublait d’un anneau de cuivre…

» Des charrettes traversaient chaque jour le camp pour ramasser les cadavres des prisonnières maltraitées par les hommes du rang. Même s’ils se montraient un peu plus économes, les officiers ne firent jamais rien contre la brutalité des soldats. Les mortes finissaient dans les tranchées, et voilà tout ! Je n’ai jamais vu une seule personne, même un « héros » de l’Ordre, être enterrée sous une pierre tombale. La fosse commune pour tout le monde ! Quoi de plus logique pour un mouvement qui nie l’importance de l’individu ?

— Et les enfants ? voulut savoir Richard. Tu as dit qu’on ne tuait pas les gamins en dessous de quinze ans.

Jebra prit une grande inspiration avant de répondre :

— Eh bien, dès le début, les jeunes garçons furent regroupés par tranches d’âge et affectés à ce qu’il faut bien appeler des unités de jeunes recrues. On cessait de les considérer comme des vaincus, les transformant en jeunes membres de l’Ordre Impérial enfin libérés de l’influence perverse de leurs parents – les véritables oppresseurs, dans toute cette affaire. Si une invasion s’était imposée, c’était à cause des anciennes générations, pas de ces braves gosses innocents des péchés de leurs aînés. En conséquence, on les séparait des adultes – le premier pas sur le chemin de la rééducation.

» L’entraînement se présentait sous la forme de jeux plutôt agréables. On traitait bien les garçons, qui prenaient vite goût à cette atmosphère de fraternelle compétition. Un seul bémol : ils n’avaient plus le droit de voir leur famille, car s’attacher à ses parents était tenu pour un signe de faiblesse. Que les « recrues » le veuillent ou non, l’Ordre Impérial devenait leur famille.

» Le soir, couvrant parfois les cris des femmes, j’entendais les garçons chanter sous la houlette d’instructeurs spéciaux. Étant chargée d’apporter leurs repas à ces formateurs, j’ai pu suivre l’évolution des jeunes au fil des semaines et des mois.

» Après un certain temps de formation, les adolescents assimilaient la notion de grade et commençaient à acquérir des réflexes de groupe. L’obéissance devenait alors leur seconde nature, et leur individualité s’estompait au profit d’une identité collective, en supposant qu’une telle chose puisse exister. Quand j’apportais leurs plateaux aux officiers, je voyais les jeunes gens se mettre au garde-à-vous pour l’inspection, réciter sans hésiter les enseignements de l’Ordre, s’ébahir de la chance qu’ils avaient d’avoir été recrutés ou se réjouir de participer à la grande mission de sauvetage de l’humanité dirigée par le grand Jagang. Le mot « sacrifice » revenait sans cesse dans les discours de ces gosses…

» Je n’ai jamais assisté à leurs leçons, donc je ne saurais dire ce qu’on leur apprenait. Mais je me souviens très bien du petit texte qu’ils déclamaient tous ensemble en se préparant à être passés en revue. « Seul, je ne suis rien. L’unique sens de mon existence, c’est de servir les autres. Unis, nous sommes invincibles. »

» Une fois « formés », les garçons étaient invités à assister aux exécutions en masse de « traîtres à l’humanité ». On les encourageait à se réjouir de la mort des félons et leurs instructeurs, présents à leurs côtés, leur déclamaient des tirades exaltantes : « Soyez de jeunes héros durs et forts ! Voyez ce qui arrive aux égoïstes qui se détournent de leur prochain. Vous êtes destinés à sauver l’humanité, alors, montrez-vous sans failles, car l’Ordre aura bientôt besoin de vous. »

» Au début, tous les gamins résistaient à cet endoctrinement. Mais les jours passaient et le discours des instructeurs ne variait jamais, pénétrant insidieusement dans les esprits. Même si voir les exécutions révulsait la plupart des garçons, ils finissaient par s’y faire, se persuadant que c’était le seul moyen d’étouffer à sa source la corruption qui menaçait la survie de l’humanité.

» L’Ordre passait alors à l’étape suivante. Bombardés juges, les gamins devaient condamner à mort les prisonniers qui passaient devant leur tribunal. À l’occasion, il leur fallait même se charger des exécutions. Impressionnés, leurs camarades les admiraient d’appartenir à l’élite chargée de purger le monde des mécréants et des égoïstes.

» En moins de temps qu’il en faut pour le dire, pratiquement tous les gamins furent impliqués d’une façon ou d’une autre dans la grande opération de meurtre organisé de Jagang. Le soir, ces « héros » insultaient et harcelaient les rares garçons qui refusaient de participer au massacre. Traités comme des lâches et des sympathisants des anciennes croyances, ces résistants étaient bien souvent battus à mort par leurs propres camarades.

» Bien entendu, à mes yeux, c’étaient eux les héros ! De braves jeunes gens tués par leurs anciens camarades de classe et de jeu devenus leurs pires ennemis. J’aurais donné cher pour serrer chacun de ces enfants dans mes bras en lui murmurant des paroles de réconfort. Mais c’était impossible, et ils moururent seuls, regardés comme des parias par leurs amis d’hier.

» Le monde devenait fou ! Tout était sens dessus dessous et la vie ne signifiait plus rien. La douleur et l’angoisse dominaient tout, la joie n’étant plus qu’un très lointain souvenir qui serait bientôt banni de toutes les mémoires. Il n’était plus question du « cycle de la vie », mais de celui de la mort, et nul n’y pourrait rien changer.

» Après quelques mois, et dans tout Galea, on ne trouvait plus que des gamins endoctrinés et des femmes transformées en objets de plaisir. Leur appétit aiguisé, les garçons pubères commencèrent à participer aux viols – une partie de leur « initiation » et une récompense pour les excellents services qu’ils rendaient déjà.

» Bien entendu, beaucoup de femmes guettaient la première occasion de se suicider. Tous les matins, on trouvait au pied des plus hauts bâtiments les cadavres de malheureuses qui s’étaient jetées dans le vide pour échapper à leur calvaire.

» Je ne compte plus les fois où j’ai vu une pauvre fille, cachée dans les ombres, attendre la mort après s’être tailladé les veines des poignets. Comprenant le choix de ces prisonnières, je faisais immanquablement semblant de n’avoir rien remarqué…

Alors que Jebra lui décrivait les horreurs consécutives à la chute d’Ebinissia, Richard contemplait fixement les eaux immobiles de la fontaine. Même quand on combattait l’Ordre depuis le début, comme lui, on avait du mal à saisir l’étendue du désastre. Les témoins comme la pythie étaient précieux, surtout quand les horreurs traversées jour après jour n’avaient pas eu raison de leur lucidité et de leur intelligence. Même si elle était émue, Jebra présentait ses souvenirs avec une précision scientifique qui glaçait encore plus les sangs…

Les bras croisés, Shota ne quittait plus le Sourcier des yeux, comme si elle entendait s’assurer qu’il écoutait attentivement. Mais comment aurait-il pu en être autrement ? Décidément, la voyante avait perdu le contact avec la réalité…

— Galea disposait de réserves de nourriture suffisantes pour ses citoyens, reprit Jebra. Mais sûrement pas pour une horde d’envahisseurs qui comptaient exclusivement sur le pays vaincu pour assurer leur subsistance. Dans ces conditions, le pillage prit des proportions jamais vues. Pas un seul silo à grain n’échappa à l’avidité des soudards. Tout le bétail, y compris les vaches laitières et les moutons si précieux pour leur laine, fut abattu pour nourrir la glorieuse armée de Jagang. Et quant aux volailles… au lieu de garder les poules pour être régulièrement approvisionnés en œufs, les crétins de l’Ordre les abattirent toutes pour se remplir l’estomac.

» Les réserves diminuant, les officiers envoyèrent des messages pour demander du ravitaillement. Des mois durant, ils ne virent rien venir, sans doute parce que l’hiver ralentissait les convois.

Jebra hésita, puis déglutit péniblement, avant de continuer :

— Un sinistre jour, alors qu’une tempête de neige faisait rage dehors, on nous ordonna de cuisiner de la viande fraîche que des soldats allaient nous apporter aux cuisines. Lorsque la livraison arriva, nous découvrîmes qu’il s’agissait de corps humains décapités et vidés par des bouchers professionnels.

Richard se retourna pour regarder Jebra et vit une lueur de folie passer dans son regard. Tout ce qu’elle savait, tout ce qu’elle avait vu – et tout ce qu’elle avait fait – lui serrait la gorge, comme si elle redoutait d’être foudroyée sur place par on ne savait quelle justice immanente. Mais qui aurait pu lui en vouloir d’avoir tenté de survivre dans la tourmente ?

— L’un de vous a-t-il déjà découpé un être humain pour le mettre à cuire ? demanda la pythie. Nous avons dû le faire, préparant des morceaux à rôtir et d’autres qui conviendraient mieux à des ragoûts. Nous fîmes également sécher des centaines de kilos de viande pour assurer l’ordinaire des hommes du rang. Dès que la pénurie menaçait, il y avait de nouveaux arrivages de cadavres. Dans ces conditions, inutile de dire que nous nous évertuions à faire durer les réserves le plus longtemps possible. Quand nous en trouvions sous la neige, nous préparions des soupes ou des jardinières de légumes avec les plus improbables racines. Mais il n’y avait jamais assez à manger pour tous les soldats.

» J’ai assisté à assez d’horreurs pour alimenter mes cauchemars jusqu’à la fin de ma vie. Mais voir ces soudards hilares, un cadavre humain sur l’épaule, plaisanter avec des cuisiniers plus pâles que la mort… Eh bien, c’était trop, et je…

— Je comprends, murmura Richard.

— Au printemps, les convois de l’intendance arrivèrent enfin, débordant de vivres. Malgré l’incroyable quantité de nourriture, je compris très vite que ça ne suffirait pas…

» Des renforts accompagnaient les chariots. Alors qu’Ebinissia grouillait déjà d’envahisseurs, cette horde supplémentaire acheva de me démoraliser.

» J’entendis certains nouveaux officiers annoncer que d’autres chariots arriveraient bientôt avec encore plus de combattants frais et dispos. Une fois regroupées à Ebinissia, ces troupes seraient réparties dans toutes les Contrées du Milieu, qui avaient sacrément besoin d’être pacifiées. D’autres villes attendaient de tomber et il fallait écraser au plus vite les poches de résistance.

» Avec les vivres arrivèrent également des lettres de soutien de la population de l’Ancien Monde. Pas des missives personnelles, bien sûr, puisque l’Ordre ignorait comment se nommaient ses soldats – et s’en fichait comme d’une guigne –, mais des textes exaltés s’adressant aux « glorieux héros » qui luttaient pour la grandeur du Créateur et le salut de l’humanité tout entière.

» Pendant des semaines, chaque soir, on organisa des lectures publiques de ces assommants messages. Ainsi, même les soldats illettrés n’échappaient pas à un salutaire bourrage de crâne. Même s’il y avait toutes sortes de variantes, trois thèmes se détachaient nettement. Le sacrifice des civils, qui se dépouillaient de tout au profit des combattants, participant ainsi à l’effort de guerre, l’extraordinaire courage des soldats, prêts à tout pour assurer le triomphe de la bienveillante philosophie de l’Ordre, et l’ardeur des jeunes femmes restées au pays qui attendaient avec impatience de pouvoir offrir aux guerriers le « repos » qu’ils avaient bien mérité. Sans que ce soit vraiment étonnant, les lettres de la troisième catégorie avaient un franc succès et certaines pouvaient être lues et relues des dizaines de fois…

» Les citoyens de l’Ancien Monde envoyaient également de petits cadeaux à leurs « défenseurs ». Des porte-bonheur, des dessins pour égayer les tentes, des biscuits et des gâteaux (pourris depuis longtemps, avec les avanies des convois), des chaussettes, des mitres, des chemises et des chapeaux en tout genre. On trouvait aussi dans ces colis des herbes médicinales et des tisanes, des mouchoirs parfumés envoyés par des amoureuses pressées de s’abandonner entre les bras des soldats, des équipements de cuir fabriqués par de jeunes garçons pas encore en âge de se battre mais déjà assez vieux pour abominer les mécréants du Nouveau Monde dont ils n’avaient pourtant jamais aperçu le bout du nez…

» L’Ordre ne perdant jamais le sens pratique, les chariots ne repartaient jamais à vide vers l’Ancien Monde. Au contraire, ils convoyaient jusqu’au cœur de l’empire l’extraordinaire butin que collectaient les combattants à chacune de leur victoire. On eût dit une sorte de commerce : à manger contre du butin, et du butin contre de quoi manger… Naturellement, voir arriver des trésors par tombereaux entiers entretenait le moral des sujets de Jagang qui continuaient du coup à soutenir l’effort de guerre sans se poser l’ombre d’une question.

» Dès le début, les envahisseurs étaient trop nombreux pour tenir tous en ville. Avec les renforts qui arrivaient sans cesse, le camp s’étendit régulièrement, une forêt de tentes poussant comme par enchantement dans la plaine et sur toutes les collines. À perte de vue, on avait abattu tous les arbres pour en faire du bois de chauffe. Ainsi déboisé, le paysage perdait tout son charme et paraissait même sinistre dès que le temps tournait au maussade. L’herbe ne parvenant plus à repousser sous le piétinement incessant des hommes, des bêtes et des chariots, Galea paraissait s’être transformé en un océan de boue.

» Les guerriers frais étaient aussitôt affectés à des unités d’attaque spéciales qui partaient prêcher la bonne parole de l’Ordre dans d’autres régions des Contrées du Milieu. Quand il s’agissait de réduire le Nouveau Monde en esclavage, l’Ordre Impérial ne semblait jamais à court d’hommes et d’équipement.

» Mon travail consistant à nourrir les officiers, j’ai souvent entendu des bribes de conversations stratégiques : les avancées de l’Ordre, les régions restant à conquérir, le nombre de prisonniers encore en vie, la quantité d’esclaves envoyés récemment au pays…

» De temps en temps, les plus belles femmes étaient « invitées » à distraire les hauts gradés. Comme toujours, un seul sentiment, la peur, se lisait dans les yeux de ces malheureuses qui finiraient tôt ou tard par ne plus aspirer qu’à la mort.

» Depuis la victoire de l’Ordre, un long cauchemar nous entraînait toujours plus bas, ramenant l’humanité aux pires excès de la barbarie.

» N’étaient les esclaves, on ne trouvait plus en ville la moindre trace des Ebinissiens de souche. Tous les hommes de plus de quinze ans avaient fini dans les tranchées ou étaient partis pour le Sud tenir lieu d’esclaves aux vainqueurs. Quant aux femmes, toutes celles qui ne « servaient » pas dans les bordels avaient péri sous les coups des soudards ou crevaient de faim dans les bas-fonds de la ville, réduites à disputer leur nourriture aux rats.

» En hiver, j’ai vu des vieilles femmes et des gamines – une procession de squelettes ambulants – mendier quelques miettes de pain à la nuit tombée. Même si ça me brisait le cœur, je ne leur ai pas souvent donné quelque chose, parce que être surprises nous aurait valu la mort à toutes. Mais quand c’était possible, j’essayais de tricher avec les lois d’airain de l’Ordre.

» Au bout du compte, on jurerait que la population d’Ebinissia – soit des centaines de milliers d’âmes – a été rayée de la carte. Ce qui fut naguère le cœur de Galea n’existe plus. Aujourd’hui, c’est la tanière d’une horde de bouchers.

» Les civils qui suivent les soldats se sont bien souvent installés dans les demeures « abandonnées » par leurs habitants. Peu à peu, l’âme même de Galea disparaît. Les femmes qui résistent à leur condition de catins accouchent d’enfants engendrés par des soldats de l’Ordre et qui seront élevés pour devenir de loyaux zélateurs de l’empereur et de ses successeurs.

» Les garçons confiés aux instructeurs de Jagang ont tout oublié de ce que leur ont appris leurs parents. Fanatiques parmi les fanatiques, ce sont désormais des bouchers de l’Ordre plus exaltés encore que leurs camarades. En d’autres termes, une bande de monstres.

» Après un entraînement rigoureux, ces « unités spéciales » ont été lancées à l’assaut d’autres villes de Galea et des Contrées. Jagang a vraiment de quoi être fier de ses recrues !

» J’ai longtemps pensé que les soudards de l’Ordre étaient des êtres différents – des sauvages n’ayant aucun rapport avec les habitants hautement civilisés du Nouveau Monde. Après avoir assisté à la métamorphose de ces gamins, je sais maintenant que les « monstres » ne sont pas différents de nous. On les fabrique, tout simplement, à partir de n’importe quel être humain. Je sais que c’est une idée choquante, mais toute personne peut devenir une zélatrice de l’Ordre en un rien de temps…

Jebra secoua la tête, trahissant son incrédulité.

— Comment est-ce possible ? Pourquoi suffit-il de quelques sermons pompeux, avec des mots ronflants comme « altruisme », « sacrifice », « renoncement à soi », pour que des jeunes gens sains d’esprit se mettent à marcher au pas en chantant et ne se tiennent plus d’impatience à l’idée de mourir au combat ?

— La réponse est d’une simplicité enfantine, dit Nicci. Au moins dans son principe.

— D’une simplicité enfantine ? répéta Jebra. Vous n’êtes pas sérieuse, je suppose ?

Chapitre 15

— Je n’ai jamais été aussi sérieuse de ma vie, dit Nicci en approchant de Jebra. Dans l’Ancien Monde, les garçons et les filles suivent l’enseignement de la Confrérie de l’Ordre, et on utilise pour les former des concepts très simples.

La magicienne s’arrêta assez près de Richard, croisa les bras et eut un ricanement cynique.

— Une seule différence : pour eux, l’endoctrinement commence peu après la naissance. Les premières leçons sont basiques, bien entendu, mais on les leur répétera, en les développant, jusqu’à la fin de leur vie. Chez moi, il n’est pas rare de voir des vieillards assister aux sermons des prêtres de la confrérie…

» La plupart des gens, partout dans le monde, sont attirés par les structures sociales élaborées et ils cherchent à connaître leur place dans le vaste organigramme de l’Univers. La Confrérie de l’Ordre leur fournit tout ce dont ils semblent avoir besoin en matière de superstructures – en d’autres termes, elle leur indique ce qu’il faut penser et comment mener leur vie. Plus on commence jeune, plus ce type de conditionnement est efficace. Une fois passé dans le moule de l’Ordre, un esprit juvénile ne changera plus jusqu’au terme de son existence. Cela parce qu’on le prive de la capacité de mener une réflexion indépendante. Un être privé de son libre arbitre intellectuel s’accroche à ses maigres certitudes pour survivre et ne pas céder au vertige de l’angoisse.

— Vous avez parlé de simplicité, rappela Jebra. J’aimerais bien voir ça…

— Alors, allons-y ! L’Ordre enseigne à ses fidèles que le monde des vivants est limité. La vie, éphémère par nature, n’a aucune réelle valeur. Nous naissons, nous existons puis nous mourons. L’après-vie, en revanche, donnerait accès à l’éternité. Nous savons tous que les gens doivent mourir et personne n’est jamais revenu de ce séjour-là. Puisque la mort est éternelle, ce qui compte, c’est l’après-vie, pas le royaume illusoire des vivants.

» Ce postulat posé – reconnaissons qu’il n’est pas bien compliqué – la confrérie enfonce dans la tête des gens l’idée qu’ils doivent se gagner un petit coin d’éternité dans la gloire toujours renouvelée de la Lumière du Créateur. Notre séjour en ce monde n’est que le moyen d’accéder à l’infini – une sorte de rite de passage.

Jebra ne dissimula pas son incrédulité.

— Mais la vie… Eh bien, c’est la vie, et rien ne peut être plus important que ça. Un discours si stupide ne peut pas convaincre des personnes sensées de se détourner de l’existence. Et moins encore de devenir des brutes au service de l’Ordre.

— L’existence ? répéta Nicci. (L’air menaçant, elle se pencha vers Jebra.) Et ton âme, mon enfant, ne t’en soucies-tu donc pas ? Ce qui risque de lui arriver jusqu’à la fin des temps – une éternité de tourments – ne t’inquiète pas un instant ?

— C’est-à-dire que… je…, commença Jebra.

Nicci se redressa et haussa les épaules, poussant plus loin son imitation des palinodies d’un frère de l’Ordre.

— Cette vie n’est rien – une illusion transitoire, dans le meilleur des cas –, alors comment simplement oser la comparer à la glorieuse immortalité qui nous attend au-delà de la frontière obscure de la mort ? Si elle ne sert pas à forger la résistance de l’âme, à quoi rimerait donc cette mascarade que tu nommes l’existence ?

Bien qu’elle affichât son incrédulité, Jebra ne semblait pas prête à s’opposer à Nicci dans un débat théologique.

— Dans cet ordre d’idées, continua Nicci, se sacrifier pour les autres – afin de satisfaire leurs besoins et leurs désirs – est une façon de reconnaître que la vie n’a aucun sens. Et de clamer haut et fort que la perspective de l’éternité, à la droite du Créateur, est la seule chose qui doive motiver un esprit rationnel. En se sacrifiant, un être humain affirme qu’il ne préfère pas le royaume illusoire de la vie au séjour éternel et plein de béatitude qui l’attend après sa mort. Le sacrifice de quelques décennies d’existence est donc le dérisoire prix à payer pour sauver son âme – en prouvant au Créateur qu’on aspire à un bienheureux séjour dans Sa gloire.

Richard fut fasciné par la manière dont ce ramassis d’idioties réduisait Jebra au silence. La personnalité de Nicci, véritable parangon d’autorité et de confiance en soi, en imposait à la pythie, qui quêtait du soutien auprès de Zedd, de Cara, de Shota, voire d’Anna et de Nathan. N’en obtenant pas, la pauvre femme se décomposait à vue d’œil, se recroquevillant sur elle-même comme si elle désirait disparaître dans une des nombreuses fissures du sol en dalles de marbre.

— Si tu te consacres au bonheur terrestre, continua Nicci, poussant son avantage, te vautrant dans la luxure comme un cochon dans son auge, tu proclameras au contraire que le plan parfait conçu par le Créateur pour sauver ton âme ne t’inspire que du mépris. Et cela, pécheresse, est le pire crime qui puisse se commettre à la face de la Lumière !

» Qui es-tu pour douter du Créateur, celui de qui toute chose est issue ? De quel droit places-tu tes dérisoires petits désirs avant le grand dessein qu’Il a conçu pour toi ? Qui t’autorise, méprisable fourmi, à cracher ainsi sur l’éternité ?

Nicci marqua une pause, croisant les bras comme si elle entendait défier le monde entier de la contredire. Une vie entière d’endoctrinement lui permettait de restituer les sermons de l’Ordre avec une conviction dévastatrice. Dans sa chemise de nuit rose, elle aurait dû paraître ridicule. Enfin, était-ce une tenue pour appeler les pécheurs à la rédemption ? Dans son cas, il fallait croire que oui…

Richard n’avait pas oublié l’époque où la magicienne lui tenait ces discours enflammés. En ce temps-là, elle était sérieuse, et il en avait encore des frissons dans le dos.

Exactement comme Jebra, en ce moment…

— Pour répandre la sagesse de l’Ordre partout dans le monde, comme en Galea, par exemple, beaucoup de soldats devront périr. (Nicci haussa les épaules.) C’est dommage, mais qu’y faire ? Ne s’agit-il pas de la plus belle cause pour laquelle un homme puisse sacrifier sa vie ? Lorsqu’il meurt pour aider à convaincre des ignorants que la voie du Créateur est la seule acceptable, un guerrier s’assure de connaître la vie éternelle, dans l’autre monde. Au fond, ne devrions-nous pas tous nous disputer cet honneur ?

Nicci leva un bras gainé de soie rose pour désigner quelque chose, devant elle, que seuls ses yeux paraissaient voir.

— La mort est le portail qui donne sur la béatitude ! s’écria-t-elle. Gloire à l’éternité du Créateur. (Elle laissa retomber son bras et enchaîna d’un ton plus posé :) Une vie n’ayant aucun poids dans le grand mystère de la Création, il devient évident que torturer et tuer les mécréants n’est qu’un moyen d’aider les masses à ouvrir leurs yeux à la Lumière. Qu’importent quelques cadavres, lorsqu’on apporte le salut à des légions de brebis égarées ? Si les enfants du Créateur retournent dans son giron, l’Ordre Impérial aura accompli sa mission sacrée et rien ne pourra lui être reproché. L’histoire jugera, et nous devinons déjà dans quel sens elle tranchera.

Nicci cessa d’afficher l’enthousiasme rayonnant d’une fanatique.

— Quand ils entendent ces horreurs toute leur vie, les gens finissent par y croire dur comme fer. Du coup, tous les infidèles qui ne respectent pas les préceptes de l’Ordre leur semblent mériter une éternité de souffrance entre les mains glacées du Gardien. Et s’ils refusent le salut, c’est très exactement ce qui leur arrivera.

» Très peu de victimes de ce bourrage de crâne gardent la possibilité de raisonner différemment. Ils sont piégés et n’ont le plus souvent aucune envie d’échapper à leur condition. Pour eux, aimer la vie et viser son propre accomplissement est un marché de dupes, car ça revient à délaisser l’éternité en faveur d’un bonheur frivole, impie et provisoire.

» Résolus à renoncer à toute satisfaction séculaire, ils deviennent vite experts dans l’art de repérer les déviants – à savoir tous ceux qui refusent de se plier aux diktats de la Confrérie de l’Ordre. Dans un système comme celui que je viens de décrire, la délation est une vertu – le moyen de remettre sur le droit chemin les pécheurs qui s’en détournent au profit de valeurs mensongères.

Nicci se pencha vers Jebra et souffla sinistrement :

— Dans le même ordre d’idées, massacrer les infidèles est un acte de justice, n’est-ce pas ?

» Les zélateurs de l’Ordre abominent tous ceux qui ne partagent pas leurs convictions. Selon la confrérie, ces adorateurs du mal ne sont d’ailleurs rien de moins que les disciples du Gardien. Pour eux, la mort devient une punition trop douce, lorsqu’on y réfléchit un peu… (Nicci écarta théâtralement les bras.) Les enseignements de l’Ordre ne peuvent pas être remis en question, car ils émanent directement du Créateur, dont ils sont tout simplement la Parole incarnée.

Accablée, Jebra n’était plus en état d’émettre l’ombre d’une objection. Par bonheur, ce n’était absolument pas le cas de Cara.

— La Parole incarnée, rien de moins ? lança-t-elle, très calme mais un rien ironique. C’est magnifique, mais j’ai peur qu’il y ait un petit défaut dans cette belle construction. Comment les frères et les prêtres de l’Ordre savent-ils tout ça ? D’où tirent-ils la certitude que l’après-vie est l’océan de gloire et de béatitude qu’ils nous décrivent ? (La Mord-Sith croisa les mains dans son dos.) Pour ce que nous en savons, ont-ils jamais exploré le royaume des morts ? Sont-ils venus nous faire leur rapport ensuite ? Que savent-ils exactement de ce qui se cache derrière le voile ?

» Nous naissons dans le royaume des vivants, et c’est la seule réalité que nous connaissions. Comment osent-ils nous demander de sacrifier notre seul bien, la vie, en échange d’une promesse invérifiable ? Quelle audace insupportable les autorise à prétendre qu’ils savent tout du royaume des morts ? En l’absence de réelle expérience, qui nous dit que le monde des esprits, en admettant qu’il existe, n’est pas un royaume transitoire que nous traversons sur le chemin du néant absolu qu’est la mort ?

» Dans la même veine, comment la Confrérie de l’Ordre peut-elle savoir ce que désire le Créateur ? Au fond, qu’est-ce qui lui permet d’affirmer qu’Il désire quoi que ce soit ? Ces gens savent-ils seulement si la Création est vraiment l’œuvre d’un esprit conscient doté d’une volonté et d’une mémoire ? Cette façon de représenter les choses paraît un peu trop… hum… anthropomorphique pour être honnête…

Jebra semblait ravie que quelqu’un ait relevé le gant à sa place.

Nicci eut un sourire en coin et leva un sourcil.

— Tu as mis le doigt là où ça fait mal, Cara, dit-elle. (Sans la regarder, elle désigna Anna, toujours réfugiée dans les ombres à côté de Nathan.) La Dame Abbesse et les Sœurs de la Lumière nous vendent le même infâme brouet, et elles ont recours au même mensonge pour nous le faire avaler. C’est toujours un schéma identique : une prophétie, un grand prêtre ou un idiot du village touché par la grâce nous transmet les soupirs les plus intimes du dieu suprême. Parfois, la supercherie passe par le biais d’une vision – une visitation, disent les dévots. On trouve même de très antiques textes qui prétendent tout savoir – et tout révéler – sur ce qui se cache derrière le voile. À cause de leur âge vénérable, ces recueils d’âneries pompeuses ont la réputation d’être « irréfutables », comme si le passage du temps était une cure infaillible contre le crétinisme !

» Mais comment vérifier l’exactitude de toutes ces affirmations ? Vous savez ce que répondent tous les tenants des « grands mystères » ? Vouloir contrôler ces légendes est le plus grave péché qui soit : manquer de foi, voilà la véritable horreur !

» C’est la nature même du « mystère », son opacité consubstantielle, qui confère toute sa valeur à la foi et la sanctifie. Si l’objet d’une croyance se manifestait à ses fidèles – bref, s’il ne demeurait pas éternellement voilé –, où serait le mérite des dévots ? En revanche, une personne capable de croire aveuglément et sans jamais demander de preuve peut être tenue pour un parangon de vertu. En fonction de ce théorème, les véritables élus – ceux qui pourraient postuler à la sainteté – sont les bienheureux qui abandonnent les rivages désolés du réel pour s’embarquer sur les eaux tumultueuses du mysticisme.

» En y réfléchissant, j’ai trouvé une métaphore parfaite pour décrire l’aberration de la foi. Quelqu’un me dit de sauter d’une falaise et de ne pas avoir peur parce que je sais voler. Cependant, on m’interdit de battre des bras parce que cela trahirait un insupportable manque de foi. Et sauter sans croire, c’est l’infaillible assurance de s’écraser sur le sol. La preuve par l’absurde que tout manque de foi est un défaut de caractère qui peut être mortel.

Nicci passa les mains dans ses magnifiques cheveux blonds, les souleva un peu, les faisant onduler comme les voiles d’un bateau, puis soupira et laissa retomber ses bras.

— Plus un enseignement se révèle dur à gober, et plus le niveau de foi requis est élevé. Parmi les croyants les plus aveugles, un lien spécial se tisse très rapidement – le sentiment d’appartenir à un groupe d’initiés hors du commun. Les fanatiques de tout poil, en totale immersion dans un mysticisme souvent à trois ronds, éprouvent de plus en plus de mépris pour les incrédules qui ont déjà commis une sorte de crime en n’embrassant pas leur foi. Le mot « athée » devient alors l’injure suprême – et le pire anathème qu’on puisse lancer sur quelqu’un. Bien entendu, ce mépris des imbéciles vise les gens qui s’en tiennent coûte que coûte à la raison…

» La foi est la clé de tout. La baguette magique que les aveugles agitent au-dessus de leur chaudron de stupidités afin de le faire bouillir !

Même si elle foudroya du regard la traîtresse – après tout, Nicci était entre autres choses une ancienne Sœur de la Lumière –, Anna ne s’engagea pas dans une ardente polémique. Richard nota que c’était une réaction rarissime de sa part – et particulièrement judicieuse, en cet instant précis.

— Voilà le défaut qui lézarde inexorablement le bel édifice de l’Ordre ! déclara Nicci, un index brandi. (Elle se mit à faire les cent pas, les pieds nus sur le sol de marbre.) Lorsqu’une conviction prend sa source dans l’imagination humaine, elle devient très semblable à ce qu’on appelle un « géant aux pieds d’argile ». Si imposante que soit la tour, sa base n’est pas solide, et elle s’écroulera un jour. Même quand les individus sont sincères, les fantasmes collectifs ne résistent pas à l’épreuve de la réalité. Après tout, un aliéné qui entend des voix dans sa tête est également sincère, et ça ne l’empêche pas de se tromper…

» Conscient de sa faiblesse, l’Ordre fait de la foi la valeur suprême et met ses fidèles en garde contre la démoniaque tentation d’utiliser leur intelligence. Céder à ses sentiments, voilà ce qui sert la cause de Jagang ! Gober tout ce qu’il y a à gober, rêver à l’éternité et attendre que la porte du bonheur céleste s’ouvre devant soi au son d’une divine musique de harpes et de luths.

» En d’autres termes, l’Ordre s’échine à abêtir les peuples, et ce qu’il présente comme un « savoir » n’est qu’un infâme amalgame de superstitions.

» La foi étant sanctifiée, son absence devient un péché mortel. Le doute, bien entendu, est alors le premier pas sur le chemin de l’hérésie. En réalité, sans le paravent de la foi, toutes les foutaises qu’enseigne l’Ordre seraient risibles d’idiotie.

» Puisqu’elle sert de mortier à leur improbable et branlante tour de la connaissance, la foi a besoin de soutien pour ne pas dépérir. Et ce soutien, vous l’avez deviné, se nomme la brutalité. Sans l’aide de la violence, la foi devient l’innocente manie d’imbéciles inoffensifs. Elle ne pèse pas plus lourd que les fantaisies d’une reine qui croit son pays à l’abri d’une attaque parce que c’est ce qu’elle désire…

» Quand on travaille avec la réalité, tout est beaucoup plus simple. Aurais-je besoin de menacer l’un de vous si je voulais qu’il vérifie que les murs de ce hall sont en pierre ? ou qu’il y a bien de l’eau dans la fontaine ? En revanche, l’Ordre ne peut pas faire toucher du doigt à ses sujets le bonheur éternel qu’il leur promet. Sans la terreur, quel être humain accepterait de jeter sa vie à la poubelle dans l’espoir que sa mort sera un jardin semé de roses ?

Alors que Nicci regardait fixement la fontaine, Richard songea que les yeux de cette femme auraient pu glacer l’eau en une fraction de seconde, si elle l’avait voulu. La colère qui l’animait ce soir avait pour cause des abominations qu’elle avait vues tout au long de sa vie – trop souvent en y participant, car elle était alors une aveugle parmi les aveugles. Et pour avoir suivi son retour vers la lumière, le Sourcier connaissait parfaitement le prix qu’elle avait dû payer. Parmi ses connaissances, quasiment personne n’aurait eu le courage de se remettre si radicalement en question.

— Lorsqu’on veut convaincre les gens de mourir pour une cause, reprit Nicci, il faut commencer par leur faire voir la mort sous des traits séduisants, histoire qu’ils soient pressés qu’elle les étouffe dans sa puissante étreinte. S’ils pensent que leur sacrifice réjouira le Créateur, les jeunes soldats ont beaucoup moins de mal à exposer leur poitrine à une pluie de flèches et de carreaux.

» En enseignant aux gens la vertu de la foi, l’Ordre fabrique des légions de monstres prêts à mourir pour la cause et à tuer pour elle. Les vrais croyants détestent les athées ou les agnostiques. Il n’existe pas de tueur plus impitoyable, brutal et vicieux qu’un « défenseur de la foi » aveuglé par les théories fumeuses de l’Ordre. En conséquence, rien ne retient la main d’un tel exécuteur des basses œuvres. Il massacre d’un cœur léger, certain d’agir comme l’imposent le droit et la morale.

Nicci serra si fort les poings que leurs jointures en blanchirent. Dans le soudain silence, ses propos semblaient résonner à l’infini à l’intérieur du crâne de Richard. L’aura qui entourait l’ancienne Maîtresse de la Mort, en cet instant précis, était assez chargée d’électricité pour qu’un orage se déchaîne à l’intérieur du sol.

— Tout ça est d’une grande simplicité, comme je l’ai dit… (Nicci secoua tristement la tête.) Pour les peuples de l’Ancien Monde, et une bonne partie de ceux du Nouveau, il n’y a plus le choix, désormais. La philosophie de l’Ordre s’est imposée et le doute n’est plus autorisé. La hantise d’être rejeté pour « incrédulité » paralyse les esprits. Les rares résistants sont rééduqués à la pointe de l’épée ou de la hache, tout bêtement…

— Il doit y avoir un moyen d’ouvrir les yeux des gens, dit Jebra. Ne pouvons-nous pas les ramener à la raison et les aider à se débarrasser de la propagande de l’Ordre ?

Nicci détourna le regard de la pythie, préférant contempler la fontaine.

— Je suis née sous le règne de l’Ordre et je me suis libérée de ses mensonges.

La magicienne se tut. On eût dit qu’elle replongeait dans le passé, revivant son interminable combat pour échapper aux griffes de l’Ordre et reprendre contact avec la vie.

— Mais tu n’imagines pas, Jebra, combien il me fut difficile d’échapper à l’obscurantisme. Lorsqu’on n’a pas vécu dans l’Ancien Monde, il doit être impossible de se représenter ce que ressent un être convaincu du manque total de valeur de sa vie. Chaque fois que je tentais de voir les choses autrement, un linceul de terreur tombait sur moi et il m’a fallu accepter de souffrir en permanence pour commencer – je dis bien : commencer ! – à me libérer de mon conditionnement.

Les yeux embués de larmes de Nicci se posèrent sur Richard, qui hocha très légèrement la tête. Pour avoir été là tout au long du processus, il savait quel calvaire avait enduré Nicci.

— Je suis revenue de la folie, murmura la magicienne, mais ce ne fut pas du tout facile.

Jebra parut encouragée par cette phrase – parce qu’elle était loin de tout savoir, comprit Richard.

— Si ça a fonctionné pour vous, d’autres personnes pourraient…, commença la pythie.

— Nicci est différente de la plupart des marionnettes de l’Ordre, intervint le Sourcier. (Dans les yeux de son amie, il lut à quel point il comptait pour elle – beaucoup trop, sans doute, par rapport à ce qu’il était en mesure de lui donner.) Elle a toujours éprouvé le besoin de comprendre et d’analyser. Elle s’interrogeait sur ce qu’on lui avait enseigné et ne parvenait pas à croire vraiment à l’inutilité de la vie.

» Les fidèles « normaux » de l’Ordre ne se posent pas ce genre de question. Ils étouffent leurs doutes, quand ils en ont, et s’accrochent inlassablement à leurs convictions.

— Pourquoi ne pourraient-ils pas changer ? demanda Jebra, obstinément optimiste. Si Nicci a réussi, pourquoi les autres en seraient-ils incapables ?

Le regard toujours plongé dans celui de Nicci, Richard se chargea de répondre.

— Parce que leur endoctrinement est devenu une part d’eux-mêmes. Ils ne le voient plus comme un ensemble d’idées discutables, mais comme l’incarnation de leurs sentiments – la mise en forme de leurs affects les plus profonds, si on préfère… C’est pour ça que ça marche si bien ! Les sujets de Jagang sont convaincus de générer eux-mêmes les idées ignobles que leur maître leur fourre dans le crâne.

Détournant la tête de Richard, Nicci se racla la gorge et s’adressa à Jebra :

— Richard a raison… J’ai connu ce phénomène, et le plus dur, justement, fut d’accepter l’idée que mes pensées – enfin, ce que je tenais comme telles – ne venaient pas vraiment de moi.

» Quelques habitants de l’Ancien Monde qui accordent en secret de la valeur à leur vie participeront à une révolution si elle a des chances raisonnables de vaincre. C’est arrivé en Altur’Rang, ne l’oublions pas. Mais en l’absence d’espoir, les sujets de Jagang répéteront fidèlement leur leçon afin de ne pas se faire remarquer. Dans le monde d’où je viens, on obéit ou on meurt, c’est aussi simple et aussi radical que ça.

» Certains habitants de l’Ancien Monde luttent pied à pied pour organiser la résistance puis allumer dans tout le pays le bel incendie de la liberté. Ces braves-là ne se laisseront décourager par rien. Jagang le sait, et c’est pour ça qu’il leur envoie des troupes d’élite. Mais nous ne devons pas nous illusionner : l’immense majorité de mes concitoyens n’a pas le moindre doute et tient pour un péché l’idée même de liberté. S’il faut aider à écraser une rébellion, ils n’hésiteront pas un instant. Ces gens-là resteront fidèles à leur foi jusqu’à la tombe et même après. Ils sont…

— Oui, oui, la coupa Shota, agacée par ce long développement. Il y a bien quelques gentils, tout le monde le sait, mais compter sur une révolte serait illusoire. Une façon d’espérer que le salut veuille bien sortir du chapeau d’un prestidigitateur.

» Les hordes de l’Ancien Monde sont chez nous, et c’est de cette menace qu’il faut nous occuper. Oublions une providentielle insurrection qui n’aura probablement jamais lieu. Les peuples de l’Ancien Monde, pour l’essentiel, adhèrent à la philosophie de l’Ordre, soutiennent l’empereur et se réjouissent qu’il ait entrepris la conquête du monde. (Shota dévisagea intensément Richard.) Pour que notre civilisation survive, nous devons expédier les soldats ennemis dans l’après-vie, où ils ont tellement hâte d’aller. Des hommes qui placent par-dessus tout la notion de sacrifice et qui brûlent d’envie de mourir au combat ne peuvent pas changer et encore moins se racheter. Pour arrêter l’Ordre, nous devrons tuer assez de soudards pour que les autres n’aient plus envie de s’en prendre à nous.

— La douleur est un bon moyen de faire évoluer les esprits…, l’approuva Cara.

D’un hochement de tête, Shota la remercia de son soutien franc et massif.

— S’ils comprennent qu’ils n’ont pas une chance de vaincre, courant au contraire au désastre, bon nombre de ces soudards perdront tout d’un coup la foi, j’en suis persuadée. N’est-il pas probable que ces hommes, au plus profond de leur cœur, n’aient guère envie de mourir pour une cause ou un idéal ?

» Mais au fond, en quoi ça nous importe ? Là encore, nous avons une certitude : ces soldats, pour le moment, sont fanatisés au point d’accueillir la mort comme une délivrance. Des centaines de milliers de combattants ont déjà péri, prouvant qu’ils ne reculaient pas face à l’ultime sacrifice.

» Nous devons exterminer ces chiens ! Sinon, ils nous massacreront et condamneront l’humanité à une plongée vertigineuse dans la barbarie.

» Tel est l’enjeu de notre combat. Et la réalité de ce qui nous attend.

Chapitre 16

Shota lança à Richard un regard plein de défi.

— Jebra vient de te décrire ce que feront ces soldats si tu ne les arrêtes pas. Penses-tu que ces hommes soient capables de se poser des questions sur le sens de leur existence ? ou qu’ils participeront à une révolte contre l’Ordre si l’occasion se présente ? Bien sûr que non !

» Je suis là pour te dire que le sort d’Ebinissia guette toutes les cités des Contrées, de Terre d’Ouest et de D’Hara. Si tu n’agis pas, voilà ce qui nous attend !

» Comprendre comment les soudards de l’Ordre sont devenus des brutes – en analysant les choix qu’ils ont faits dans leur vie et les raisons qui les motivaient – n’est absolument pas notre problème. Ces hommes sont des tueurs sans pitié, ils nous attaquent et nous devons les éliminer. Une fois morts, ils ne nous menaceront plus. C’est aussi simple que ça.

Richard se demanda comment la voyante espérait qu’il s’acquitterait d’une tâche « aussi simple que ça ». En décrochant la lune pour la jeter sur l’armée de l’Ordre, peut-être ?

Comme si elle avait lu les pensées de son ami, Nicci vola à son secours :

— Shota, nous sommes tous d’accord avec ce que vous êtes venue nous dire. Pour être honnête, nous le savions déjà, et nous ne sommes pas ravis d’être traités comme des enfants… Le problème, c’est que vous n’avez pas conscience de la difficulté. L’armée qu’a vue Jebra, cette force qui a conquis Galea sans effort, n’est qu’une unité des plus mineures des troupes de l’Ordre.

— Vous racontez n’importe quoi ! s’écria Jebra.

Nicci cessa de foudroyer la voyante du regard et se tourna vers la pythie.

— Avez-vous vu des forces magiques ?

— Des forces magiques ? Eh bien, non, je ne crois pas…

— Savez-vous pourquoi ? Parce qu’une si petite unité ne compte pas dans ses rangs de magiciennes ou de sorciers. Dans le cas contraire, Shota aurait eu beaucoup plus de mal à venir vous secourir. Mais elle est passée inaperçue parce qu’il n’y avait pas de surveillance magique. Aux yeux de Jagang, une force si insignifiante peut être sacrifiée aisément…

» C’est aussi pour ça que les vivres ont mis si longtemps à arriver. La priorité, ce sont les troupes stationnées au nord – le gros de l’armée. Quand ces soldats-là sont ravitaillés, on s’occupe des autres, les troupes dites « expéditionnaires ».

— Vous ne comprenez pas, insista Jebra. C’était une immense armée. Je l’ai vue de mes yeux ! (La pythie essuya ses larmes puis regarda tour à tour toutes les personnes présentes dans le hall.) J’ai travaillé des mois et des mois pour ces brutes. Comment pourrais-je me tromper au sujet de cette armée, alors que je l’ai vue à l’œuvre ? Les défenseurs de Galea n’étaient pas des femmelettes et…

— Ces soldats ne représentent rien, lâcha Nicci, impitoyable.

Jebra ressemblait de plus en plus à une biche prise au piège.

— Ma description manquait peut-être de précision… Si je n’ai pas réussi à vous faire comprendre ce que fut la prise d’Ebinissia, eh bien, je m’en excuse, et…

— C’était un récit parfait et très évocateur, la coupa Nicci. (Elle posa une main sur l’épaule de Jebra et la serra gentiment.) Mais vous n’avez vu qu’un détail d’un très grand tableau. Ce que vous connaissez, si terrifiant que ce soit, est insignifiant comparé à l’ensemble de la menace. Rien ne peut vous préparer à voir le gros de l’armée que dirige Jagang en personne. Croyez-moi, j’ai passé assez de temps dans le camp de l’empereur pour savoir de quoi je parle.

— Nicci dit vrai, intervint Zedd. Ça me désole de l’admettre, mais elle a parfaitement raison. L’armée principale de Jagang est bien plus importante que celle qui a terrassé Galea. Je me suis battu pour ralentir l’avancée de cette horde, lorsqu’elle fondait sur Aydindril. Moi aussi, je sais de quoi je parle. Face à ce raz-de-marée, on a l’impression de voir déferler sur le monde des vivants les meutes de démons du Gardien en personne.

Dans sa tunique toute simple, le vieux sorcier, toujours debout en haut des quelques marches qui descendaient vers la fontaine, semblait indifférent à tout. Mais Richard savait qu’il ne fallait pas s’y fier. Zedd aimait bien écouter les autres en silence avant de donner son opinion. Et dans le cas présent, il n’avait rien dû entendre qui méritât d’être corrigé sur-le-champ…

— Si les forces de l’Ordre qui occupent Galea n’ont pas de soutien magique, dit Jebra, nous pourrions peut-être envoyer des Sœurs de la Lumière pour les combattre. Avec un peu de chance, elles sauveront les survivants, qui ont subi tant d’horreurs. Il n’est pas encore trop tard…

Sans oser le dire, Jebra devait s’indigner que ses interlocuteurs n’aient pas déjà pensé à cette solution. À la lointaine époque où il n’était qu’un garde forestier, Richard aurait certainement raisonné comme la pythie. Aujourd’hui, il savait que les choses étaient beaucoup plus compliquées que ça.

— C’est impossible, répondit Nicci, contrairement aux apparences… Les sœurs tueraient beaucoup d’ennemis, c’est vrai, et elles ficheraient la pagaille dans leurs rangs, mais au bout du compte, cette force expéditionnaire est assez importante pour résister à tous nos assauts magiques. Zedd lui-même finirait par échouer. Il déchaînerait du feu de sorcier sur les soudards, mais tandis qu’il devrait s’interrompre pour lancer ses sorts, les officiers lui enverraient vague de guerriers sur vague de guerriers. Les pertes seraient lourdes, certes, mais l’Ordre ne se laisse pas perturber par ce genre de « détail ». Au prix de milliers de morts, nos adversaires réussiraient à submerger un sorcier aussi doué que Zedd. Et sans lui, que deviendrions-nous ?

Nicci jeta un regard appuyé à Richard.

— Quelques archers suffisent pour tuer un pratiquant de la magie. Si une flèche fait mouche, le résultat est garanti…

— Là encore, j’ai peur que Nicci ait raison, soupira Zedd. Au bout du compte, l’Ordre serait au même endroit, dans une situation identique, mais avec un peu moins d’hommes. En revanche, nous aurions perdu une partie de nos forces magiques. Alors que nos adversaires peuvent recevoir des renforts presque jusqu’à la fin des temps, nous ne disposons pas de tant de sœurs que ça… Je sais que c’est dur à admettre, mais notre seule chance est de ne pas gaspiller nos ressources pour des batailles perdues d’avance. Quand nous jouerons notre va-tout, il faudra avoir de sérieuses chances de gagner.

Richard aurait voulu partager l’optimisme de son grand-père. Hélas, il ne voyait aucun moyen d’inverser l’issue du conflit. Différer la fin devait être possible, mais rien de plus…

Jebra hocha tristement la tête, ses derniers espoirs réduits à néant. Avec la fatigue et l’angoisse, qui ternissaient sa peau et la ridaient, la pythie faisait beaucoup plus que son âge. Les épaules voûtées par un travail épuisant, les mains calleuses à force de trimer dur, Jebra n’avait plus vraiment de ressort. S’il ne l’avait pas tuée, les bourreaux de l’Ordre l’avaient vidée de son énergie. Vaincue par les épreuves qu’elle avait traversées et les atrocités dont elle avait été témoin, Jebra était à la dérive… Combien d’autres prisonniers de l’Ordre étaient-ils dans le même état, agissant comme des automates alors que quelque chose en leur âme s’était éteint à jamais ?

Richard en eut le tournis. Pourquoi Shota avait-elle imposé à Jebra un long voyage, puis ce « témoignage » déchirant ? Comme tous ses compagnons, le Sourcier n’avait plus rien à découvrir sur la vraie nature de l’Ordre. Après un séjour d’un an en Altur’Rang, il en savait même plus long que n’importe qui. N’avait-il pas été à l’origine de la révolte, dans la ville natale de Jagang ?

Le récit de Jebra lui avait simplement confirmé ce qu’il savait déjà : le Nouveau Monde n’avait pas l’ombre d’une chance face à l’Ordre Impérial. L’armée d’harane aurait probablement réussi à arrêter l’unité qui s’était emparée de Galea, mais contre le gros de la horde, elle aussi aurait été balayée en un rien de temps.

À l’époque de sa rencontre avec Kahlan, Richard avait dû affronter Darken Rahl, et l’affaire n’avait rien eu de facile. Pourtant, il avait fini par réussir en tuant le tyran. Mais aujourd’hui, les données étaient différentes. Même s’il haïssait viscéralement Jagang, ce conflit n’avait aucun rapport avec le précédent. Trouver un moyen d’éliminer Jagang ne résoudrait rien. La philosophie de l’Ordre dépassait de loin la personne de l’empereur. S’il disparaissait, quelqu’un prendrait sa place et tout continuerait comme avant.

La vision de Shota – un avenir désespérant pour l’humanité en cas de victoire de l’Ordre – n’avait rien de très impressionnant. Pour prédire les catastrophes que provoqueraient Jagang et ses sbires, il n’y avait pas besoin d’un prophète. Si on les laissait faire, les brutes domineraient le monde. Dans cet ordre d’idées, Jebra n’avait rien appris de neuf à Richard.

Si les choses continuaient ainsi, la « bataille finale » serait une boucherie pour le Nouveau Monde. Tous les braves qui s’opposaient à l’Ordre périraient, lui laissant les mains libres pour tuer, violer et piller.

Shota n’était pas stupide. Elle savait tout ça et se doutait sûrement que le Sourcier en était conscient aussi.

Dans ce cas, quelle était la véritable raison de sa venue ?

La voyante n’était pas femme à agir à la légère. Elle avait un plan, mais lequel ?

S’il ne lui avait rien appris, le récit de Jebra avait réveillé les angoisses et la colère de Richard. Révolté, il en avait presque oublié Kahlan.

Parfois, elle ne lui semblait plus vraiment réelle. Juste après ces moments-là, il se détestait lui-même. Pourtant, de plus en plus souvent, quand il évoquait son sourire, ses yeux, ses magnifiques cheveux, la douceur de sa peau, il avait l’impression de penser à un fantôme qui existait encore dans sa seule imagination.

La seule idée que Kahlan puisse ne pas exister – ou ne plus exister – lui déchirait les entrailles. Des semaines durant, il avait vécu dans le doute, se demandant s’il pouvait avoir raison contre le monde entier. Ses plus proches amis avaient oublié Kahlan… Jusqu’à la découverte du sort d’oubli, il avait dû crier dans le désert en cachant sa peur d’être tout simplement victime de son imagination.

Kahlan n’avait rien d’un fantôme, et il devait trouver un moyen de la libérer des griffes d’Ulicia et de ses complices. Penser que sa femme était prisonnière de tels monstres l’empêchait de dormir et lui donnait souvent envie de hurler. Que subissait l’être qu’il aimait le plus au monde sous le joug des séides du Gardien ? Il n’aurait pas dû se torturer en y pensant sans cesse, mais comment faire autrement ?

Malgré ce que croyait Shota, Richard devait se concentrer sur plusieurs dangers à la fois. L’Ordre Impérial n’était pas tout… et la Chaîne de Flammes non plus. Il y avait la menace des boîtes d’Orden et les dégâts infligés à la magie par les Carillons. Pas question d’oublier tout ça parce que la voyante entendait lui dire comment agir. D’autant plus qu’il ne faisait aucune confiance à Shota, qui pouvait très bien œuvrer en réalité pour sa complice, la mystérieuse Six. Qui savait jamais ce que mijotait cette femme ?

Cela dit, tout comme Kahlan, d’ailleurs, Richard avait un profond respect pour Shota. Par le passé, elle lui avait mis pas mal de bâtons dans les roues, il fallait le reconnaître. Mais elle avait aussi souvent tenté de l’aider. Et à d’autres occasions, elle s’était simplement comportée comme la messagère de la vérité.

Ses prédictions n’étaient jamais fausses, même si elles n’aboutissaient pas souvent au résultat qu’elle annonçait – sincèrement ou non. Comme le répétait Zedd, les voyantes avaient l’art de dire aux gens ce qu’ils n’avaient aucune envie d’entendre, et il fallait s’en méfier comme de la peste.

Lors de leur première rencontre, Shota avait prédit à Richard que Kahlan le toucherait avec son pouvoir. Pour empêcher ça, avait-elle ajouté, il devait la tuer. Pour finir, Kahlan avait bien utilisé son pouvoir sur Richard, mais c’était grâce à ça qu’il avait pu abuser Darken Rahl et le vaincre.

Shota avait eu raison dans les grandes lignes. Dans le détail, c’était une autre affaire. Si le Sourcier l’avait écoutée, Darken Rahl aurait survécu et contrôlé le pouvoir d’Orden. Aujourd’hui, le monde entier vivrait sous son joug, l’Ordre Impérial compris…

Une autre prédiction de Shota hantait Richard. S’il épousait Kahlan, avait-elle annoncé, celle-ci mettrait au monde un enfant qui deviendrait monstrueux.

Les deux jeunes gens s’étaient quand même mariés. Comme souvent, la prédiction de Shota ne se réaliserait pas exactement, ils en étaient persuadés.

La voix de Zedd arracha Richard à ses sombres méditations.

— Qu’est-il arrivé à la reine Cyrilla ? demanda le vieil homme.

Dans un silence de mort, tous attendirent la réponse de Jebra.

— Tout s’est passé comme dans ma vision… Elle est devenue un jouet pour les soldats du rang. Ces chiens étaient tout excités de recevoir un tel trophée, et elle a vécu un calvaire. Ses pires angoisses se sont réalisées…

Zedd fronça les sourcils, comme s’il était persuadé que Jebra ne leur disait pas tout.

— Donc, tu ne l’as jamais revue ?

— Eh bien, pas exactement… Un jour, alors que j’apportais un plat de viande à un officier, j’ai vu des soldats jouer avec ardeur à un jeu très en vogue dans l’armée de l’Ordre. Des spectateurs regardaient les deux équipes, les encourageaient de la voix et pariaient sur le résultat de la rencontre. J’ignore comment se nomme ce jeu…

— Le Ja’La, dit Nicci. (Voyant que Jebra l’y invitait, elle développa son explication :) En théorie, c’est un sport qui exige de grandes qualités physiques, de la précision et un sens aigu de la stratégie. La version à la mode sous le règne de l’Ordre est extraordinairement brutale.

» Jagang est passionné de Ja’La et il a sa propre équipe. Un jour, après une défaite, tous les joueurs furent mis à mort. Leurs remplaçants, sélectionnés parmi les plus grands champions, ne perdirent jamais plus une rencontre. Le nom complet est Ja’La dh Jin. Le Jeu de la Vie, dans la langue maternelle de l’empereur.

— Je crois avoir entendu ce nom, dit Jebra. Les soldats y jouaient avec une balle extrêmement lourde. Assez pour briser parfois les os des joueurs, il faut le dire…

— Cette balle s’appelle un « broc », dit Richard.

— C’est ça, oui, confirma Nicci.

— Ce jour-là, reprit Jebra, je suis passée à côté du terrain de Ja’La. Des milliers de soldats regardaient la partie. L’officier qui avait commandé la viande pour ses amis et lui avait pris place dans une loge.

» Passer près des spectateurs fut une épreuve terrifiante. Voyant que j’étais une esclave, ils ne tentèrent pas de m’enlever, mais ça ne les empêcha pas d’avoir les mains baladeuses… J’avais l’habitude, mais à ce point…

La pythie se tut et baissa un moment les yeux.

— Quand j’entrai enfin dans la loge, tout près du terrain, je vis qu’une nouvelle partie commençait. Mais les joueurs n’utilisaient pas le… broc… habituel. Non, ils se servaient de la tête de Cyrilla !

Un long silence suivit cette révélation.

— C’est affreux, bien sûr, dit la pythie, mais c’est aussi le symbole de ce qui est arrivé à mon pays. Ebinissia, un phare du commerce et de la culture, n’est plus qu’une ville de garnison qui sert de tremplin aux campagnes de Jagang. Partout dans le pays, les champs sont épuisés par un rendement excessif et les récoltes deviennent de plus en plus chiches. Les hordes d’occupants dévorent et dévastent tout, et quand les ressources locales font défaut, les convois de ravitaillement se substituent à elles. Pour les soudards, pas pour les survivants du massacre…

» J’ai travaillé jour et nuit pour satisfaire les officiers de Jagang. Après celle qui concernait Cyrilla, je n’ai plus jamais eu de vision. Souvent, j’ai l’impression de ne plus être que la moitié de moi-même. Mon pouvoir de pythie s’est volatilisé et je ne vois plus rien…

Croisant le regard de Nicci, Richard vit qu’elle devinait ce qu’il pensait…

— Un jour, pourtant, mon cauchemar cessa… C’est Shota qui m’a sauvée. Je ne saurais dire comment. Tout ce que je sais, c’est qu’elle fut soudain là à mes côtés. Et qu’elle me dit de me taire et de marcher quand j’osai faire mine de lui poser une question…

» Stupéfiée, je me suis retournée et j’ai vu que le camp était déjà assez loin derrière nous. Comment suis-je arrivée là ? Désolée, mais je n’en sais rien… Me voilà devant vous, inutile, j’en ai peur, puisque mon don n’est plus…

Jugeant que Jebra devait connaître la vérité, Richard se jeta à l’eau :

— Ton pouvoir a sans doute disparu parce que les Carillons ont arpenté le monde, il y a quelques années. On les a renvoyés dans le royaume des morts, mais le mal était fait… J’ai peur que leur présence dans l’univers des vivants ait gravement affecté la magie, voire enclenché le processus qui conduira à sa disparition. C’est l’explication de ton problème. Ta « vision » est sans doute perdue à jamais. Et même si elle te revenait pour un temps, elle finirait par se… désintégrer.

Jebra eut du mal à encaisser cette nouvelle.

— Toute ma vie, j’ai souhaité être débarrassée du pouvoir, car il ne m’a attiré que des ennuis. Aujourd’hui que j’en suis libérée, paraît-il, je ne me sens pas contente du tout…

— C’est l’ennui avec les souhaits, dit Zedd. Il arrive qu’ils se réalisent et…

— Les Carillons, vraiment ? le coupa Shota. (À son ton, il était évident que les digressions philosophiques de Zedd ne l’intéressaient pas.) Si ce que tu dis est vrai, Richard, il devrait y avoir d’autres manifestations du phénomène !

— Il y en a, dit le Sourcier. Certaines créatures magiques, par exemple les dragons, ne se sont plus montrées depuis des années.

— Les dragons ? répéta Shota. Richard, la plupart des gens n’en voient jamais de toute leur vie !

— Le mal qui a frappé Jebra n’est pas isolé… Hélas, beaucoup de choses nous échappent, mais…

— Les « choses » en question ne m’échapperaient pas, si elles existaient !

— En temps normal, je n’en doute pas…, admit Richard. Mais il y a le sort lancé par quatre Sœurs de l’Obscurité afin que le monde entier oublie Kahlan. Shota, c’est toi qui m’as parlé la première de la Chaîne de Flammes. Ce sortilège est contaminé par les Carillons. Du coup, les gens n’ont pas seulement oublié Kahlan… Ils ne se souviennent pas des dragons, par exemple…

La voyante ne parut pas convaincue du tout.

— Je resterais consciente de ces phénomènes parce que je les verrais dans le flot du temps…

— Et cette autre voyante, Six ? N’as-tu pas dit qu’elle t’empêchait de voir le flot du temps ?

Shota ignora délibérément l’objection du Sourcier.

— Si l’ombre de l’Ordre s’étend sur le monde entier, tout cela n’aura aucune importance, n’est-ce pas ? Ces gens projettent de détruire la magie, en plus de l’espoir et de la joie de vivre.

Richard ne répondit pas et se tourna de nouveau vers la fontaine.

— Jebra, dit Shota, va donc rejoindre Zedd, en haut des marches. Je dois parler à Richard…

Chapitre 21

Rachel hésita un long moment devant l’arche naturelle obscure. Avec cette pénombre, on ne distinguait pas grand-chose. Pourtant, la fillette voyait assez bien les dessins, sur les parois de la grotte. Elle aurait préféré ne pas pouvoir les identifier, mais ce n’était pas le cas.

En traversant la grotte, elle s’était efforcée de ne pas regarder les étranges scènes représentées sur la roche. Mais elle n’avait pas très bien réussi, et certaines de ces images lui avaient donné la chair de poule.

Comment pouvait-on avoir envie de dessiner des horreurs pareilles ? C’était incompréhensible ! En revanche, Rachel imaginait très bien pourquoi on avait caché ces monstruosités dans une grotte où la lumière du jour ne venait jamais les éclairer.

Sans crier gare, l’homme poussa Rachel dans le dos. Basculant en avant, elle vacilla puis s’étala sur le ventre. Le souffle coupé, elle eut une quinte de toux, cracha de la poussière puis se redressa sur les bras, beaucoup trop en colère pour crier.

Quand elle se fut à demi relevée, la fillette jeta un coup d’œil derrière elle. Son gardien ne la surveillait pas. Ses étranges yeux jaunes sondaient la pénombre comme s’il avait oublié jusqu’à la présence de la prisonnière. L’esprit toujours pratique, Rachel se demanda si elle pouvait lui échapper. Si elle feintait sur la gauche, puis tentait un passage par la droite, elle avait une bonne chance de filer entre ses (longues) jambes. Certes, mais il était beaucoup plus grand qu’elle et il devait courir deux fois plus vite – au minimum, et même quand elle n’avait pas les jambes engourdies après des heures passées à être ficelée comme un paquet.

Pour ne rien arranger, l’homme l’avait délestée de tous ses couteaux !

Cela dit, en étant vive et précise, elle avait une petite chance de succès.

Hélas, elle ne put jamais essayer, car l’homme se souvint soudain de sa présence. La saisissant par le col, il la força à se remettre debout et la poussa une nouvelle fois en avant.

Cette fois, Rachel se fit un point d’honneur de ne pas tomber. Captant un mouvement, devant elle, elle s’immobilisa tant bien que mal.

— Eh bien, eh bien…, lâcha une voix coupante dans l’obscurité, des visiteurs !

Plus « soufflé » que prononcé, ce dernier mot évoquait le sifflement d’un serpent.

Pas très rassurée, Rachel sonda les ténèbres pour tenter de distinguer la personne qui possédait une voix si déconcertante.

Comme si elle émergeait du royaume des morts, une silhouette sortit des ombres et avança vers les « visiteurs ».

Un fantôme ? se demanda Rachel.

Probablement pas, puisque les spectres ne souriaient pas, selon les légendes. En fait, il s’agissait d’une femme de grande taille vêtue d’une longue robe noire. Encadré par une chevelure de jais, le visage de l’inconnue était si pâle qu’on aurait presque dit qu’il flottait dans le noir comme une lune miniature au cœur d’un ciel nocturne.

La peau de cette femme rappelait à Rachel les salamandres albinos qui se cachaient volontiers sous les tapis de feuilles mortes. Même s’il s’agissait d’animaux diurnes, ces créatures ne voyaient jamais la lumière du jour.

Comme si elle les imitait, la femme à la peau blafarde avait des allures de momie desséchée. Quant à son sourire, il rappelait celui d’un loup qui vient de tomber par hasard sur un agneau mignon à… croquer.

Ses yeux d’un bleu délavé – une couleur passée, comme celle de sa peau – lui donnaient le même regard vide et fixe qu’à certains aveugles. Mais l’examen minutieux qu’ils firent subir à Rachel dissipa cette illusion. Dotée d’une vue acérée, cette femme avait en outre le don très rare d’y voir parfaitement la nuit, ça ne faisait presque aucun doute.

— J’espère tout ça être utile, dit l’homme debout derrière Rachel. Méchante fille m’a planté son couteau dans la jambe…

Rachel tourna la tête et foudroya son gardien du regard. Elle ignorait son nom, et il ne s’était jamais donné la peine de le lui dire. Depuis qu’il l’avait capturée, il lui parlait très peu, la traitant davantage comme un objet que comme un être humain. Avec lui, la fillette se sentait un peu comme un sac de grain qu’il aurait porté en travers de sa selle.

Mais en cet instant précis, les souffrances subies durant le long voyage – le chagrin, la peur, la soif et la faim – n’étaient plus que des souvenirs sans importance.

— Tu as tué Chase, dit-elle à l’homme. Si j’avais pu, je t’aurais égorgé.

— De qui parle-t-elle ? demanda la femme.

— L’homme avec elle…

— Cet homme-là ? Et tu l’as tué ? C’est sûr, ça ? Tu l’as enterré ?

— Doit être mort, maîtresse… blessure comme ça, personne ne survit… Comme tu disais, le sort m’a bien caché. Chase n’a pas vu Samuel. Maintenant, il est mort. Pas eu le temps de l’enterrer – pressé de revenir ici pour te faire plaisir, maîtresse.

Le sourire de la femme s’élargit. Approchant de l’homme aux membres démesurément longs, elle lui ébouriffa tendrement les cheveux.

— Du très bon travail, Samuel. Je te félicite.

Le compagnon se rengorgea comme un chien qu’on gratte derrière l’oreille.

— Merci bien, maîtresse.

— Et tu m’as apporté ce que je t’avais demandé ?

Samuel hocha frénétiquement la tête. Un sourire dévoila ses dents jaunies. À cause de ses étranges yeux jaunes, Rachel le trouvait terrifiant, mais quand il souriait, sa nature profonde disparaissait derrière un masque presque enfantin.

Pour la fillette, cependant, il restait le monstre qui avait tué Chase, son père adoptif. Aucun sourire ne lui ferait jamais oublier ce crime abominable.

Ce soir, il était de très bonne humeur. Une occurrence rare, aurait parié Rachel. Ayant voyagé la plus grande partie du temps dans un sac fermé effectivement jeté en travers de sa selle, elle manquait de références en la matière – et pour être honnête, elle s’en fichait superbement.

Concernant Samuel, puisque tel était son nom, elle n’avait qu’un désir : contempler un jour son cadavre. Ce monstre avait tué Chase, la plus grande et l’unique source de bonheur que la fillette eût connue de sa vie. En ce monde, il n’avait jamais existé de meilleur homme – ni de plus gentil papa – que Chase !

Le garde-frontière avait recueilli Rachel après qu’elle eut fui le château de Tamarang, la reine Milena et l’insupportable princesse Violette. Comme si elle était sa vraie fille, Chase l’avait aimée, lui enseignant à prendre soin d’elle-même et à se défendre.

Maintenant qu’il n’était plus, que deviendraient sa femme et ses enfants – naturels ou adoptifs –, qui avaient tant besoin de lui ?

Chase était si grand et si fort, et tellement habile à manier ses armes, que Rachel l’avait cru invincible, surtout contre un homme seul. Mais Samuel, apparaissant tel un fantôme, l’avait frappé dans son sommeil avec la magnifique épée qu’il avait volée à quelqu’un que la fillette connaissait très bien. Comment s’était-il débrouillé pour voler cette arme et qui d’autre avait-il blessé avec ?

Les bras ballants et le dos voûté, Samuel regardait béatement la femme qui lui caressait les cheveux en le couvrant de compliments. Devant elle, il avait l’air d’un véritable crétin. Pour ce qu’en savait Rachel, ça ne lui ressemblait pas. Durant tout le voyage, lorsqu’elle l’avait vu, il s’était montré confiant, serein et autoritaire.

Un homme posé qui savait toujours très exactement ce qu’il voulait…

En présence de la femme, tout changeait. Rachel s’attendait presque à le voir bouche bée, la langue pendante et de la bave au coin des lèvres.

— Tu m’as donc bien apporté ce que je voulais ? siffla la femme.

— Oui… (Samuel désigna l’entrée de la grotte.) Sur mon cheval…

— Ne laisse pas dehors une chose si précieuse, dit la femme, la voix vibrant d’impatience. Va la chercher, Samuel !

— J’y cours !

Pressé de combler les désirs de sa maîtresse, l’homme partit au pas de course.

Rachel le regarda retraverser la grotte obscure en sautant au-dessus des rochers qui lui barraient le chemin – parfois en s’aidant de ses longs bras pour se donner une impulsion, les mains bien à plat sur le sol.

Sans jeter un regard aux dessins, il se précipitait vers le cercle de lumière, dans le lointain.

Une ombre dansante, sur la paroi, attira l’attention de Rachel. Entendant un crépitement, elle comprit qu’une personne munie d’une torche venait de rejoindre la femme au visage si pâle.

La fillette se retourna…

… Et n’en crut pas ses yeux.

La princesse Violette !

— Eh bien, ne dirait-on pas une vieille connaissance ? minauda Violette en glissant sa torche dans un support mural. Cette chère Rachel, de retour parmi nous !

Bouche bée, les yeux exorbités, la fillette en eut la chique coupée. Violette, après tout ce temps…

— Très chère, dit la femme, tu terrorises notre petite invitée. Aurais-tu perdu ta langue, mon enfant ?

Non, c’était Violette qui avait perdu la sienne ! Mais apparemment, elle l’avait retrouvée. Si impossible que ça paraisse, c’était ainsi.

— Princesse Violette, je…

L’héritière de Milena se redressa de toute sa hauteur. Depuis que Rachel ne l’avait plus vue, elle avait pris plus d’une tête et sa silhouette s’était épaissie. L’âge adulte approchait…

— Reine Violette, s’il te plaît !

Rachel en cilla de surprise.

— Reine…

Violette eut un sourire qui aurait pu geler tout un océan.

— Oui, reine… Ma mère fut assassinée lors de la fuite de cet homme, Richard… Bien entendu, c’est lui qui l’a tuée. Ce Sourcier de malheur a privé un peuple de la souveraine qu’il adorait. Il ne nous aura apporté que du malheur, décidément… Oui, petite, les choses ont bien changé. Je porte la couronne, à présent…

Rachel ne parvenait toujours pas à y croire. Reine, cette pimbêche de Violette ? Et comment pouvait-elle encore parler après avoir perdu sa langue ?

— Agenouille-toi devant ta souveraine, souillon ! s’écria soudain Violette.

Rachel parut ne pas avoir compris le sens de ces mots.

Une gifle magistrale, la spécialité de la nouvelle reine, envoya la fillette à la renverse.

— Agenouille-toi !

Une main plaquée sur la joue, Rachel réussit par miracle à se remettre à genoux. Les gifles de Violette avaient toujours été d’une rare violence. Et aujourd’hui, la garce avait grandi et pris des muscles.

Cette scène ramenait Rachel à un lointain passé, comme si tout ce qu’elle avait vécu entre-temps n’avait été qu’un rêve. Une nouvelle fois, elle était abandonnée, sans Giller, Richard ou Chase pour l’aider. Impuissante face à Violette, sa tortionnaire de toujours, elle ne pouvait espérer d’aide de personne.

Violette ne souriait plus, désormais. Quand elle baissa les yeux sur Rachel, enfin agenouillée à ses pieds, quelque chose dans son regard fit frissonner de terreur la fillette.

— Ce Richard, il m’a attaquée, sais-tu ? s’indigna la souveraine. À l’époque où il était Sourcier, il m’a frappée. Oui, il a osé s’en prendre à une enfant. Il m’a cassé la mâchoire et brisé les dents. Je me suis coupé ma propre langue et j’en suis restée muette, comme il m’en avait menacée… (Violette baissa la voix, adoptant un ton rauque qui glaça les sangs de Rachel.) Mais ne plus pouvoir parler n’était rien, à côté de tout ce que j’endurais…

Violette prit une grande inspiration, sans doute pour se calmer. Puis elle lissa distraitement le satin rose de sa robe, sur ses hanches.

— Les conseillers de ma mère ne me furent d’aucune utilité. Dès qu’un vrai problème se posait, ce n’était plus qu’une bande de crétins ! Tu sais ce qu’ils firent, ces abrutis ? Ils me proposèrent des potions, des cataplasmes, des infusions et des incantations. J’oubliais, ils prièrent aussi les esprits du bien, à tout hasard. J’eus droit à des saignées – avec des sangsues, rien que ça ! – et à d’autres traitements farfelus. Bien entendu, rien ne fonctionna.

» En bien trop mauvais état, je ne pus pas assister aux obsèques de ma mère.

» Les astrologues eux-mêmes se gardaient d’émettre des pronostics au sujet de ma santé et de mon avenir. Les fameux conseillers, massés autour de mon lit, se tordaient les mains en gémissant. En douce, ils devaient tous comploter pour s’emparer de la couronne, après ma mort.

» Trouvant que je m’attardais trop en ce monde, certains devaient songer à m’envoyer rejoindre ma mère dans l’après-vie. L’idée que je devienne reine ne les enchantait pas, tu peux me croire…

Violette prit une nouvelle inspiration. À l’évidence, ces souvenirs l’énervaient beaucoup.

— Alors que je me débattais dans un véritable cauchemar, folle de douleur, d’angoisse et de chagrin – et sûre qu’on finirait par m’achever –, Six est arrivée et elle s’est occupée de moi. (Elle désigna la femme au visage blafard.) Au moment où j’en avais le plus besoin, Six m’a secourue, sauvant du même coup la couronne et le royaume de Tamarang, que tout le monde avait abandonné.

— Mais… Mais tu n’es pas assez âgée pour être reine.

Au moment où les mots sortaient de ses lèvres, la fillette comprit qu’elle commettait une boulette. Mais il était trop tard pour revenir en arrière.

Une nouvelle gifle, sur l’autre joue, cette fois… La saisissant par les cheveux, Violette releva sa petite victime, la forçant à se prosterner devant elle.

Le goût du sang dans la bouche, Rachel refoula les larmes qui lui montaient aux yeux. Indifférente à la douleur de la fillette, Violette haussa les épaules et reprit son monologue comme si de rien n’était.

— J’ai grandi, depuis ton… départ. Je ne suis plus la douce enfant de l’époque où tu vivais au palais, profitant de la bonté et de la générosité de ma mère…

Rachel persistait à penser que Violette n’avait pas assez grandi pour porter la couronne. Mais elle se garda bien de le dire. Quant à la « bonté » et à la « générosité », c’était une étrange définition pour l’esclavage mais, là encore, mieux valait ne pas relever…

— Six m’a sauvée, tout simplement.

Rachel tourna la tête vers la femme.

— J’ai proposé mes services, Violette m’a engagée… et tout s’est très bien passé. Les conseillers royaux n’étaient absolument pas à la hauteur.

— Six a utilisé sa magie pour guérir ma mâchoire. Ne plus pouvoir m’alimenter m’avait beaucoup affaiblie. Là, j’ai pu recommencer à manger, ce qui m’a redonné des forces. J’ai même eu des nouvelles dents ! D’après ce que je sais, personne n’a droit à une troisième dentition, eh bien, j’ai eu cette chance !

» Bien entendu, je ne pouvais toujours pas parler… Quand j’ai été assez rétablie, Six a jeté un sort pour me faire pousser une nouvelle langue. Afin de remplacer celle que j’avais perdue à cause du Sourcier !

— De l’ancien Sourcier, corrigea Six.

— Oui, l’ancien Sourcier, répéta Violette, soudain beaucoup plus calme.

Un sourire revint sur sa figure boulotte. D’expérience, Rachel savait que ça n’augurait rien de bon.

— Et maintenant, voilà que je te retrouve…

La menace était implicite, et ça suffisait largement à terroriser Rachel.

— Et les conseillers royaux ? demanda-t-elle histoire de gagner du temps. Que sont-ils devenus ?

— Je suis la reine ! s’écria Violette.

À première vue, son sale caractère s’était développé en même temps qu’elle…

Six tapota le dos de sa protégée, à l’évidence pour l’inciter à se calmer. Comme si on venait de la rappeler à l’ordre, la « souveraine » se ressaisit et consentit à répondre à Rachel.

— Quel besoin ai-je de conseillers ? Surtout de tels idiots ? Six me fait profiter de sa sagesse, et elle m’est bien plus utile que tous ces imbéciles.

» Après tout, aucun n’a su me rendre une langue, pas vrai ?

Rachel regarda Six et vit que le sourire de prédatrice était de retour. Et ses yeux bleus spectraux qui semblaient plonger au fond de l’âme des autres…

— Un tel exploit était hors de leur portée, confirma Six d’un ton très calme et pourtant plein de puissance contenue. Pour moi, ce n’était pas très compliqué…

Rachel se demanda si Violette avait fait mettre à mort les pauvres conseillers. Le jour de sa fuite, Violette et sa mère se préparaient à prononcer des sentences de mort – une vraie fête, en ce temps-là, pour la famille royale. Maintenant qu’elle régnait, avec Six à ses côtés, Violette pouvait donner libre cours à sa cruauté.

— Six m’a rendu ma langue et ma voix. L’ancien Sourcier croyait m’en avoir privée, mais il se trompait. Je règne sur Tamarang et tout va très bien.

Dans d’autres circonstances, l’idée que Violette règne aurait fait éclater de rire Rachel. Pour avoir été sa compagne de jeu – en fait son esclave –, la fillette connaissait mieux que personne l’insupportable petite princesse.

Milena avait tiré Rachel d’un orphelinat afin que son héritière puisse s’entraîner sur elle à l’exercice du pouvoir. Fine mouche, elle avait choisi une enfant plus jeune que sa fille. Bref, une petite victime qui ne serait pas en état de se défendre.

Rachel s’était enfuie en emportant la boîte d’Orden que détenait Milena. Après pas mal d’aventures, elle l’avait remise à Richard, Zedd et Chase.

Ces événements remontaient à pas mal de temps. Aujourd’hui, Violette semblait avoir quinze ou seize ans – enfin, quelque chose comme ça, parce que Rachel n’avait jamais été douée pour deviner l’âge des gens. Elle avait grandi, ses cheveux ternes étaient plus longs et son ossature avait épaissi. Toujours grassouillette, elle avait encore des joues rondes d’enfant, mais ses petits yeux de fouine exprimaient une voracité qui n’avait plus rien de juvénile. Avec la poitrine naissante qui gonflait le devant de sa robe, elle ne ressemblait plus du tout à une petite fille. Bientôt, elle serait une femme, ça ne faisait pas de doute.

Mais pour l’heure, elle restait trop jeune pour être reine. Au moins selon Rachel…

Le contact de la pierre froide et rugueuse contre ses genoux nus commençait à devenir insupportable. N’osant pas demander l’autorisation de se lever, la fillette opta pour une autre question…

— Violette…

La reine frappa d’instinct, comme si elle n’attendait qu’un prétexte pour le faire.

Sous la violence de l’impact, la vision de Rachel se brouilla. Craignant d’avoir perdu des dents, elle vérifia du bout de la langue et constata, soulagée, qu’elles étaient toutes là.

— Reine Violette ! Si tu refais cette erreur, tu finiras sur le chevalet de torture, accusée de haute trahison.

— Oui, reine Violette… Je comprends…

L’ignoble pimbêche eut un sourire triomphal.

Pour avoir vécu avec elle, Rachel savait que Violette avait le goût du luxe. Que ce soit en matière de meubles, de vaisselle, de vêtements ou de bijoux, il lui fallait ce qui existait de mieux, même à l’époque où elle n’était qu’une princesse en herbe. Vu son snobisme, que fichait-elle dans une grotte ?

— Reine Violette, pourquoi êtes-vous dans cet affreux endroit ?

La reine brandit fièrement ce qui semblait être un morceau de craie.

— Mon héritage, Rachel…

— Pardon ?

— Mon don… Enfin, pas le vrai don, mais quelque chose qui s’en approche. Je viens d’une longue lignée d’artistes, ma fille. Tu te souviens de James, le peintre de la cour ?

— Celui qui était manchot ?

— C’est ça… Un homme un peu trop effronté pour son propre bien. Parce qu’il était apparenté à la reine, il se croyait tout permis – eh bien, il se trompait.

— Apparenté à la reine ? répéta Rachel.

— Un lointain cousin, ou quelque chose dans ce genre… Bref, d’une manière ou d’une autre, un peu de sang royal coulait dans ses veines. Et cette lignée hors du commun a toujours eu un don extraordinaire pour… le dessin. Ma mère n’en avait pas hérité, car il arrive qu’un tel cadeau des dieux saute une génération. En revanche, je suis bénie parmi toutes les femmes, ma pauvre fille !

» Quand Milena était encore de ce monde, le seul « artiste » connu était James le manchot. Il devint donc le peintre de la cour…

» L’ancien Sourcier, ce maudit Richard, ne s’est pas contenté de provoquer la mort violente de ma mère. Avant, il a assassiné James. Pour la première fois de son histoire, Tamarang n’était plus protégé par la main magique d’un artiste.

» En ce temps-là, mon génie pictural n’était pas encore connu… (Violette désigna Six.) Elle a su voir le don en moi, elle m’en a parlé et elle m’a appris à l’utiliser. Sans elle, mon éducation artistique aurait été beaucoup plus difficile…

» Beaucoup de gens s’opposaient à mon couronnement, y compris parmi les plus puissants conseillers de ma mère. Par bonheur, Six m’a informée qu’on complotait contre moi. (Violette brandit agressivement son morceau de craie.) Des portraits des traîtres ont commencé à apparaître sur les parois de cette grotte. Quand les dessins ensorcelés eurent fait leur office, je me suis assurée que tout le monde sache ce qui était arrivé. Avec cette arme, plus l’aide de Six, je suis montée sur le trône, car plus personne n’avait d’objections contre mon règne…

Lorsqu’elle vivait au château, Rachel avait toujours craint Violette. Aujourd’hui, elle mesurait à quel point elle avait eu raison…

Entendant les pas de Samuel, la reine et sa conseillère tournèrent les yeux vers la lointaine entrée de la grotte. Préférant ne pas risquer une nouvelle gifle, Rachel garda la tête bien droite. Mais elle entendait également approcher son étrange ravisseur.

D’un geste, Violette fit signe à Rachel de s’écarter.

La fillette obéit aussitôt, ravie de ne plus être à portée de gifle de la reine de Tamarang.

Samuel arriva, posa sur le sol le sac de cuir qu’il tenait et l’ouvrit avec moult précautions. Puis il regarda Six, qui lui fit signe d’accélérer le mouvement.

Samuel sortit du sac une boîte si noire qu’on l’eût crue capable d’absorber toute la lumière de l’Univers.

Six prit l’objet que lui tendait religieusement son compagnon.

— Comme promis, dit-elle, permets-moi de te remettre la boîte d’Orden de la reine Violette.

Rachel se souvint que la reine Milena faisait toute une affaire d’une boîte environ de la même taille. La même, en réalité, le camouflage en moins – des ornements dorés et argentés et une multitude de pierres précieuses.

Selon Zedd, la boîte d’Orden était depuis toujours dissimulée là-dessous. En s’enfuyant du château, des années plus tôt, Rachel s’était emparée de cette boîte, comme le lui avait demandé le sorcier Giller.

À présent, Giller était mort, Richard n’avait plus son épée et Rachel était retombée sous la coupe de Violette – une reine monstrueuse en possession d’une boîte d’Orden, comme sa mère avant elle.

— Tu vois, ma fille ? ricana Violette. Quel besoin aurais-je de ces stupides conseillers ? Auraient-ils accompli un seul des exploits dont je peux me targuer ? Contrairement aux faibles avec qui tu t’es acoquinée, je ne baisse jamais les bras. C’est ce qui distingue une vraie reine du commun des mortels.

» J’ai récupéré ma boîte d’Orden, tu es de nouveau en mon pouvoir, et Richard devra tôt ou tard recevoir de mes mains son juste châtiment.

— Ces touchantes retrouvailles ont assez duré, dit soudain Six. Tu as eu ce que tu voulais, Majesté… Samuel et moi devons parler de sa prochaine mission. Toi, tu dois retourner à tes exercices artistiques.

— Oui, oui, mes exercices… (Violette eut un sourire de conspiratrice, puis elle jeta un regard méprisant à Rachel.) Une cage de fer t’attend au château, ma fille. Tu y seras encore plus mal que dans le coffre à linge où je t’enfermais la nuit. Au fond, tu n’auras rien perdu pour attendre, en matière de punition…

— Ma reine, dit Six en inclinant la tête, si je peux me retirer…

Violette eut un geste nonchalant.

Prenant Samuel par le bras, Six s’éloigna rapidement. Alors qu’elle semblait glisser sur le sol accidenté, son compagnon avait quelque peine à ne pas se casser la figure.

— Viens avec moi, dit Violette du ton mielleux que Rachel redoutait par-dessus tout. Tu me regarderas dessiner…

Rachel se leva et suivit sa reine, qui récupéra sa torche dans le support. À la lueur vacillante de la flamme, la fillette vit presque clairement les horribles scènes qui couvraient toutes les parois – où qu’on regardât, c’était la même chose, à vous en ficher la nausée.

Rachel aurait tant donné pour que Chase soit là ! Elle se languissait de son sourire, de sa façon adorable de la réconforter, des compliments qu’il lui adressait lorsqu’elle avait particulièrement bien suivi une leçon.

Mais Samuel avait tué son père adoptif, ruinant ainsi tous ses rêves et tous ses espoirs.

Alors qu’elle suivait Violette, Rachel eut le sentiment d’être revenue à l’époque où sa vie n’était qu’un interminable calvaire.

Chapitre 22

Plissant les yeux, Nicci repéra Richard tout au bout du long chemin de ronde. Appuyé aux créneaux, au pied d’une immense tour, il contemplait la ville déserte, en contrebas. Au crépuscule, les champs qui s’étendaient dans le lointain paraissaient plus gris que verts – un océan un peu maussade, sous un ciel résolument plombé.

Debout près de son seigneur, Cara veillait au grain en silence.

Connaissant parfaitement bien Richard, Nicci vit du premier coup d’œil qu’il était tendu comme un arc. Malgré son calme apparent, Cara bouillait intérieurement, c’était facile à voir. L’estomac noué, Nicci approcha de son ami à pas vifs.

Quelques grosses gouttes de pluie tombaient sporadiquement, comme si les lourds nuages sombres se préparaient à déverser des trombes d’eau sur le monde. Dans le lointain, des roulements de tonnerre laissaient supposer que le déluge ne tarderait plus trop.

Malgré l’orage qui s’annonçait, l’air était étrangement paisible. La chaleur de la journée s’était dissipée, à croire qu’elle n’avait aucune envie d’affronter la tempête à venir.

Arrivée près de Richard, Nicci s’immobilisa, s’appuya d’une main au mur de pierre et prit une grande inspiration.

— Rikka m’a dit que tu voulais me voir… Il paraît que c’est urgent.

En parfaite harmonie avec les conditions climatiques, le Sourcier semblait sur le point d’exploser.

— Je dois partir le plus vite possible…

Nicci ne fut pas plus surprise que cela. Elle jeta un coup d’œil à Cara, qui ne broncha pas.

Richard broyait du noir depuis des jours. Plongé dans un mutisme têtu, il avait tiré toutes les conclusions possibles des nouvelles apportées par Jebra et Shota. Croyant avoir affaire à une novice, Zedd avait conseillé à Nicci de ne pas déranger le Sourcier. Plus habituée que quiconque aux crises de mauvaise humeur de Richard, la magicienne avait déjà décidé de se tenir loin de son ami tant qu’il ne l’appellerait pas.

— Je viens avec toi, dit-elle, son ton indiquant clairement que ce n’était pas négociable.

— T’avoir avec moi me fait plaisir… Surtout dans une occasion pareille.

Nicci fut soulagée de ne pas avoir à discutailler pendant des heures pour faire partie de l’expédition. À part ça, son angoisse augmenta plutôt, parce que les propos de Richard n’avaient rien de rassurant.

Mais le plus important, pour commencer, était d’assurer une protection maximale au chef du Nouveau Monde.

— Et Cara viendra aussi, ajouta l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Bien entendu…, marmonna distraitement Richard.

Nicci s’avisa soudain qu’il regardait fixement le sud.

— Tom et Friedrich étant rentrés, je suis sûr que notre bon géant voudra en être aussi. Et ses talents nous serons précieux.

Membre d’un corps d’élite chargé de protéger le seigneur Rahl, Tom était d’une formidable efficacité. D’un abord aimable, toujours souriant, c’était un guerrier sans pitié, car on n’atteignait pas un grade comme le sien en donnant dans l’altruisme béat. Comme beaucoup d’autres gardes du corps d’harans, Tom était littéralement passionné par sa mission depuis qu’il s’agissait de défendre la vie de Richard.

— Il ne pourra pas venir, dit le Sourcier. Nous voyagerons dans la Sliph. Cara, toi et moi pouvons survivre dans le vif-argent. Pas Tom…

À l’idée de voyager ainsi, Nicci eut quelque peine à déglutir.

— Et où allons-nous, Richard ?

Le Sourcier se retourna et plongea ses yeux gris dans ceux de la magicienne, qui frissonna comme s’il pouvait regarder jusqu’au plus profond de son âme.

— J’ai enfin compris…

— Compris quoi ?

— Ce que je dois faire.

Nicci en eut des frissons. La détermination qui brillait dans les yeux de Richard lui coupait quasiment les jambes, tant elle était féroce.

— Et que dois-tu faire, Richard ?

Le Sourcier hésita un instant.

— T’ai-je remerciée d’avoir forcé Shota à me lâcher, l’autre jour ?

Nicci ne fut absolument pas déconcertée par ce changement abrupt de sujet. C’était un des péchés mignons de Richard, particulièrement quand quelque chose le perturbait. À ces moments-là, trop d’idées se bousculaient dans son cerveau, et certaines « collisions » devenaient inévitables.

— Tu l’as fait, Richard.

Une bonne centaine de fois…

— Eh bien, dans ce cas, merci beaucoup…

Ce ton absent aussi était caractéristique d’une immersion dans une méditation trop complexe pour que le Sourcier garde en permanence le contact avec le monde réel.

— Elle te faisait du mal, n’est-ce pas ?

Ce n’était pas une question, mais une affirmation dont Nicci était de plus en plus certaine, au fil des jours. Elle ignorait ce qu’avait fait la voyante, mais ce bref contact était déjà de trop, elle le devinait. Même en une fraction de seconde, Shota était capable d’infliger une douleur considérable à quelqu’un. Après tout, la foudre aussi frappait en un… éclair.

Richard n’avait jamais révélé à ses amis la nature de la vision que lui avait imposée Shota. Et Nicci, d’instinct, refusait de s’engager sur ce terrain glissant.

— Oui, soupira Richard, elle me faisait du mal en me montrant la vérité. C’est en partie grâce à ça que j’ai compris ce que je devais faire. Même si ça me terrifie…

Il n’en dit pas plus, mais Nicci n’était pas prête à en rester là.

— Alors, que dois-tu faire, selon toi ?

Serrant la pierre froide des créneaux au point de s’en faire blanchir les jointures, le Sourcier se tourna de nouveau vers la cité obscure aux rues et aux maisons désertes.

— J’avais raison dès le début, dit-il. (Il tourna la tête vers Cara.) Quand je vous ai amenées dans les montagnes, Kahlan et toi…

La Mord-Sith plissa pensivement le front.

— Dans mes souvenirs, vous vouliez vous enterrer dans ces montagnes parce que vous pensiez n’avoir aucune chance de vaincre l’armée de l’Ordre. Il n’était pas question, affirmiez-vous, de conduire des guerriers à la bataille alors qu’ils n’avaient pas une chance de vaincre.

— Et c’est la stricte vérité ! J’en suis convaincu, désormais. Nous ne gagnerons pas, Shota m’a aidé à le vérifier. Elle voulait me convaincre de participer à la guerre, mais sa vision et le récit de Jebra m’ont persuadé du contraire. Maintenant, je sais qu’il est impossible de vaincre.

» Donc, ce qui me reste à faire est évident.

— Et ça consiste en quoi ?

Richard s’écarta enfin du mur et se retourna.

— Nous devons y aller. Ce n’est pas le moment des grandes explications…

Il partit au pas de course et ses deux amies lui emboîtèrent le pas.

— J’ai déjà fait mes bagages… Richard, ne me diras-tu pas ce que tu as décidé ?

— Si, mais plus tard…

— Vous perdez votre temps, souffla Cara à Nicci. Je l’ai cuisiné pendant des heures sans obtenir le moindre résultat.

Ayant entendu la remarque impertinente de la Mord-Sith, Richard prit Nicci par le bras et la tira en avant, pour qu’elle marche à ses côtés.

— Je ne suis pas encore au terme de ma réflexion… Quand nous serons arrivés, je m’expliquerai devant tout le monde. Pour le moment, il y a d’autres urgences.

— Arrivés où ? demanda Nicci.

— Auprès de l’armée d’harane… La force principale de Jagang entrera bientôt en D’Hara. Je dois dire à nos officiers qu’ils n’ont pas une chance de remporter la victoire.

— Voilà qui illuminera leur horizon, le railla Cara. Avant une bataille, les soldats adorent que leur chef suprême les condamne à crever comme des chiens face à un adversaire invincible.

— Tu préférerais que je mente ?

La Mord-Sith foudroya son seigneur du regard.

Au bout du chemin de ronde, Richard ouvrit une lourde porte de chêne, au pied de la grande tour. Précédant ses deux compagnes, il entra dans une pièce où brûlaient déjà quelques lampes à huile.

Nicci entendit des bruits de pas dans l’escalier qui débouchait sur la gauche de la pièce.

— Richard ! s’écria Zedd.

Richard s’immobilisa et attendit que son grand-père, suivi comme son ombre par Tom, ait déboulé dans la petite salle toute simple.

— Richard, que se passe-t-il ? Rikka est venue me dire que tu t’en vas ?

— Je voulais que tu le saches, mais je ne serai pas absent longtemps… Quelques jours, au maximum. Avec un peu de chance, pendant ce temps, Anna, Nathan et toi trouverez quelque chose d’utile contre le sort d’oubli. Et qui sait, contre la contamination laissée par les Carillons.

Zedd eut un geste d’agacement.

— Tant que nous y serons, tu veux que nous dégottions un moyen d’arrêter les orages ?

— Zedd, ne te mets pas en colère contre moi, je t’en prie.

— D’accord, mais dis-moi où tu vas, et pour quelle raison tu pars.

— J’ai déjà fait mes bagages ! annonça fièrement Tom.

— Désolé, dit Richard, mais tu ne pourras pas venir. Nous allons devoir recourir aux services de la Sliph.

Zedd leva ses bras rachitiques au ciel.

— La Sliph ! Tu réussis à me convaincre que la magie n’est plus fiable, et voilà que tu confies ta vie à la créature de vif-argent ? Aurais-tu perdu la tête, Richard ? Que se passe-t-il, bon sang ?

— Je suis conscient du danger, mais je dois courir le risque… Tu te souviens du symbole solaire dessiné sur la porte de l’enclave privée ? (Zedd acquiesça.) Tu vois mon serre-poignet d’argent ? Il porte le même dessin.

— Et alors ?

— Si tu te le rappelles, je t’ai révélé le sens de cette rune. C’est un avertissement : ne jamais regarder un seul détail d’un tableau. En d’autres termes, une incitation à ne pas se laisser aveugler par ce qu’on a devant les yeux. Dans un combat, ça veut dire qu’il ne faut pas laisser l’adversaire décider de ce qu’on observe et de ce qu’on néglige. Car si on se laisse manipuler, on ne voit plus les choses vraiment importantes.

» Eh bien, j’étais tombé dans le piège. Jagang a réussi à me forcer – à nous contraindre tous – à voir exclusivement une seule chose. Et comme un crétin, je m’en aperçois seulement maintenant.

— Son armée ! s’exclama Nicci. C’est ça que tu veux dire ? Nous nous sommes concentrés sur ses troupes ?

— C’est ça, oui ! Ce soleil nous souffle qu’il faut être ouvert à tout ce qui existe – c’est ça, la symbolique des rayons qui diffusent leur lumière dans toutes les directions. Même quand une menace paraît frontale, un bon stratège ne doit jamais perdre de vue les manœuvres qui visent ses flancs…

Zedd ne parut pas très convaincu.

— Richard, tu t’es concentré sur une menace qui nous tuera tous, si rien n’est fait. Des millions d’hommes fondent sur nous, décidés à écraser toute résistance et à réduire en esclavage les survivants.

— Je sais… C’est pour ça que nous ne devons pas combattre. Parce que nous perdrions !

Le vieux sorcier s’empourpra de colère.

— Alors, que proposes-tu ? Inviter ces barbares à envahir le Nouveau Monde ? Les laisser prendre nos villes et répéter à l’infini ce qu’ils ont fait à Ebinissia ? Tu veux que nos peuples se laissent égorger comme des troupeaux de moutons ?

— Zedd, pense à la solution, pas au problème !

— Va donc conseiller ça aux malheureux à qui on coupe le cou !

Richard se pétrifia, comme si les propos de son grand-père l’avaient foudroyé sur pied.

— Zedd, dit-il après un long silence, je n’ai pas le temps de polémiquer… Nous parlerons à mon retour. Le temps est l’élément-clé, et j’en ai déjà gaspillé trop. J’espère seulement qu’il n’est pas trop tard…

— Trop tard pour quoi ? grogna Zedd.

Il y eut de nouveaux bruits de pas dans l’escalier, puis Jebra déboula dans la pièce.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-elle à Zedd.

— Mon petit-fils vient de décider que nous devons perdre la guerre… Sans même combattre les soudards de Jagang !

— Seigneur Rahl, vous ne pouvez pas penser sérieusement à laisser ces brutes…

La pythie se tut et avança vers Richard, le dévisageant intensément. Puis elle s’immobilisa, recula d’un pas…

… Et devint plus pâle qu’une morte.

Claquant des dents comme si elle mourait de froid, elle tenta en vain de parler.

Puis ses yeux se révulsèrent et elle s’évanouit.

Vif comme l’éclair, Tom la rattrapa au vol et amortit sa chute, l’étendant en douceur sur le sol de pierre.

Tout le monde se massa autour de la pythie.

— Que lui arrive-t-il ? demanda Tom.

— Elle a perdu connaissance, dit Zedd, mais je ne sais pas pourquoi.

S’agenouillant, il posa une main sur le front de Jebra.

Richard se détourna et se dirigea vers l’escalier.

— Je te laisse prendre soin d’elle, Zedd. Avec toi, elle est entre de bonnes mains. Moi, je dois me dépêcher… Je serai de retour très vite, c’est promis…

— Mais, Richard…

Le Sourcier dévalait déjà les marches.

— À bientôt, Zedd ! lança-t-il en s’éloignant.

Sans hésiter, Cara lui emboîta le pas.

Sachant que son ami devrait appeler la Sliph, ce qui prenait toujours un certain temps, Nicci estima qu’elle pouvait rester un peu. Tandis que Zedd examinait Jebra, elle s’agenouilla de l’autre côté de la pythie et lui tâta le front.

— Elle est brûlante de fièvre ?

— C’est une vision ! s’écria Zedd.

— Comment le savez-vous ?

— J’ai quelques connaissances sur les pythies, et en particulier sur celle-là. Jebra est plus réceptive que ses consœurs et elle est submergée par une vision. Elle a très souvent des réactions violentes de ce type, mais c’est la première fois qu’elle s’évanouit, d’après ce que je sais.

— Vous croyez que c’est lié à Richard ?

— Comment le saurais-je ? Nous verrons bien quand elle se réveillera.

Le vieux sorcier refusait de se mouiller, et c’était son droit. Mais avant de s’évanouir, la pythie avait bel et bien regardé Richard dans les yeux, et c’était un indice très significatif.

La magicienne n’avait pas le temps d’attendre le réveil de Jebra. Richard était parfaitement capable de partir sans elle, si elle ne se montrait pas au moment du départ. Cela dit, elle ne pouvait pas filer sans savoir si la vision de Jebra concernait le Sourcier et la mission qu’il entreprenait.

Nicci glissa une main sous la nuque de Jebra et posa l’autre sur son front, les doigts écartés.

— Que faites-vous ? demanda Zedd. Si c’est ce que je crois, c’est très risqué – je dirais même terriblement dangereux.

— Pas plus que l’ignorance…, dit Nicci en libérant une décharge de pouvoir.

Jebra ouvrit les yeux et cria :

— Non !

— Allons, allons, la réconforta Zedd, tout va bien, mon enfant. Tu es ici, avec nous…

— Qu’avez-vous vu ? demanda Nicci, contrainte de se montrer directe.

Jebra leva les yeux vers la magicienne, tendit un bras et referma la main sur le col de la célèbre robe noire.

— Ne le laissez pas seul !

Inutile de demander de qui voulait parler la pythie.

— Qu’avez-vous vu ?

— Ne le laissez pas seul ! Vous m’entendez, ne le perdez pas de vue un instant !

— Pourquoi ? Que se passera-t-il si nous le laissons seul ?

— Il sera perdu pour nous !

— Qu’avez-vous vu ?

Jebra tira Nicci vers elle.

— Filez ! Et ne le laissez pas seul ! Ma vision n’a aucune importance, puisqu’elle ne se réalisera pas si vous m’obéissez ! S’il n’est jamais seul, rien n’arrivera. Vous comprenez ? Mais s’il est séparé de Cara et de vous, ce que j’ai vu n’aura plus de sens pour personne ! Je ne peux pas vous donner de détails, ayez seulement à l’esprit que tout ce qui pourrait vous séparer doit être combattu et évité. C’est tout ce que vous devez savoir. Allez-y, maintenant, et restez près de lui !

Nicci acquiesça.

— Tu devrais y aller, dit Zedd. Dans cette affaire, je suis totalement impuissant. Tout dépend de toi.

Le vieil homme prit la main de Nicci – pas à la façon d’un Premier Sorcier, mais comme un grand-père qui meurt d’inquiétude pour son petit-fils.

— Reste avec lui, Nicci ! Protège-le ! Je sais qu’il est le Sourcier de Vérité, le seigneur Rahl et le chef de l’empire d’haran. Mais au fond de lui, il reste Richard, un guide forestier amoureux de la nature et incapable de faire du mal à une mouche. C’est notre Richard ! Protège-le, je t’en prie, parce que tout repose sur ses épaules.

Nicci regarda un moment le vieil homme. Sa supplique, étonnamment personnelle, ne faisait pas référence à la nécessité de sauvegarder la liberté du Nouveau Monde et l’avenir de ses enfants. C’était une affaire d’amour. D’amour pour Richard, un être humain précieux comme tous les autres, parce que unique et irremplaçable.

Pour elle aussi, comprit la magicienne, la « cause » importait moins que l’affection qu’elle portait à un individu nommé Richard.

Alors qu’elle faisait mine de se relever, Jebra la tira de nouveau vers elle.

— Ce n’est pas une vision « virtuelle », comme certaines prophéties. Si les événements s’enchaînent, il s’agit d’une absolue certitude. Alors, ne le laissez pas seul, ou il sera à leur merci.

— À la merci de qui ?

Jebra se mordit la lèvre inférieure et des larmes perlèrent à ses paupières.

— La magicienne noire.

Nicci sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale.

— Allez-y, murmura Jebra. Dépêchez-vous ! Qu’il ne parte pas sans vous, surtout !

Nicci se releva et traversa la salle. Avant de s’engager dans l’escalier, elle se retourna :

— Zedd, je jure de le protéger jusqu’à mon dernier souffle.

Le vieil homme hocha tristement la tête.

— Vite !

Nicci se détourna et dévala les marches à toute vitesse.

Que risquait donc Richard si Cara et elle le laissaient seul ? Jebra le savait, mais elle n’avait rien voulu dire.

Au fond, elle avait raison. Cette horreur ne comptait pas, puisqu’il n’était pas question de lui permettre d’arriver. Alors, à quoi bon se torturer l’esprit ?

Tandis que Nicci dévalait les marches, de véritables nuages de chauves-souris, dérangées par cette intruse, s’envolaient vers les hautes fenêtres de la tour. Bientôt, les fragiles animaux se mettraient en chasse de leur pitance, profitant de la nuit pour faire des ravages dans les rangs des insectes. Pour l’heure, le claquement de milliers d’ailes donnait l’impression que la tour poussait un long gémissement modulé.

Sur les paliers, Nicci franchit à la volée des portes de fer qui grinçaient sur leurs gonds comme si on ne les avait plus huilés depuis des siècles. Emportée par son élan, la magicienne devait parfois s’accrocher à la rampe pour ne pas tomber. Arrivée au pied des marches, elle courut le long de la passerelle qui contournait les eaux fétides accumulées au pied de la tour.

Dérangée par de petites créatures qui nageaient avec une étonnante vigueur, l’onde obscure ondulait de-ci de-là.

Nicci passa à la course l’entrée proprement dévastée à l’époque où Richard avait détruit la barrière qui séparait jusque-là le Nouveau Monde de l’Ancien. Soufflée par l’explosion, la lourde porte était allée s’écraser à plusieurs dizaines de pas de là.

Alimentée en magie par des tours très particulières qui se dressaient dans la vallée des Âmes Perdues, la barrière avait tenu pendant près de trois mille ans. Jusqu’à ces dernières années, elle avait empêché Jagang de mettre à exécution son grandiose plan d’invasion du Nouveau Monde.

Après s’être enfui du Palais des Prophètes où les Sœurs de la Lumière le gardaient prisonnier, Richard avait détruit ces édifices. Une obligation, s’il voulait pouvoir rentrer chez lui. Mais cela avait également profité aux hordes de l’Ordre Impérial, désormais en mesure de déferler sur le Nouveau Monde. Si Richard n’était pas responsable de la guerre, il fallait bien reconnaître qu’elle n’aurait pas pu avoir lieu sans sa discutable initiative.

Debout sur le muret qui entourait le puits de la Sliph, Cara et le Sourcier étaient déjà prêts au départ.

Dès que Nicci fut entrée dans la salle, l’étrange créature de vif-argent lui posa sa question rituelle d’une voix puissante qui fit vibrer les murs :

— Veux-tu voyager ?

— Oui, je veux voyager, répondit la magicienne. (S’immobilisant un instant, elle se pencha pour ramasser son paquetage, que la Mord-Sith avait dû déposer là pour elle.) Cara, merci beaucoup !

— Allons, viens nous rejoindre ! lança Richard en tendant une main à son amie.

Nicci se laissa hisser sur le muret par la poigne rassurante du Sourcier. Pour être honnête, elle ne se sentait pas trop en forme depuis quelques minutes… Bien qu’elle eût déjà voyagé ainsi – et expérimenté l’extase liée à ce moyen de transport –, elle n’était pas très rassurée à l’idée de devoir respirer du vif-argent. Un tel concept semblait tellement contradictoire avec la notion fondamentale de « souffle de la vie ».

— Tu seras satisfaite, assura la Sliph lorsque Nicci eut pris pied sur le muret.

L’ancienne Maîtresse de la Mort ne jugea pas utile de contredire la créature magique.

— Allons-y ! s’impatienta Richard. Je veux voyager !

Un bras de vif-argent émergea du puits pour s’enrouler autour de la taille de Cara et de Richard.

Mais pas de Nicci !

— Un instant ! s’écria la magicienne. Je dois venir avec eux. Richard, tu devras nous prendre la main, à Cara et moi. Et ne nous lâche sous aucun prétexte.

— Nicci, tu as déjà voyagé dans la Sliph et…

— Écoute-moi, Richard ! Cara et moi te faisons confiance, et tu dois nous rendre la pareille. Tu ne dois pas être séparé de nous ! Sous aucun prétexte ! Et même pas pour une fraction de seconde. Si ça arrivait, tu serais perdu pour nous et tous les plans que tu as prévus ne se réaliseraient jamais.

Richard ne fut pas long à comprendre.

— Jebra a eu une vision, c’est ça ?

— Oui, mais rien ne se passera si nous restons ensemble.

— Tu sais ce qu’elle a vu ?

— La voyante, Six… Elle l’a appelée la « magicienne noire »…

— Shota va s’occuper de sa rivale…

— Elle essaiera, mais en attendant, Six l’a déjà supplantée sur son propre territoire.

— Provisoirement, c’est tout… Je ne voudrais pas être à sa place quand Shota lui mettra la main dessus. Dans son château, elle a un trône recouvert de peau – celle d’un sorcier qui avait la prétention de lui voler son fief.

— Je ne conteste pas les « qualités » de Shota, mais nous ignorons jusqu’à quel point Six est dangereuse. Le pouvoir varie en fonction des individus. Il se peut que Six soit un trop gros morceau pour Shota. Je me rappelle que les Sœurs de l’Obscurité redoutaient cette voyante… Richard, Jebra a dit que nous ne devions pas être séparés afin d’éviter une catastrophe. J’ai l’intention de suivre ses instructions à la lettre.

Connaissant la détermination de Nicci, dans les moments de crise, le Sourcier n’insista pas.

— Très bien… (Il prit la main de chacune de ses compagnes.) Ne me lâchez pas, et nous n’aurons aucun souci à nous faire.

Nicci serra la main de son ami puis elle se pencha vers Cara.

— Tu as compris ? Nous ne devons pas le perdre de vue une seconde.

— Comme si j’avais l’habitude de le perdre de vue…, marmonna la Mord-Sith.

— Où veux-tu aller ? demanda la Sliph à Nicci.

La magicienne ne comprit pas tout de suite que c’était à elle de répondre.

— Eh bien, au même endroit que mes amis.

— Désolée, mais je ne peux pas dévoiler ce que font mes clients lorsqu’ils sont en moi… Indique une destination, et je te satisferai.

Nicci interrogea Richard du regard.

— Elle est très discrète, une sorte de… déformation professionnelle. Nous allons au Palais du Peuple.

— Le Palais du Peuple, annonça Nicci. C’est là que je désire me rendre.

— Avec Cara et moi, précisa Richard. Nous allons au même endroit. Tu as compris ? Nous resterons ensemble.

— Oui, maître ! Maintenant, nous allons voyager et tu seras content !

Le bras de vif-argent enlaça les trois voyageurs et les souleva dans les airs. Angoissée, Nicci serra très fort la main de Richard.

Lorsqu’elle fut immergée dans le vif-argent, la magicienne retint son souffle. Elle devait respirer, elle le savait, mais cette idée la terrorisait.

Respire !

Lorsqu’elle ne put plus se retenir, Nicci inhala du vif-argent. Aussitôt, des couleurs lumineuses et des ombres mystérieuses se mirent à tourbillonner autour d’elle. Émerveillée, l’ancienne Maîtresse de la Mort se laissa entraîner dans l’inconnu avec le sentiment d’être une petite fille que Richard tenait par la main.

La plongée devint vite vertigineuse. S’abandonnant à l’ivresse du voyage, Nicci oublia tout ce qui pesait sur son âme et l’empêchait d’être heureuse.

Plus rien n’existait que son lien avec Richard. Ils étaient seuls au monde.

Une fabuleuse extase.

Et Nicci aurait donné le monde entier pour que cet instant dure jusqu’à la fin des temps.

Chapitre 23

Sous le regard attentif de Kahlan, les trois sœurs sondaient les alentours en quête du moindre mouvement. Alors que le soleil sombrait à l’horizon, les contours du paysage devenaient de plus en plus indistincts. Au sud, sous un amas de nuages gris, une frise de lumière vacillait encore, irisant de rouge l’étroite bande de ciel enchâssée entre cet îlot de jour et les premiers hérauts d’un très lointain orage.

Au-dessus de cette plaine, le ciel paraissait si vaste que Kahlan se sentait plus insignifiante qu’une fourmi. Lorsque quasiment rien ne poussait sur une telle étendue de terre, le sentiment de désolation ajoutait à l’angoisse qu’on éprouvait souvent face à l’immensité de la nature.

Il pleuvait déjà par endroits, mais dans une plaine si étendue, ces averses localisées restaient des phénomènes isolés et sans conséquences. En s’arrêtant un an au même endroit, Kahlan l’aurait parié, un voyageur curieux aurait sûrement attendu en vain qu’une de ces « douches express » passe au-dessus de lui.

Dans un environnement si stérile, la vie paraissait plus fragile et désespérée que jamais. Seules les montagnes, au nord et à l’est, semblaient assez solides et fortes pour que les nuages consentent à crever régulièrement au-dessus de leurs pics. En conséquence, les arbres et les autres végétaux se confinaient sur leurs versants, refusant obstinément de s’aventurer dans les plaines.

Son cheval montrant des signes d’énervement, Kahlan tira un peu plus fort sur ses rênes, puis elle lui flatta les naseaux. Ensuite, elle le caressa doucement sous la mâchoire, histoire de lui faire sentir que tout allait bien. Avide de cajoleries, l’animal flanqua de petits coups de tête dans l’épaule de sa cavalière, debout devant lui. Lasse de contempler le paysage désolé, Kahlan se tourna vers le cheval et lui accorda une attention plus soutenue.

Dans le lointain, derrière la bête, les montagnes s’unissaient pour se transformer en un énorme promontoire. De loin, on eût dit la queue d’une bête géante provisoirement endormie.

Kahlan regrettait d’avoir quitté ces montagnes. Sans doute parce que personne ne pouvait l’y repérer de loin – le contraire des conditions offertes par un terrain plat –, la prisonnière des sœurs s’était sentie en sécurité lors de cette partie du voyage.

Dans les plaines, elle avait toujours peur d’attirer l’attention d’inconnus. Une appréhension un peu stupide, sachant qu’on ne la voyait pas et qu’elle ne risquait pas, de toute façon, de tomber entre de pires mains que celles des Sœurs de l’Obscurité.

Sur la crête du promontoire, Kahlan aurait juré apercevoir des bâtiments. Si ses yeux ne lui jouaient pas des tours, il s’agissait probablement de ruines, car la plupart de ces édifices semblaient ne plus avoir de toit.

À dire vrai, ils ne paraissaient pas avoir davantage de murs, mais seulement des fragments de murailles plus qu’à moitié écroulées.

Si c’était bien le cas, ça expliquait les formes étranges des bâtisses.

On ne voyait pas âme qui vive aux alentours de ces structures. S’ils avaient jamais existé, les habitants de la cité abandonnée devaient être depuis longtemps retournés à la poussière.

Apparemment, les trois sœurs n’appréciaient guère les villes fantômes. Partout où elles passaient, ces femmes faisaient montre d’une méfiance maladive – le fardeau que devaient porter les conspirateurs professionnels, prompts à voir des sombres machinations partout. Mais dans le cas présent, Kahlan partageait la nervosité de ses gardiennes.

Les trois femmes n’avaient pratiquement pas dit un mot de la journée. Le matin, de très mauvaise humeur, Ulicia avait flanqué un coup de canne sur l’épaule de Kahlan – pas pour la punir d’un forfait réel ou imaginaire, mais pour la prévenir de ne pas causer de problème durant la journée…

Frapper leur prisonnière était pour les trois sœurs un excellent moyen de montrer leur supériorité sur le reste du monde. Aimant se griser de pouvoir, elles ne se privaient jamais de maltraiter Kahlan. Consciente que toute tentative de rébellion, même mineure, aggraverait son sort, la prisonnière, oubliant sa dignité et ses douleurs, s’efforçait de filer doux même face aux injustices les plus flagrantes.

En cet instant, elle songeait que continuer dans le noir, en particulier aux abords d’un terrain très accidenté, ne serait sûrement pas une très bonne idée. Dans des conditions si pénibles, un cheval risquait de se casser une jambe, voire de se briser le cou. Pressées d’atteindre Caska, les sœurs avaient refusé de s’arrêter pour la nuit. Quand ces femmes voulaient quelque chose, elles préféraient crever que de s’en passer. Pourtant, il faudrait bien prendre un peu de repos, et finir par dresser le camp dans le noir n’était pas une perspective très réjouissante.

— Il y a quelque chose là-bas, je le sens…, dit Armina sans cesser de sonder la pénombre.

— Je capte la même chose…, murmura Cecilia.

— C’est peut-être Tovi, avança Armina.

— Ou un animal sauvage, grogna Ulicia, qui ne semblait pas d’humeur à tirer des plans sur la comète. Avançons ! (Elle jeta un bref coup d’œil à Kahlan.) Suis-nous.

— À vos ordres, ma sœur…, souffla la prisonnière.

Elle rendit aux trois sœurs les rênes de leurs chevaux.

Nettement plus âgée que les trois autres voyageuses, Cecilia se hissa en selle en grognant sous l’effort.

— Si je me souviens bien des cartes que j’ai consultées dans les catacombes, nous ne devrions plus être si loin que ça.

— J’ai également vu ces anciennes cartes, révéla Ulicia une fois qu’elle fut en selle. Des pièces rares, soit dit en passant… Cet endroit y est appelé « Profond Néant »… Si c’est bien ça, ce qu’on aperçoit au sommet du promontoire doit être la cité de Caska.

— Donc, Tovi nous y attend ! lança Armina avec l’équivalent, pour une sœur, d’un profond soulagement.

— Oui, confirma Cecilia, et lorsque nous l’aurons retrouvée, elle aura quelques explications à nous fournir…

— C’est du Tovi tout craché, cette histoire ! s’écria Armina. Comme elle se croit la meilleure, obéir aux ordres est souvent le cadet de ses soucis. Vraiment, j’ai rarement rencontré une personne si têtue !

La pitié qui se moque de la charité ! pensa Kahlan, bien placée pour savoir qu’Armina n’avait rien à envier à sa collègue.

— On verra si elle s’entêtera quand je serai en train de l’étrangler ! s’emporta Cecilia, tout aussi peu encline à l’indulgence que ses compagnes.

Inquiète, Armina se tourna vers Ulicia :

— Tu ne crois pas qu’elle nous a trahies, n’est-ce pas ?

— Tovi ? Non, ce n’est pas son genre… Elle peut être agaçante, à l’occasion, mais elle lutte pour la même cause que nous. De plus, elle sait très bien qu’il faut détenir les trois boîtes pour que ça serve à quelque chose. Elle connaît l’enjeu, et elle sait comment doit être jouée la partie.

» Bientôt, les trois boîtes seront réunies, et c’est tout ce qui compte. Caska n’est plus très loin, de toute façon, donc rattraper Tovi un peu plus tôt n’aurait pas changé grand-chose.

— Mais pourquoi nous a-t-elle faussé compagnie comme ça ? demanda Cecilia.

Ulicia eut un geste insouciant. Contrairement à ses compagnes, elle semblait bien plus détendue, maintenant que la destination était en vue.

— Qui sait ? elle a peut-être repéré des forces de l’Ordre et décidé qu’il serait plus prudent de quitter la région… Elle a réfléchi, c’est tout… Elle savait que nous devions venir ici, et elle a un peu anticipé les choses… Un excès de prudence ne fait jamais de mal. Au bout du compte, elle a choisi la destination prévue depuis le début. Quel mauvais tour pourrait-elle nous réserver ?

— C’est assez bien vu…, admit Cecilia, visiblement déçue de ne plus avoir une « traîtresse » sur laquelle défouler sa colère.

Les trois sœurs eurent besoin de une heure de plus pour s’aviser que continuer à chevaucher, dans des conditions si difficiles, était un moyen très sûr de finir par se briser le cou.

Selon Kahlan, ce surcroît d’effort ne les avait pas beaucoup rapprochées du promontoire. En plaine, on se croyait toujours plus près de sa destination – une illusion d’optique due à l’écrasement des distances. Un voyage de quelques heures, en apparence, pouvait aisément se transformer en une chevauchée de plusieurs jours.

Si pressées qu’elles soient d’arriver à Caska, les sœurs, de plus en plus fatiguées, finirent par se résigner à camper.

Ulicia mit pied à terre et tendit les rênes de sa monture à Kahlan.

— Dresse le camp, et plus vite que ça ! Nous mourons de faim !

— Oui, ma sœur…

Kahlan commença par attacher les chevaux, afin qu’ils ne faussent pas compagnie à leurs cavalières. Puis elle déchargea les bêtes de bât en se limitant au strict nécessaire. Totalement épuisée, elle ne pourrait probablement pas dormir avant des heures. Dresser le camp, préparer le repas et bouchonner les chevaux, voilà qui ne se ferait sûrement pas en un clin d’œil.

Ulicia prit Armina par le bras et la tira vers elle.

— En attendant le repas, tu vas aller inspecter les environs. Je veux savoir si c’est vraiment une bête sauvage…

Armina acquiesça, s’éloigna et s’enfonça dans les ténèbres.

— Tu crois vraiment que c’est une bête sauvage ? demanda Cecilia.

— Si c’est le cas, elle nous suit à une distance qui ne varie pas, et c’est un peu surprenant… Si quelqu’un nous épie, Armina s’en apercevra.

Les deux sœurs exigeant des « sièges » confortables, Kahlan installa les couvertures en rond. Puis elle sortit une casserole d’un sac afin de se mettre à cuisiner.

— Pas de feu ce soir ! lui lança Ulicia.

— Que voulez-vous manger, ma sœur ?

— Il reste du bannock et de la viande fumée. Nous avons aussi des pignons, si je me souviens bien… Il faudra faire avec ça. Un feu nous signalerait à des lieues à la ronde, dans cette plaine. Prends seulement une petite lanterne…

Même si elle n’imaginait pas ce que pouvaient craindre les sœurs, Kahlan obéit au doigt et à l’œil. Elle alla chercher la lanterne et la donna à Cecilia, qui l’alluma d’un claquement de doigt puis la posa sur le sol devant elle. Avec si peu de lumière, finir de dresser le camp ne serait pas un jeu d’enfant, mais ça valait quand même mieux que rien.

Au cours du voyage, il était arrivé deux ou trois fois que des patrouilles les surprennent. Les sœurs ne s’étaient jamais beaucoup émues de ces rencontres désagréables – à chaque occasion, elles avaient éliminé les soldats sans difficulté.

Lors de ces escarmouches, elles prenaient toujours garde à ne pas laisser de survivants, afin que le gros de la force ne soit au courant de rien. Dans le cas contraire, les soldats risquaient de monter des expéditions punitives mieux préparées au combat. Là non plus, cette éventualité ne semblait pas terroriser Ulicia et ses compagnes. Simplement, elles étaient pressées et n’entendaient pas être retardées à tout bout de champ.

Rejoindre Tovi était une obsession, parce qu’elles tenaient à réunir les boîtes d’Orden.

Un détail leur échappait : c’étaient les boîtes du seigneur Rahl et elles les avaient volées dans son palais !

Au cours du voyage, les quatre cavalières avaient été ralenties par un important détachement de soudards de l’Ordre. Les bouchers de Jagang ayant dressé leur camp dans la plaine, Ulicia et ses compagnes avaient attendu le milieu de la nuit pour se faufiler parmi les dormeurs. Dès qu’une sentinelle les apercevait, un sort silencieux et fatal la foudroyait sur place. Depuis le début de la captivité de Kahlan, les sœurs n’avaient jamais eu le moindre scrupule à éliminer tous ceux qui se dressaient sur leur chemin. Dans le camp, cette nuit-là, elles firent un massacre sans presque y penser, comme si elles avaient simplement écrasé des fourmis sur leur passage.

Depuis, les quatre femmes n’avaient pas aperçu l’ombre d’un militaire. L’armée de l’Ordre était désormais loin derrière elles, et il ne serait pas nécessaire de s’en soucier avant pas mal de temps. Mais d’autres dangers existaient, jouant avec les nerfs des trois sœurs. Cela dit, être excitées comme des souris ne les empêchait pas de rester aussi dangereuses que des vipères.

Longtemps après le retour d’Armina, qui n’avait rien trouvé, alors que les sœurs étaient repues, Kahlan, le ventre toujours vide, n’en avait pas encore terminé avec ses corvées.

Elle bouchonnait les chevaux quand elle crut entendre de très légers bruits de pas sur le sol en terre aussi dure que de la roche à force d’être sèche.

Des soldats, peut-être… Tendue, Kahlan s’immobilisa, son étrille figée en plein vol.

Jetant un coup d’œil derrière elle, elle sursauta en découvrant une mince gamine aux courts cheveux noirs debout à la lisière du cercle lumineux de la lanterne.

La lune étant occultée par de gros nuages noirs, l’illumination du camp était des plus réduites. Malgré tout, Kahlan vit que les yeux clairs de l’inconnue étaient rivés sur elle.

Cette enfant voyait la prisonnière !

— S’il vous plaît…, commença la fille.

Kahlan se plaqua un index sur les lèvres pour lui intimer le silence. Comme l’aubergiste, l’inconnue voyait Kahlan et elle n’oubliait pas son existence en une fraction de seconde. C’était stupéfiant, et très inquiétant, car la pauvre petite risquait de subir le même sort que le patron de l’auberge…

— S’il vous plaît, répéta la gamine, beaucoup plus bas, puis-je avoir quelque chose à manger ? Je meurs de faim.

Kahlan jeta un bref coup d’œil aux trois sœurs. Occupées à converser, elles ne s’intéressaient pas le moins du monde aux chevaux et à leur esclave. Plongeant la main dans une sacoche de selle posée à ses pieds, Kahlan en tira une lanière de viande séchée. Un index de nouveau plaqué sur les lèvres, elle tendit ce petit trésor à la petite inconnue, qui la remercia d’un simple signe de tête, puis s’empara de la viande et entreprit de la dévorer.

— Pars, maintenant, souffla Kahlan.

La gamine leva les yeux et les écarquilla, cessant net de mâcher.

— Eh bien, eh bien, fit une voix menaçante dans le dos de Kahlan, on dirait que notre bête sauvage est venue nous détrousser…

— Ma sœur, elle meurt de faim, plaida Kahlan, et elle n’a rien volé. Je lui ai donné ma ration de ce soir, pas la vôtre…

Comme des charognards, Armina et Cecilia rejoignirent leur chef. À la lueur de la lanterne que tenait la plus vieille des trois, les sœurs étudièrent attentivement la proie qu’elles se préparaient à dépecer.

— Elle aurait attendu que nous dormions, dit Ulicia, pour mieux nous égorger…

— Je ne voulais pas vous attaquer, se défendit la gamine, ses yeux aux reflets cuivrés brillant de terreur. J’avais faim et j’espérais mendier un peu de nourriture, c’est tout. Je n’ai rien volé.

Avec quelques années de plus, l’inconnue rappelait à Kahlan la fillette de l’auberge – la pauvre petite qu’elle avait juré de protéger, juste avant qu’Ulicia l’exécute sauvagement.

Chaque soir, avant qu’elle s’endorme, le souvenir de cette enfant venait hanter Kahlan. Même si la petite victime ne s’était pas souvenue plus d’une seconde de sa promesse, ne pas avoir tenu parole lui laissait au fond du cœur une plaie qui ne se refermerait jamais. Jurer à une personne qu’elle vivrait et ne pas tenir parole… Pouvait-il y avoir pire forfaiture ?

Plus âgée et surtout plus mûre, cette petite-là mesurait la gravité de la menace, contrairement à celle de l’auberge.

Une certaine sagesse brillait dans ses yeux. Cela dit, elle restait immergée dans l’enfance et la plénitude de l’âge adulte, pour elle, restait une lointaine perspective.

Sans crier gare, Armina frappa l’inconnue, l’envoyant bouler sur le sol. Déchaînée, la sœur bondit sur sa victime.

Se protégeant la tête avec les bras, la gamine implora qu’on la pardonne d’avoir osé demander à manger. Entre deux volées de coups, Armina eut le temps de fouiller sa proie.

Quand elle se calma un peu, elle brandit triomphalement un couteau que Kahlan n’avait jamais vu. Puis elle le jeta aux pieds d’Ulicia, qui lui accorda un bref coup d’œil.

— Un drôle de jouet, pour une fillette… Comme tu le disais, Ulicia, elle nous aurait probablement égorgées dans notre sommeil.

— Non, je ne vous voulais pas de mal ! cria la petite inconnue alors qu’Ulicia levait sa terrible canne en chêne.

Devinant ce qui allait suivre, Kahlan se jeta sur la fillette, lui faisant un bouclier de son corps.

La canne s’abattit sur son épaule, à l’endroit où elle avait déjà très mal. En entendant le bruit sourd du bois qui percutait l’os, la gamine frissonna. Kahlan, elle, cria de douleur. Serrant les dents, elle poussa sa protégée le plus loin possible des sœurs, afin qu’elles ne puissent pas lui faire de mal.

— Fichez-lui la paix ! cria-t-elle. Ce n’est qu’une enfant ! Elle a faim, et elle ne peut pas vous nuire !

Complètement paniquée, la fillette enroula un bras autour du cou de Kahlan comme si elle se raccrochait à une racine saillante, au bord d’une falaise.

Si elle avait pu carboniser les trois sœurs sur pied, Kahlan ne s’en serait pas privée. N’étant pas en mesure de le faire, elle se concentra sur son rôle de protectrice. Si elle défiait trop ouvertement les sœurs, elles l’isoleraient pour la punir et la petite se retrouverait sans défense.

Ulicia abattit une nouvelle fois sa canne sur l’épaule de Kahlan. Furieuse, elle recommença encore et encore…

— Lâche la gamine ! cria-t-elle tout en frappant.

La pauvre petite haletait de terreur.

— Tout va bien…, parvint à lui souffler Kahlan. Je te protégerai, c’est juré.

L’enfant inconnue murmura un « merci » craintif à l’oreille de sa bienfaitrice.

Sincèrement résolue à ne pas abandonner cette innocente-là, Kahlan voulait également préserver le lien qu’elle venait de se trouver avec le monde. La gamine la voyait, l’entendait et se souvenait d’elle. Bref, elle avait conscience de son existence. Grâce à cette rencontre inattendue, Kahlan n’était plus une ombre que le regard des gens traversait.

Frappant de plus en plus fort, Ulicia chargeait maintenant avec la rage aveugle d’un taureau fou furieux. Consciente que sa vie ne tenait plus qu’à un fil, Kahlan refusait de trahir l’enfant qui se serrait contre elle. Ces derniers temps, les sœurs avaient torturé bien trop d’innocents…

— De quel droit… ? commença Ulicia.

— Si vous voulez tuer quelqu’un, fracassez-moi le crâne ! Mais laissez cette enfant. Elle n’est pas une menace pour vous.

Ulicia parut séduite par cette proposition, puisque ses coups redoublèrent de violence. Résignée à vivre ses dernières minutes, Kahlan résistait de son mieux, car il n’était pas question qu’elle s’écarte pour laisser la petite inconnue sans protection.

Réfugiée derrière Kahlan, dont la carrure dépassait largement la sienne, la fillette criait de terreur – pas à cause de ce que les sœurs menaçaient de lui faire, mais face à ce qu’elles infligeaient déjà à sa protectrice.

La canne percuta une première fois la tête de Kahlan, émettant un étrange bruit sourd. À demi sonnée, du sang coulant sur ses yeux, la prisonnière ne renonça toujours pas à sa mission sacrée.

Soudain, la canne se brisa en deux sur son dos. Le plus gros morceau vola dans les airs et Ulicia, folle de rage, regarda sans y croire le pathétique moignon qu’elle brandissait encore.

Cette fois, c’était sûr, la dernière heure de Kahlan avait sonné. Mais bizarrement, cette idée la laissait de marbre. Prisonnière à jamais d’une bande de sadiques, elle n’avait pas d’avenir. Si elle ne pouvait pas lutter pour défendre des innocents, la vie n’avait plus de sens pour elle…

— Ulicia, souffla Armina en saisissant au vol le poignet de sa complice, cette gamine a vu Kahlan. Exactement comme l’homme, à l’auberge…

Ulicia se pétrifia.

— Nous devons en apprendre plus sur ce phénomène…, ajouta Armina.

Cecilia avança soudain, se campa au-dessus de Kahlan et baissa sur elle des yeux pleins de mépris.

— Comment oses-tu défier une sœur ? tonna-t-elle. (À l’évidence, elle n’avait pas entendu les propos d’Armina.) Pour te punir, nous allons écorcher vive cette enfant et tu devras assister à sa lente agonie.

— Une sœur ? répéta la fillette. Vous êtes toutes les trois des sœurs ?

Un silence de mort tomba soudain sur la sinistre scène. Chaque inspiration lui arrachant un cri de douleur, Kahlan avait l’impression que sa tête tournait comme une toupie. Des larmes arrachées par la douleur roulant sur ses joues, elle tremblait comme une feuille… Mais rien n’y ferait : elle n’abandonnerait pas la fillette.

Ulicia jeta au loin son ridicule moignon de canne.

— Nous sommes des sœurs, oui… En quoi ça t’intéresse ?

— Tovi m’a dit de guetter votre arrivée… Mais c’est bizarre, vous n’avez pas tellement l’air d’être ses sœurs…

Le temps parut suspendre son vol.

— Tovi ? répéta Ulicia, sur ses gardes.

— Oui, une femme âgée… Elle est bien plus grosse que vous, et on ne croirait pas que vous êtes de la même famille… Elle m’a dit d’aller guetter l’arrivée de ses trois sœurs… et d’une quatrième femme.

— Et pourquoi lui as-tu obéi ?

La petite écarta de ses yeux une mèche de cheveux noirs.

— Elle a capturé mon grand-père… Si je ne fais pas ce qu’elle m’ordonne, elle le tuera.

Ulicia eut un sourire de vipère – si une vipère avait pu sourire.

— Je te crois, tu as bien rencontré Tovi… Où est-elle ?

Kahlan s’écartant un peu pour la laisser libre de ses mouvements, la fillette désigna le promontoire.

— Là-haut, dans une salle remplie de livres que je lui ai montrée… Elle m’a dit de vous y conduire.

Ulicia échangea un bref regard avec ses compagnes.

— Elle a peut-être déjà localisé le site central de Caska.

Armina soupira de soulagement, puis elle flanqua une grande claque dans le dos de Cecilia, qui lui rendit son geste amical.

— C’est encore loin ? demanda Ulicia, toujours pragmatique.

— Deux jours de marche, peut-être trois…

Ulicia sonda les ténèbres un moment.

— Deux ou trois jours… Comment t’appelles-tu, ma fille ?

— Jillian.

Ulicia décocha dans les côtes de Kahlan un coup de pied qui la força à s’écarter de la gamine.

— Parfait, Jillian… Tu peux prendre la couverture de Kahlan. Elle n’en aura pas besoin, car elle restera debout toute la nuit… Une punition clémente, non ?

Jillian posa une main sur le bras de la prisonnière.

— Sans elle, dit-elle, vous m’auriez tuée avant de savoir que j’étais votre guide. Ne soyez pas trop sévère, parce qu’elle vous a bien servie…

Ulicia réfléchit quelques instants.

— Tu sais quoi, Jillian ? Puisque tu as si bien plaidé la cause d’une esclave désobéissante, c’est toi qui vérifieras qu’elle reste bien debout, cette nuit. Si elle ne respecte pas cette consigne, je lui flanquerai une raclée, demain matin, qui la laissera infirme jusqu’à la fin de ses jours. Si tu veux son salut, surveille-la bien ! Que dis-tu du marché que je te propose ?

Jillian ne répondit pas.

Décidément, elle comprenait vite…

Ulicia saisit Kahlan par les cheveux et la força à se relever.

— Si elle s’assied ou se couche, elle le paiera cher, et ce sera ta faute, Jillian ! C’est bien compris ?

La gamine acquiesça.

— Très bien… (Ulicia se tourna vers ses compagnes.) Allez, il est temps de dormir !

Dès qu’elles furent seules, Kahlan tapota gentiment la tête de la gamine assise à ses pieds.

— Ravie de te connaître, Jillian, murmura-t-elle afin que les trois harpies ne l’entendent pas.

Jillian sourit et répondit sur le même ton :

— Merci de m’avoir protégée… Ta promesse était sincère… (Elle prit la main de Kahlan et la pressa contre sa joue.) Tu es la personne la plus courageuse que j’aie rencontrée depuis Richard…

— Richard ?

— Richard Rahl… Il est venu, il a sauvé mon grand-père, mais depuis…

Jillian se tut et baissa les yeux.

Comprenant que la gamine s’inquiétait pour son grand-père, Kahlan fit un signe de tête en direction des chevaux.

— Va ouvrir cette sacoche, ma chérie, et prends quelque chose à manger…

Kahlan aurait donné n’importe quoi pour s’étendre, mais Ulicia n’était pas du genre à lancer de vaines menaces.

— Ensuite, tu voudras bien rester près de moi, cette nuit ? Je crois que j’aurai besoin d’une amie.

Jillian eut un adorable sourire d’enfant.

— Demain matin, un autre ami viendra se joindre à nous… (La petite désigna le ciel.) Mon corbeau s’appelle Lokey. Il nous amusera avec ses trucs, tu verras…

Kahlan n’avait jamais envisagé d’avoir un corbeau pour ami, mais il fallait faire flèche de tout bois.

— Je ne te laisserai pas cette nuit, c’est promis…

Malgré la douleur et l’angoisse, le cœur de la prisonnière débordait de joie. Jillian était vivante ! Cette première victoire sur les sœurs avait quelque chose de grisant !

Chapitre 25

Les propos de Richard faisaient aux officiers l’effet d’une série de gifles.

— Dans ce cas, cria l’un d’eux, pourquoi nous sommes-nous battus ? Voilà des années que nous luttons. Beaucoup de nos camarades sont tombés au nom de la cause et pour défendre ceux que nous aimons. Si nous étions condamnés à perdre, pourquoi avoir consenti tant de sacrifices ? Et au nom de quoi devrions-nous continuer à souffrir ?

— C’est toute la question, en effet…

— Quelle question ?

— Quand les gens ne se donnent aucune chance de vaincre, se voyant au contraire condamnés à la déroute, ils commencent à perdre leur volonté de se battre. Devant l’impossibilité de faire triompher leurs convictions, ils ont soudain très envie de tout oublier de la guerre…

L’interlocuteur de Richard ne fut pas apaisé par cette réponse – loin de là ! Et d’autres hommes perdaient leur sang-froid, indignés par la tournure des événements.

— C’est ce que vous nous demandez, seigneur ? oublier tout ça ? nous dire qu’il est impossible de vaincre l’Ordre et penser à autre chose ?

Croisant les mains dans son dos, le Sourcier leva fièrement le menton. Avant de répondre, il attendit d’être sûr d’avoir l’attention de tous.

— Non, je veux que les peuples de l’Ancien Monde pensent ainsi…

Désorientés, les militaires s’interrogèrent du regard et de la voix.

— Jagang conduit son armée en D’Hara, continua Richard, obtenant instantanément le silence. Il veut nous affronter parce qu’il estime être en mesure de gagner. Sur ce point, je lui donne entièrement raison. Pas parce que je doute de votre formation, de vos compétences ou de votre détermination, mais parce que j’ai conscience de sa supériorité en termes d’effectifs et d’intendance. Pour avoir vécu dans l’Ancien Monde, je sais à quel point ses ressources en hommes et en vivres sont supérieures aux nôtres. Là-bas, tout est à une échelle qui dépasse notre imagination.

» Jagang a levé une incroyable armée de soudards fanatiques résolus à écraser toute opposition. Ces sauvages rêvent d’être les héros d’un ordre nouveau et impitoyable.

» Instruit par ses rares défaites, Jagang s’est procuré tout ce dont il avait besoin pour mener cette campagne, puis il a multiplié par deux ces ressources. Dans le doute, il a encore doublé ses réserves…

» L’empereur ne se sent pas gêné de ne pas combattre à armes égales et il n’a que faire de la notion de « chevalerie ». Les combats équitables ne l’intéressent pas, parce qu’il vise à conquérir et dominer ses adversaires.

» Pour triompher, il entend nous entraîner sur son terrain : un grand affrontement frontal, sur un champ de bataille délimité. C’est très bien raisonné, car cette configuration ne nous laisse aucune chance de l’emporter. Il s’agit d’un simple rapport des forces, et il est en notre défaveur. De l’arithmétique, rien de plus…

» Ensuite, les bouchers de l’Ordre fêteront leur grande victoire en faisant frire nos testicules avant d’aller violer nos femmes, nos sœurs et nos filles.

Richard se pencha vers son auditoire et se tapota la tempe du bout d’un index.

— Réfléchissez ! L’idée qu’il doive y avoir une « bataille finale » vous aveugle-t-elle ? Tout ça parce que c’est « la façon dont ça se passe d’habitude » ? Mais un affrontement de ce genre n’a aucun sens si on est sûr d’être perdant !

» Cessez d’être esclaves d’une idée, mes amis ! Arrachez-vous à la routine avant qu’elle vous ait conduits au tombeau. Demandez-vous comment faire pour atteindre votre but.

— Selon vous, seigneur, nous pourrions mieux réussir en ne combattant pas ? demanda un jeune officier aussi perturbé que tous ses collègues.

Richard prit une grande inspiration pour se calmer. S’il voulait aller au bout de ce défi, il devrait se montrer plus patient que jamais.

— Oui… Au lieu de faire plaisir à nos adversaires en relevant le défi qu’ils nous lancent, je veux les anéantir. C’est le seul objectif qui vaille la peine, lors d’une guerre. Si une bataille finale ne permet pas de l’atteindre, eh bien, il faut envisager autre chose.

» Contrairement aux zélateurs de l’Ordre, nous ne cherchons pas à nous couvrir de gloire. Dans un conflit, on gagne ou on perd et l’honneur n’a rien à voir dans l’affaire. Si nous perdons, un âge sombre commencera. Si nous gagnons, la liberté survivra. L’avenir de l’humanité dépend de nous, ni plus ni moins…

» Quand on combat pour une telle cause, il n’y a pas de « règles du jeu » et encore moins de « code d’honneur ». La guerre que nous menons n’a rien d’un conflit territorial classique. L’enjeu n’est pas une bande de terre, mais l’esprit humain, tout simplement.

» Nos peuples se fichent comme d’une guigne de nos exploits militaires. Tout ce qui peut les sauver, c’est une victoire de nos idées sur celles de Jagang.

Le général Meiffert leva une main pour demander la parole.

— Seigneur Rahl, si nous nous dérobons au combat, comment sommes-nous censés vaincre un ennemi qui nous domine sur tous les plans ? Je veux bien qu’il s’agisse avant tout d’un conflit d’idées – mais ce sont quand même les épées des soudards qui nous éventrent.

Les hommes acquiescèrent, heureux que leur chef ait posé la question qui leur brûlait les lèvres.

C’était le moment-clé qu’attendait Richard. Après avoir montré aux militaires que la guerre n’était pas gagnable de façon classique, il allait devoir les convaincre qu’on pouvait y arriver en innovant.

Alors que la pluie martelait de plus en plus fort la toile goudronnée de l’auvent, Richard passa à la phase offensive de sa harangue.

— Vous devez être la foudre et le tonnerre de la liberté ! Et qui frapperez-vous ? Des gens qui professent des idées corruptrices parce qu’ils ont invité le mal à séjourner dans leur esprit puis à s’y enraciner.

» Nous mènerons cette guerre à notre façon. Parce que nous avons conscience de ce qu’elle est vraiment. Pas l’affrontement de deux armées, mais celui de deux visions du monde.

» L’Ancien Monde est totalement engagé dans ce conflit. Les défenseurs de l’Ordre croient passionnément à leur cause et ils sont prêts à tout pour qu’elle triomphe. Ils pensent avoir le droit de leur côté et se comporter dignement en accord avec l’enseignement du Créateur. Du coup, ils se sentent autorisés à massacrer tous ceux qui ne souscrivent pas à leur idéologie.

» Dans ce combat, ils investissent tout : leurs biens, leur travail, leur argent et leur vie. Un peuple entier, et pas seulement une armée, désire nous convertir à ses croyances. Ainsi, nous deviendrons esclaves de sa foi, exactement comme lui. Les civils encouragent les soldats à attaquer le Nouveau Monde parce que cela participe à une grande campagne de prosélytisme. Ils veulent que nous partagions leur foi, que nous vivions comme eux et que nous transmettions un conditionnement d’acier à nos enfants. Pour ça, ils sont disposés à ordonner qu’on nous massacre, si ça s’impose…

» Je le répète, là-bas, presque tous les citoyens participent à l’effort de guerre. Chacun apporte sa contribution à l’édifice. De ce fait, les soudards ne sont pas nos seuls ennemis – et peut-être pas les pires, en réalité.

» Qui devons-nous redouter le plus ? des guerriers que nos armes peuvent blesser ou d’invisibles adversaires qui complotent notre fin sans jamais se montrer à nous ? des gens qui ont choisi de nous haïr et trouvent tout à fait normal de nous imposer leur volonté ?

» En récompense de leur soutien à l’Ordre, ils reçoivent une part du butin. Des esclaves viennent travailler dans leurs champs et ils prospèrent grâce au sang et aux larmes qu’on nous arrache.

» Ces citoyens ont choisi de croire à l’Ordre, de penser que nous leur sommes inférieurs et de nous imposer leur philosophie. Ce choix, ils doivent le payer – d’autant plus qu’ils saccagent la vie d’hommes et de femmes qui ne leur ont jamais fait de mal.

» Mais comment allons-nous accomplir cela ? C’est la question que vous vous posez, je le devine…

Le Sourcier serra les poings.

— En transformant l’Ancien Monde en champ de bataille, mes amis ! Que les fidèles de l’Ordre profitent donc de la « violence rédemptrice » qu’ils vantent tellement ! Pourquoi seules nos vies et celles de nos proches devraient-elles cuire dans le chaudron que ces gens ont mis sur le feu ? Qu’ils viennent y mijoter un peu, pour voir quel effet ça fait !

» Ils prétendent lutter pour l’avenir de l’humanité ? Eh bien, ils vont en avoir pour leur argent ! Et croyez-moi, ils comprendront vite qu’on ne condamne pas les autres à mort sans en subir les conséquences.

» À partir d’aujourd’hui, nous nous engageons dans une guerre totale et sans pitié. Oubliez les règles de l’honneur, soldats ! N’ayez plus aucune prétention à la chevalerie ! Notre seule obligation est de vaincre. Sinon, les êtres que nous aimons mourront, et les idées que nous chérissons disparaîtront. La seule issue morale à ce conflit, c’est notre triomphe. Tous les fidèles de l’Ordre devront supporter les conséquences de leur bellicisme. Je veux qu’ils perdent leur fortune, leur avenir, leur existence même…

» L’heure est venue de nous en prendre à ces criminels avec la rage au cœur. (Richard brandit le poing.) Réduisons-les en bouillie, mes camarades !

Après un court silence, sans doute nécessaire pour assimiler ces informations, les officiers acclamèrent leur chef durant de longues minutes – comme s’ils avaient toujours su, secrètement, que la bataille finale serait la dernière qu’ils livreraient. Désormais, ils avaient un espoir de sauver leur foyer, leur famille et leur avenir.

Richard attendit un peu avant de demander le silence.

— L’armée de l’Ordre est soutenue par les civils de l’Ancien Monde. Tous les soudards savent qu’ils ont l’approbation de leur famille, de leurs amis et de leurs voisins. Lorsqu’ils sont en campagne, loin de chez eux, ils ont besoin d’entendre la voix de ces légions de complices. Eh bien, à partir de maintenant, c’est un long cri de douleur qu’ils entendront ! Je veux qu’ils sachent que leurs complices se font éventrer, qu’on détruit leurs maisons et qu’on brûle leurs futures récoltes.

» L’Ordre prétend que la vie terrestre n’est qu’une vallée de larmes. Prenons-le au mot ! Transformons l’Ancien Monde en un enfer pire que le royaume des morts !

Richard se tourna vers les Sœurs de la Lumière qui entouraient Verna.

— Ils détestent la magie ? Donnons-leur de bonnes raisons de la redouter ! Ils pensent que les créatures magiques doivent être éliminées ? Faisons-leur croire que c’est impossible. Alors qu’ils rêvaient d’un monde sans magie, nous leur apprendrons à ne plus jamais venir nous chercher querelle. Ces conquérants de papier finiront par rendre les armes, parce qu’ils n’ont pas la résistance de leurs soldats.

Alors que les premiers éclairs déchiraient le ciel plombé, Richard se tourna de nouveau vers les militaires.

— Pour réaliser notre plan, nous devons préparer des actions qui viseront l’ensemble de la machine de guerre adverse. Pour commencer, une partie de notre armée devra se consacrer à attaquer et détruire les convois de vivres, d’équipements et d’hommes. L’intendance est essentielle à la survie de n’importe quelle armée en campagne. La nourriture, les armes et les renforts ne doivent plus atteindre leur destination. Les soudards s’adonnent au pillage, c’est vrai, mais ça ne suffira pas à subvenir à leurs besoins.

» L’énorme taille de cette armée peut devenir un désavantage si on la coupe de sa patrie nourricière. Pour nous, le résultat sera le même : un soudard mort de faim est tout aussi inoffensif qu’un soudard éventré. Les victimes de la famine organisée par nos soins ne nous ennuieront plus, et c’est tout ce qui importe.

» Les renforts seront des cibles plus faciles, du moins si nous les empêchons de rejoindre les vétérans présents depuis longtemps sur notre sol. Pour l’essentiel, ces bleus sont de jeunes voyous mal entraînés alléchés par la perspective de piller et de violer. Massacrons-les avant même qu’ils aient quitté l’Ancien Monde ! Dès que trois ou quatre régiments se seront fait tailler en pièces avant d’avoir mis un pied sur le sol ennemi, recruter des « héros » deviendra beaucoup moins facile pour Jagang. Il serait même encore plus frappant d’éliminer les renforts dans leur ville natale, au moment où on les regroupe par petites unités. Vous imaginez l’impact sur les civils ?

» Exportons la guerre chez nos ennemis ! Tuons-les avant qu’ils aient levé une main sur nous ! Si les jeunes comprennent qu’ils ne seront jamais des héros et qu’ils peuvent dire adieu au butin et aux femmes, ils seront beaucoup moins enclins à s’engager. Surtout s’il devient évident que nous ne nous jetterons pas tête baissée dans le piège d’une « bataille finale » perdue d’avance.

» Bien sûr, il y aura des irréductibles ! De jeunes coqs prêts à courir tous les risques pour impressionner leurs parents et quelque donzelle décérébrée. Voir les cadavres de ces crétins pourrir devant leur porte douchera l’enthousiasme martial des zélateurs de l’Ordre.

Richard marqua une pause, sa détermination renforcée par l’intensité des regards braqués sur lui.

— Le mythe de la « bataille finale » a vécu, mes compagnons ! Aujourd’hui, nous décidons de nous volatiliser. Demain, l’Ordre Impérial découvrira qu’il n’a plus d’empire d’haran à affronter. Jagang rêve d’écraser notre armée afin que nos peuples n’aient plus de protecteurs ? Eh bien, nous ne lui ferons pas ce plaisir ! Aujourd’hui, nous prenons le maquis ! Cette guerre, nous la livrerons à notre manière, selon nos propres règles ! Et c’est pour ça que nous vaincrons !

» Chaque habitant de l’Ancien Monde devra vous redouter comme si vous étiez des anges exterminateurs. À partir de maintenant, vous voilà devenus les légions fantômes de D’Hara !

» Nul ne saura où vous êtes ni quand vous entendez frapper. Personne n’aura idée de l’endroit où tombera la foudre, mais tout le monde se sentira menacé ! Il est essentiel, m’entendez-vous, que chaque fidèle de l’Ordre sache que son tour viendra un jour ou l’autre, comme si le voile se déchirait, permettant au Gardien de semer la désolation dans le monde des vivants. Nos légions fantômes doivent terroriser ces chiens jusque dans leur lit !

» Ils prétendent désirer la mort parce qu’elle est un passage vers un séjour meilleur ? Donnez-leur ce qu’ils veulent, soldats fantômes de D’Hara !

Au dernier rang, un officier se racla la gorge avant d’intervenir :

— Seigneur Rahl, nous risquons de tuer des innocents. Si nous nous en prenons aux civils, beaucoup d’enfants mourront en même temps que leurs parents.

— C’est exact, malheureusement… Mais ne laissez jamais cette idée ronger votre détermination comme un acide. Et si on vous accuse, gardez la tête haute, car vous n’êtes coupables de rien. C’est l’Ordre qui livre depuis des années une guerre injuste à des innocents – dont des femmes, des vieillards et des enfants. Nous cherchons simplement à mettre un terme à cette agression. Et pour cela, nous ne devons reculer devant rien.

» Il est vrai que des innocents, enfants compris, seront blessés ou tués. Mais quel choix avons-nous ? Continuer à sacrifier nos innocents pour préserver ceux de l’ennemi ? Parmi vous, soldats, qui se sent coupable ? Qui prétendrait que nos enfants le sont ? Pourtant, ils souffrent et meurent au moment même où je vous parle. Si l’Ordre triomphe, l’humanité entière souffrira, et les enfants de l’Ancien Monde ne seront pas épargnés. Ceux qu’il n’abattra pas, l’Ordre les transformera en monstres. Au bout du compte, le résultat sera le même.

» De plus, nous ne sommes pas responsables des habitants de l’Ancien Monde. C’est Jagang qui répond d’eux et de leur sécurité. Nous n’avons pas provoqué cette guerre et notre seul souci est qu’elle se termine le plus vite possible. Quand nous aurons réussi, et même si ce n’était pas notre but, les citoyens de l’Ancien Monde profiteront également de la paix.

» Cela dit, vous devrez bien sûr éviter au maximum de frapper des innocents. Mais ça ne doit pas être votre objectif prioritaire. Mettre un terme au conflit, voilà ce qui importe ! Pour ça, il faut saboter l’effort de guerre adverse. Et au fond, n’est-ce pas toujours ce que tente de faire un soldat ?

» Nous défendons notre droit à l’existence. Si nous triomphons, nous affirmerons en même temps celui d’une multitude d’autres êtres humains, et nos ennemis figureront dans le lot. Mais les libérer n’est en aucun cas notre but. S’ils veulent s’affranchir de la tyrannie, qu’ils combattent donc à nos côtés.

» Pour tout vous dire, je connais des citoyens de l’Ancien Monde qui se sont révoltés contre l’Ordre Impérial. Un brave forgeron nommé Victor et ses amis défendent déjà la cause de la liberté en Altur’Rang, la ville natale de Jagang. Partout où vous trouverez de tels révolutionnaires, faites tout ce que vous pourrez pour les aider. Pour se débarrasser du joug de l’Ordre, ils mettront eux-mêmes le feu à leurs cités !

» Quoi que vous fassiez, n’oubliez pas que votre but est d’empêcher l’Ordre de nous tuer. Pour ça, il faut que nos adversaires perdent leur combativité. C’est la base même de notre plan.

» Je pleure par avance les innocents, mais leur mort, souvenez-vous-en toujours, sera due aux actes immoraux de l’Ordre. Il ne nous revient pas de mourir pour préserver la vie des braves gens du camp adverse. N’étant pas à l’origine du conflit, nous n’avons aucune obligation morale de ce type.

» Comme tout un chacun, nous avons le devoir de défendre notre droit à l’existence. Ne laissez jamais personne prétendre le contraire. La menace doit être éliminée. Toute autre considération revient à descendre au tombeau en sifflotant.

Sous l’averse qui menaçait de faire s’écrouler l’auvent, les hommes ne bronchèrent pas, comme s’ils n’avaient pas le moindre argument à opposer à leur chef. Après des années à mener une bataille qu’ils savaient perdue – et après avoir vu tomber des milliers de camarades –, ils devaient bien admettre que le plan de Richard, si imparfait fût-il, était leur seul espoir.

Le Sourcier désigna le capitaine Zimmer, un jeune officier baroudeur qui se tenait droit comme un « i », les bras croisés sur la poitrine.

Lorsque Kahlan avait nommé Meiffert général en chef de l’armée d’harane, Zimmer avait reçu le commandement des forces spéciales chargées de harceler l’ennemi derrière ses lignes.

De son épouse, Richard avait appris que Zimmer et ses maraudeurs étaient de véritables experts dans l’art de tuer. Infatigables, sans peur et dotés de nerfs d’acier, ils souriaient dans des situations où beaucoup de vétérans endurcis se seraient trouvés mal. Toujours selon Kahlan, ils avaient l’étrange habitude, après une bataille, de prélever les oreilles de leurs ennemis.

— Capitaine Zimmer, dans le cadre de nos nouvelles « opérations coordonnées », j’ai un travail un peu particulier pour vous.

L’officier décroisa les bras, sourit de toutes ses dents et se mit au garde-à-vous.

— Oui, seigneur Rahl ?

— Il est essentiel de liquider tous les agents qui diffusent la propagande de l’Ordre. Ces porte-parole de Jagang sont la source même de la haine – la substance toxique qui empoisonne la vie.

» La Confrérie de l’Ordre veut dominer l’humanité tout entière et la contraindre à suivre son austère enseignement. Pour les rebelles, elle ne prévoit qu’un destin : l’anéantissement. Ces idées sont les étincelles qui mettent sans cesse le feu aux poudres. Sans elles, les soudards ne seraient pas chez nous, occupés à tuer des gens.

» L’Ordre est une vipère, certes, mais il existe à cause de ces « philosophes ». Depuis le cœur de l’Ancien Monde, ce serpent venimeux parvient à frapper ses victimes chez nous. Tuez toute personne qui prêche la « bonne parole » de l’Ordre. Si un propagandiste fait un discours un soir, je veux qu’on trouve son cadavre le lendemain au milieu de la place publique. Et il faudra voir clairement que le décès n’a pas des causes naturelles. Tout le monde doit savoir que se faire le chantre de l’Ordre revient à signer son arrêt de mort.

» Tuez-les comme vous pourrez, ça n’a aucune importance, mais éliminez-les ! Un idéologue mort ne peut plus attiser la haine ni appeler au meurtre. Capitaine, c’est votre mission : les massacrer ! Plus vite vous en tuerez un, plus tôt vous vous occuperez du suivant…

» Souvenez-vous quand même que les hauts prêtres de la confrérie contrôlent la magie. Dès qu’on s’attaque à des sorciers, il convient d’être prudent – sans oublier que ce sont des hommes comme les autres, avec le même sang qui coule dans leurs veines. Une flèche leur fait autant de mal qu’à un homme normal.

» Je sais de quoi je parle, puisqu’un carreau d’arbalète a récemment failli me coûter la vie. (Richard désigna les deux femmes debout derrière lui.) Par bonheur, Cara et Nicci m’ont sauvé. Mais j’ai tiré de cette expérience une précieuse leçon : les pratiquants de la magie ne sont en aucun cas invulnérables !

» Je vous ai souvent entendus dire que vous êtes l’acier qui s’oppose à l’acier afin que je puisse être la magie qui combat la magie. Eh bien, aujourd’hui, l’acier va également s’opposer à la magie, qui ne se félicitera sûrement pas de cette évolution !

» Capitaine, je suis sûr que vos hommes et vous serez de très bons exterminateurs de vermine. À partir d’aujourd’hui, tous les zélateurs de l’Ordre se condamneront eux-mêmes à mort, et la magie ne leur permettra pas de s’en tirer à meilleur compte. Soyez les messagers de la mort en ce qui les concerne, je vous le demande !

» Tout le conflit tourne autour de la vérité et de l’illusion. L’enjeu est de savoir lequel de ces concepts servira l’humanité. Nos ennemis croient que la réalité n’est qu’une mascarade. Selon eux, il existe un monde meilleur que le nôtre, et le but ultime de la vie est d’obtenir une récompense dans l’au-delà. La carotte du salut et le bâton de la damnation sont tous les deux bons à jeter dans les poubelles de l’histoire. Hélas, il y a encore des fanatiques, aujourd’hui, prêts à tuer pour ces notions dépassées.

» Puisqu’ils prônent notre destruction, ces fous doivent être anéantis. C’est le moins que nous puissions faire. Si nous ne sommes pas assez forts, j’ai peur que la fin du monde soit bien triste…

Richard regarda les militaires, puis il ajouta :

— Je compte sur vous et sur vos hommes pour remplir cette difficile mission. Dès que vous voyez un objet susceptible d’être utile à l’Ordre, détruisez-le ! Et si quelqu’un tente de vous en empêcher, soyez sans pitié !

» Je veux voir brûler les maisons, les villes et les champs de l’Ancien Monde. Que les flammes soient visibles d’ici, afin qu’elles réchauffent le cœur de nos peuples. Nos ennemis doivent être privés du pouvoir de nuire et, pour cela, il faut leur ôter la capacité de respirer… Écraser sous le talon de vos bottes leur volonté de se battre et leur courage !

» Vous connaissant, je sais que vous trouverez des moyens originaux de semer la terreur sur le territoire de l’Ordre. Ne vous limitez surtout pas aux directions générales que je vous indique. Réfléchissez à tout ce que nos adversaires jugent utile, et faites en sorte qu’ils en soient privés. En tant qu’officiers, il est de votre devoir de désigner des cibles à vos hommes.

Richard étudia attentivement la réaction de ces militaires à qui il venait d’assigner une mission des plus inhabituelles.

— Oubliez toute notion de « bataille finale »… Nous n’affronterons pas l’Ordre Impérial selon les conditions qui l’arrangent. En revanche, nous ne lui lâcherons plus les basques avant de l’avoir poussé au tombeau.

Tous les officiers se tapèrent du poing sur le cœur.

Le Sourcier se tourna de nouveau vers Zimmer.

— Vous savez ce qu’il vous reste à faire, capitaine. Soyez impitoyable. Vos cibles doivent être éliminées coûte que coûte.

Zimmer bomba fièrement le torse.

— Seigneur Rahl, merci de nous donner l’occasion de débarrasser le monde de ces foutus prédicateurs.

— J’aimerais que vous fassiez une autre chose pour moi, capitaine.

— Laquelle, seigneur ?

— Me rapporter leurs oreilles !

Zimmer sourit et se tapa du poing sur le cœur.

— Ils n’auront aucun moyen d’échapper à la mort, seigneur. Je vous en fournirai… les preuves.

Se concentrant sur leur nouvelle mission, tous les officiers firent montre d’une remarquable inventivité. Les suggestions fusèrent, concernant à la fois le choix des cibles et les moyens de les détruire. L’enthousiasme de ces hommes les transfigurait. Jusque-là, l’idée que leur combat ne servait à rien les avait minés, les vieillissant avant l’heure. Apprendre qu’il y avait peut-être une issue leur rendait leur spontanéité et leur redonnait du cœur à l’ouvrage.

Faisant assaut d’imagination, ils proposèrent de saler les champs pour qu’ils ne soient plus fertiles, d’empoisonner les points d’eau avec des carcasses d’animaux, de détruire les barrages, d’abattre tous les arbres des vergers, d’exterminer les troupeaux et d’incendier les moulins.

Nicci rejeta quelques propositions, expliquant pourquoi elles ne seraient pas efficaces – ou se révéleraient trop coûteuses pour le résultat escompté. En règle générale, cependant, elle approuva presque toutes les suggestions, ses améliorations visant surtout à les rendre plus dévastatrices.

S’il s’était appesanti sur la question, Richard aurait peut-être eu la nausée devant tant d’enthousiasme morbide, d’autant plus qu’il en était l’initiateur – et plus encore, peut-être, le père spirituel. Mais dès qu’il repensait à la vision que lui avait imposée Shota, il se sentait plutôt soulagé que le Nouveau Monde ait enfin une stratégie capable de riposter aux assauts de l’Ancien. Après tout, l’Ordre avait déclaré cette guerre, et il était juste qu’il en paie les conséquences.

— Le facteur temps sera essentiel, dit Richard aux officiers et aux Sœurs de la Lumière. Chaque jour, l’Ordre conquiert davantage de cités et opprime de plus en plus d’innocents.

— Je suis d’accord, approuva le général Meiffert. Il n’est plus question de marcher vers le sud.

— Non, c’est une course, à présent. Je veux que vous vous déplaciez et que vous frappiez à la vitesse de l’éclair. L’armée de l’Ordre fait déjà des ravages partout dans le Nouveau Monde. Par bonheur pour nous, sa taille la rend fort peu mobile. Jusque-là, Jagang a transformé cette faiblesse en force. Les tourments de l’attente rongent la détermination des cités qui se dressent sur le chemin de la horde. C’est le mode de fonctionnement typique de la peur – s’aggraver avec le temps…

» Sur le plan de la mobilité, nous aurons un net avantage si nous nous reposons majoritairement sur la cavalerie. En organisant de petites unités indépendantes, nous pourrons frapper partout où nous voudrons à un rythme très soutenu. La stratégie de Jagang consiste à encercler nos villes, à les conquérir puis à les occuper. Nous ne devrons pas le laisser figer ainsi le front. Au contraire, il faudra attaquer, détruire et filer immédiatement vers la cible suivante. Dans l’Ancien Monde, la peur doit régner partout, comme si notre bras vengeur pouvait éventrer nos ennemis jusque dans leur lit.

Un officier barbu avança d’un pas et fit un grand geste circulaire.

— Nous n’avons pas assez de chevaux pour transformer toute notre armée en force montée.

— Dans ce cas, dit Cara, débrouillez-vous pour trouver une monture à chaque homme. Volez des bêtes partout où il y en a !

L’officier réfléchit puis sourit à la Mord-Sith.

— N’ayez aucune inquiétude, nous nous arrangerons pour avoir assez d’étalons et de juments…

— En D’Hara, intervint un autre homme, il y a de grands élevages de chevaux. Sans même avoir besoin de voler, nous aurons assez vite le nombre de têtes requis.

Dès que Richard eut approuvé sa proposition d’un signe de tête, l’homme le salua et s’en fut mettre son idée en application. Une excellente initiative, car il fallait se mettre à l’ouvrage sans perdre de temps.

— Notre armée doit être restructurée en une multitude de petites unités, dit Richard à Meiffert. Si les hommes restent groupés, ils feront une cible trop facile pour Jagang…

Le général réfléchit quelques instants.

— Je vais créer des escadrons de cavalerie autonomes qui partiront immédiatement pour le Sud. En toutes choses, ces groupes seront indépendants et ils ne devront pas se reposer sur le commandement central pour les ravitailler ou les affecter à des missions précises.

— Il faut quand même penser aux communications, dit un officier d’âge mûr. Mais sur le principe, vous avez raison, général. Il sera impossible de centraliser la hiérarchie. Une fois qu’ils auront leur feuille de route, tous les groupes devront improviser librement. L’Ancien Monde est assez grand pour qu’ils ne soient pas à court de cibles avant longtemps.

— Il vaudrait mieux renoncer aux communications, dit Nicci. (Des regards surpris se rivant sur elle, la magicienne développa son point de vue :) Tous les messagers capturés seront torturés, c’est hélas une des « spécialités » de l’Ordre. Croyez-moi, les prisonniers finiront par parler, et ça n’a rien à voir avec leur courage. Si nos unités restent en contact, elles peuvent se trahir les unes les autres. Mais si chacune n’en fait qu’à sa tête sans rendre de comptes aux autres, les éventuels prisonniers ne pourront pas livrer à l’ennemi des informations qu’ils ignorent.

— Une analyse judicieuse, approuva Richard.

— Seigneur Rahl, dit Meiffert, un peu mal à l’aise, si l’armée d’harane se déchaîne dans l’Ancien Monde – contre des civils, ne l’oublions pas –, les dégâts seront impressionnants. Des unités montées chargées de tuer et de détruire sèmeront la panique et la mort sur leur passage. Vous risquez d’être surpris, voire dépassé, par le résultat de votre stratégie.

Meiffert offrait à son chef une occasion de changer d’avis. Et s’il ne la saisissait pas, il entendait que le seigneur Rahl accepte par avance d’être solidaire des actes de ses soldats.

Richard ne fut pas choqué par la démarche du général. Sûr de son fait, il ne chercha pas à se dérober :

— Benjamin, j’ai encore le souvenir d’une époque où la seule vue d’un soldat d’haran me terrorisait…

Les hommes les plus proches hochèrent tristement la tête, nostalgiques d’un avantage qu’ils avaient perdu en se « civilisant ».

— En nous leurrant avec sa bataille finale impossible à gagner, continua Richard, Jagang a réussi à faire passer nos guerriers pour des êtres faibles et vulnérables. À cause de lui, nous ne sommes plus craints. Du coup, les soudards de l’Ordre croient pouvoir nous vaincre quand ça leur chante.

» Mes amis, je pense qu’il nous reste une seule chance de gagner cette guerre. Si nous échouons, tout sera perdu.

» Cette ultime occasion ne doit pas être gaspillée ! Il ne faut reculer devant rien, général. Chaque jour, Jagang recevra un message lui apprenant que l’Ancien Monde est la proie des flammes. Au fil du temps, il finira par croire que le Gardien en personne envahit son territoire.

» Les soldats d’harans vont redevenir effrayants, Benjamin, parce qu’il faut que les hommes, les femmes et les enfants de l’Ancien Monde meurent d’angoisse à l’idée d’être la cible de nos légions fantômes. Si la terreur se répand, les citoyens accuseront l’Ordre d’avoir attiré un fléau sur leurs têtes. Alors, le désir d’en finir avec la guerre viendra des rangs mêmes de l’ennemi.

» Messires, je n’ai plus rien à vous dire et je crois que nous avons tous du pain sur la planche !

Le cœur gonflé d’une résolution nouvelle, les hommes s’en furent après avoir assuré à Richard qu’ils accompliraient leur devoir. Un long moment, le Sourcier les regarda s’éloigner sous la pluie battante pour aller informer leurs soldats du changement radical de cap.

— Seigneur Rahl, dit Meiffert, puis-je me permettre une remarque ? (Richard acquiesça.) Même si vous n’êtes pas à nos côtés, c’est vous qui nous conduisez à la bataille, comme il est prévu depuis toujours. La nature de l’affrontement a changé, c’est vrai, mais qui a redonné aux hommes l’envie de se battre ? Si nous finissons par gagner, c’est votre intervention – et votre autorité – qui aura inversé le cours de la guerre.

L’eau qui se déversait désormais à flots des bords de l’auvent avait transformé en bourbier le périmètre du refuge. Cette image rappela à Richard la scène de son exécution, à côté de la tranchée. Il entendit de nouveau les cris de Kahlan et sentit la morsure de l’acier dans sa chair.

La terreur le submergea. Un instant, il oublia où il était et crut que la fin du monde se produirait dans une seconde.

— Il a raison, Richard, dit Verna, arrachant le Sourcier à son cauchemar éveillé. Je n’aime pas impliquer des civils dans un conflit, mais tous les arguments que tu as avancés sont exacts. Nos ennemis sont responsables d’une guerre dont l’enjeu est tout simplement la survie de la civilisation. En agissant ainsi, ils ont implicitement accepté d’être des cibles. Pour vaincre, nous n’avons pas d’autre solution. Mes sœurs feront ce que tu leur demandes, parole de Dame Abbesse !

Richard avait redouté que Verna s’oppose à son plan. Soulagé que ce ne soit pas le cas, il la serra dans ses bras et lui murmura à l’oreille un « merci » venu droit du cœur.

Depuis toujours, il pensait que ses compagnons devaient savoir pourquoi ils combattaient. Mais ce n’était pas tout. Loin de lutter pour lui, il fallait qu’ils se battent pour eux-mêmes. Désormais, parfaitement au fait des enjeux, ils n’agiraient plus au nom d’une cause – ou pour accomplir leur devoir – mais parce que c’était leur seule chance de survivre.

S’écartant de Richard, Verna le dévisagea d’un œil critique.

— Qu’est-ce qui cloche, mon garçon ?

— Je suis fatigué des horreurs qui frappent les pauvres gens… Si ce cauchemar pouvait enfin s’arrêter…

La Dame Abbesse eut un petit sourire.

— Tu viens de nous montrer le chemin qui mène à la paix, Richard…

— Seigneur Rahl, demanda Meiffert, quel rôle comptez-vous jouer dans notre dispositif ? Si je peux me permettre de poser la question, bien entendu…

Richard se concentra de nouveau sur les affaires en cours. Aussitôt, la terrible vision se volatilisa.

— La magie ne se porte pas très bien, mon ami… L’Ordre Impérial n’est pas la seule menace qu’il nous faille affronter…

— Que se passe-t-il exactement, seigneur ?

Doutant d’avoir l’énergie de raconter une nouvelle fois toute l’histoire, Richard en fit un résumé lapidaire.

— La femme qui vous a nommé général est prisonnière d’un groupe de Sœurs de l’Obscurité.

— Quelle femme, seigneur ? Je ne me souviens pas de…

— C’est lié au dysfonctionnement de la magie, justement.

Verna et Meiffert échangèrent un regard perplexe.

— C’est Kahlan, la femme du seigneur Rahl, dit Cara. Benjamin, c’est elle qui t’a nommé à la tête de l’armée… Oui, je sais, ça a l’air dingue, mais c’est comme ça ! Un autre jour, je te raconterai tout dans le détail. À cause d’un sort d’oubli, personne ne se souvient de Kahlan, à part le seigneur Rahl.

— Un sort d’oubli ? répéta Verna, de plus en plus méfiante. Et de quelles sœurs s’agit-il ?

— Ulicia et les autres formatrices de Richard, dit Nicci. Elles ont activé un très ancien sortilège nommé la Chaîne de Flammes.

Verna foudroya du regard l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Il est logique que tu en saches long sur ces femmes, puisque tu étais une des leurs…

— C’est vrai, lâcha froidement Nicci. Mais qui a capturé Richard pour le conduire au Palais des Prophètes ? Si vous ne l’aviez pas fait, il n’aurait pas dû détruire la barrière, et l’armée de l’Ordre n’aurait jamais quitté l’Ancien Monde. Si vous voulez distribuer des blâmes, souvenez-vous que les Sœurs de l’Obscurité ont rencontré Richard grâce à vous !

Verna pinça les lèvres. La connaissant comme s’il l’avait faite, Richard devina qu’une explosion se préparait.

— Du calme, toutes les deux, intervint-il avant que le conflit éclate. Au fil du temps, nous avons tous fait ce qui nous semblait juste. Dans le processus, j’ai commis ma part d’erreurs, vous le savez très bien. Mais on ne peut pas changer le passé, alors, je vous en prie, occupons-nous de l’avenir.

— Tu parles d’or, lui concéda Verna.

Elle aurait adoré polémiquer, mais le temps pressait, il fallait le reconnaître.

— Bien entendu qu’il parle d’or, marmonna Cara. C’est le seigneur Rahl !

— Tu ne sais pas à quel point tu as raison, dit Verna. Même quand il n’en a pas l’intention, il fait en sorte que les prophéties se réalisent !

— C’est faux, la corrigea Richard. Je suis venu ici pour aider à sauver le Nouveau Monde. Rien n’est joué, et les prophéties dont vous parlez ont une tout autre signification.

— Quelle signification ?

— Je n’ai pas le temps d’entrer dans les détails… Je dois retourner voir si Zedd et les autres ont découvert quelque chose.

— Au sujet de votre femme, seigneur Rahl ? demanda le général.

— Oui, mais pas seulement… D’autres problèmes se posent. La magie est gravement atteinte…

— Que veux-tu dire ? grogna Verna.

— Les Carillons ont contaminé le monde des vivants et le don lui-même est affecté. Les défaillances sont nombreuses, et la magie finira par nous faire défaut. Dans la forteresse, Zedd, Anna et Nathan tentent de trouver des solutions…

Avant que Verna puisse le bombarder de questions, Richard se tourna vers le général.

— Une dernière chose : aucune armée ne s’opposant à lui, je suis certain que Jagang tentera d’investir le Palais du Peuple.

— C’est probable, dit Meiffert. Mais l’édifice est niché au sommet d’un haut plateau. Pour y accéder, il n’existe que deux chemins : par l’intérieur ou par la route étroite qui traverse le pont-levis. Une fois les portes fermées, le complexe est inexpugnable. Quant à la route, elle est facile à défendre et parfaitement impraticable pour une armée.

» Malgré tout, je suggère que nous renforcions les défenses du palais en y affectant une partie de nos meilleurs hommes. Si nous partons tous pour le Sud, le général Trimack et sa garnison seront seuls face à l’armée de l’Ordre. Un peu d’aide ne leur fera pas de mal mais, selon moi, le palais est imprenable.

— Jagang a des sorciers et des magiciennes, rappela Cara. Et souvenez-vous, seigneur Rahl, que des Sœurs de l’Obscurité se sont déjà introduites au palais… Vous n’avez pas oublié, je suppose ?

Avant que Richard ait pu répondre, Verna le prit par le bras et le força à se tourner vers elle.

— Pourquoi les sœurs ont-elles activé ce sort d’oubli ?

— Pour effacer Kahlan de la mémoire des gens.

— Dans quelle intention, Richard ?

— Ulicia voulait que ma femme s’introduise dans le Jardin de la Vie pour voler les boîtes d’Orden. Le sort d’oubli a un peu les mêmes effets qu’un charme d’invisibilité. Personne n’a vu Kahlan entrer dans le Jardin puis en sortir avec les boîtes. Ou plus exactement, les gens ont oublié qu’ils l’avaient vue une seconde après l’avoir remarquée.

— Les boîtes d’Orden…, murmura Verna. Pour quoi faire ?

— Ulicia les a remises dans le jeu.

— Créateur bien-aimé…, soupira Verna. J’affecterai des sœurs à la défense du palais.

— Vous devriez les commander, dit Richard. Le Palais du Peuple ne doit pas tomber ! Semer la terreur dans l’Ancien Monde ne devrait pas être un problème pour les Sœurs de la Lumière. En revanche, défendre mon fief contre les hordes de Jagang ne sera pas un jeu d’enfant.

— Tu as peut-être raison…, lui concéda la Dame Abbesse.

— Pendant ce temps, je ferai mon possible pour neutraliser Ulicia et ses complices. (Richard regarda Nicci et Cara, puis il jeta un coup d’œil hors de l’abri, ravi de voir les hommes courir en tous sens pour exécuter ses ordres.) Il faut que je parte.

Benjamin Meiffert se tapa du poing sur le cœur.

— Nous serons l’acier qui s’oppose à l’acier, seigneur Rahl. Ainsi, vous pourrez combattre la magie.

Verna tendit une main pour caresser la joue du Sourcier.

— Prends soin de toi, mon garçon… Que deviendrions-nous s’il t’arrivait malheur ?

D’un sourire, Richard en dit plus long qu’aurait pu le faire un interminable discours.

Meiffert approcha de Cara et lui passa un bras autour de la taille.

— Puis-je t’escorter jusqu’à ta monture, gente dame ?

La Mord-Sith eut un sourire des plus… féminins.

— Je crois que cette initiative sera appréciée, bel officier.

Dès qu’ils furent dehors, Nicci releva la capuche de son manteau. Puis elle regarda Richard, l’air soupçonneuse.

— Où es-tu allé pêcher l’idée de « légions fantômes » ?

Le Sourcier posa une main sur la hanche de son amie et la poussa sous le déluge.

— Shota m’a donné l’idée – en m’accusant de poursuivre un fantôme, tu sais ? Dans son esprit, un spectre est insaisissable. C’est sûrement faux, mais j’aimerais que ce soit le cas pour mes soldats.

Nicci passa un bras autour des épaules du Sourcier.

— Tu as fait exactement ce qu’il fallait, affirma-t-elle.

Sans doute parce qu’elle avait vu la tristesse qui voilait le regard de son ami.

Chapitre 26

Rachel bâilla à s’en décrocher la mâchoire.

Frappant à la vitesse de l’éclair, Violette lui flanqua une gifle assez forte pour la faire basculer du rocher sur lequel elle était assise.

Sonnée, la fillette se redressa sur un bras. Sa main libre plaquée sur la joue, elle attendit que la terrible douleur se calme un peu.

Très contente d’elle, Violette s’intéressa de nouveau à son travail.

L’esprit embué par le manque de sommeil, Rachel avait baissé sa garde, permettant à sa tortionnaire de la prendre par surprise. La souffrance était assez forte pour lui arracher des larmes, mais elle savait qu’il valait mieux pour elle ne pas gémir et ne rien montrer de sa détresse.

— Bâiller est impoli, déclara sentencieusement Violette. Devant une tête couronnée, c’est une offense ! Si tu recommences, je te ferai fouetter.

— Oui, reine Violette, souffla Rachel.

Ce n’était pas une menace en l’air, elle le savait très bien.

Épuisée, elle parvenait à peine à garder les yeux ouverts. Si elle avait été jadis la « compagne de jeu » de Violette, un sort qui n’avait déjà rien d’enviable, aujourd’hui, elle n’était plus guère qu’une esclave lui servant à se défouler.

La jeune reine semblait décidée à se venger de tous ceux qui lui avaient « fait du mal », du moins selon son étrange vision du monde. La nuit, elle avait obligé Rachel à porter un « écrase-langue ». Cet instrument en fer, conçu spécialement à cet effet, coinçait la langue de la victime entre deux pièces métalliques plates. Le système de fixation, accroché à la mâchoire, reprenait en gros le principe d’un mors.

Bien entendu, Rachel s’était débattue, ce qui lui avait valu une dizaine de coups de fouet. Ensuite, un garde lui avait tenu la bouche ouverte pendant qu’un autre homme, utilisant une pince pour garder en place sa langue, l’avait équipée de force du sinistre instrument.

Malgré tous ses efforts, Rachel n’avait pas pu éviter la punition, car sa langue n’avait nulle part où se cacher.

Une fois l’écrase-langue en place, un masque de fer assurait que la victime ne puisse plus se libérer.

Dans l’incapacité de parler, Rachel parvenait tout juste à déglutir. Ravie de voir sa petite victime muette et terrorisée, Violette l’avait ensuite enfermée dans une cage de fer munie d’un petit guichet. De cette manière, avait-elle dit, la traîtresse saurait ce qu’on éprouvait lorsqu’on était morte d’angoisse et privée de la parole…

De fait, l’expérience était horrible. Être prisonnière d’une cage, un masque sur le visage et la langue bloquée, avait failli coûter sa raison à Rachel. Au début, cédant à la terreur, elle avait poussé des cris de gorge inhumains. Pas plus perturbée que ça, Violette avait jeté un lourd tapis sur la cage afin que « les braillements ne lui cassent plus les oreilles ».

Crier augmentant la pression des pièces de métal sur sa langue, Rachel avait bientôt eu un goût de sang dans la bouche.

Elle avait réussi à se calmer uniquement lorsque Violette, avec un grand sourire, l’avait menacée de demander à Six de lui couper la langue une bonne fois pour toutes. Certaine que l’horrible femme l’aurait fait sans hésiter, la fillette était parvenue à ne plus hurler.

Pas moins terrifiée, elle s’était roulée en boule et, pour reprendre un peu du poil de la bête, avait tenté de se remémorer tout ce que Chase lui avait appris. Au bout d’un moment, cet exercice l’avait apaisée.

Son père adoptif lui aurait conseillé de ne pas penser à sa triste situation, mais d’imaginer, au contraire, le moment où elle aurait une occasion de se libérer.

Selon Chase, les gens se comportaient selon une routine très facile à anticiper et il suffisait d’attendre le moment où ils commettaient une erreur.

Toute la nuit, dormir étant impossible, Rachel s’était repassé en boucle les faits et gestes de Violette et des gardes qui l’assistaient. Tôt ou tard, elle trouverait une faille…

Au matin, on l’avait sortie de sa cage, puis on lui avait retiré l’écrase-langue.

La langue écorchée, elle avait à peine touché à la maigre pitance qu’on lui avait jetée comme à un chien.

Depuis, le rituel se répétait chaque soir. Et chaque matin, la douleur s’aggravait, sans compter que les mâchoires de la fillette, à force de rester ouvertes, lui faisaient également de plus en plus mal.

Lorsqu’elle s’alimentait, si peu que ce fût, tout avait un goût de métal rouillé. Parler étant devenu une torture, elle se contentait de répondre aux questions de Violette – le plus laconiquement possible.

La regardant avec un mépris non dissimulé, Violette la traitait parfois de « sale petite muette ».

Désespérée d’être retombée sous la coupe de sa tortionnaire de toujours, Rachel avait en plus le cœur brisé par la mort de Chase. Quoi qu’elle fasse, elle ne parvenait pas à chasser de son esprit le moment où il avait été blessé à mort. Malgré tout ce que la « reine » lui faisait subir, le destin de son père adoptif l’obsédait et la privait de toute étincelle d’espoir. Même si elle échappait à Violette, où irait-elle et qui remplacerait son protecteur ?

Dès que ses cours de dessin et ses obligations royales lui en laissaient le temps, Violette se distrayait en torturant sa prisonnière. N’ayant jamais oublié que la fillette avait jadis osé la menacer avec un bâton magique, Violette se vengeait souvent en posant sur le bras de son jouet humain une braise brûlante qu’elle venait de tirer de la cheminée avec des pinces.

Malgré tout, le chagrin provoqué par la mort de Chase restait le plus grand tourment de Rachel. Puisque son père adoptif n’était plus là, tout ce qui pouvait lui arriver avait une importance très relative…

Pour la punir de ce qu’elle appelait ses « transgressions », Violette entendait inculquer une discipline de fer à sa petite victime. Pour une raison inconnue, elle avait décidé que la fillette était responsable de la perte de sa langue, et ce crime-là, bien entendu, n’était pas du genre qu’on se faisait pardonner facilement. Avoir quitté le château était également tenu pour un acte vil et méprisable – une marque de mépris en remerciements d’une « extraordinaire générosité », ainsi que le présentait Violette. Selon elle, sa mère et elle s’étaient donné beaucoup de mal pour aider une petite orpheline qui s’était empressée de les trahir dès qu’elle en avait eu l’occasion.

Rachel ne prenait même pas la peine de rétablir la vérité, parce que sa plaidoirie tomberait dans l’oreille d’une sourde.

Tôt ou tard, quand elle se serait lassée de la torturer, Violette ferait exécuter sa « compagne de jeu ». Chaque jour, la jeune reine envoyait à l’échafaud des prisonniers accusés de « haute trahison ». Dès que quelqu’un lui déplaisait – ou que Six lui désignait un « ennemi de la couronne » –, le bourreau pouvait commencer à aiguiser le tranchant de sa hache.

Lorsque le condamné avait osé critiquer une décision de la reine, l’exécuteur des hautes œuvres devait s’assurer que sa fin soit lente et douloureuse. Afin de vérifier qu’il en allait bien ainsi, Violette ne détestait pas assister de temps en temps aux exécutions.

La reine avait pris cette habitude dès sa plus tendre enfance, lorsque sa mère envoyait des dizaines de malheureux à l’échafaud. Étant son jouet humain, Rachel avait plusieurs fois été obligée de l’accompagner.

La fillette détournait toujours le regard pour ne pas voir mourir le condamné. Violette, elle, buvait ce spectacle des yeux.

Six avait imaginé un ingénieux système qui permettait aux citoyens de dénoncer anonymement leurs voisins, leurs relations et même les membres de leur famille. Étant de loyaux sujets de la reine, les délateurs étaient grassement payés chaque fois qu’ils livraient une nouvelle cargaison de « traîtres ».

Depuis l’époque où Rachel était avec elle, Violette avait changé, et pas en bien. À présent, elle adorait faire souffrir les autres, même sans raison. Naguère, elle n’avait rien contre, bien sûr, mais ce n’était pas son passe-temps favori.

Six ne manquait pas une occasion de répéter que la douleur était un excellent professeur. L’idée de contrôler la vie des autres l’excitant au plus haut point, la jeune reine estimait maintenant normal qu’un seul mot d’elle les condamne à d’atroces souffrances.

En prenant un peu d’âge, Violette était également devenue soupçonneuse – et même maladivement soupçonneuse. À part Six, nul ne lui semblait digne de confiance et surtout pas ses sujets, qu’elle tenait tous pour des régicides en puissance.

Pour la reine, les êtres humains ne valaient pas grand-chose, et elle ne cherchait pas à dissimuler le profond mépris qu’elle éprouvait pour eux.

À l’époque où Rachel vivait au château, les gens prenaient déjà garde à ne pas marcher sur les pieds de la mauvaise personne. Mais s’ils redoutaient la reine Milena – et pas sans raison –, les domestiques n’en continuaient pas moins à sourire et à apprécier la vie.

Les blanchisseuses échangeaient des ragots, les cuisiniers faisaient des dessins amusants dans la nourriture, les femmes de ménage travaillaient en chantonnant et les soldats échangeaient des plaisanteries au moment de la relève ou lorsqu’ils se croisaient pendant les patrouilles.

Aujourd’hui, plus personne n’osait sourire ni plaisanter dès que Violette ou Six rôdaient dans les environs. Les femmes de ménage, les blanchisseuses, les couturières, les cuisiniers et les soldats se muraient dans un sérieux assommant et l’atmosphère de la cour évoquait celle d’une morgue.

Tout le monde avait peur et se méfiait de son voisin – devenu un dénonciateur potentiel et rien de plus. Devant la sinistre conseillère royale, on multipliait les déclarations de loyauté à la couronne et à la souveraine. Dans son dos, les discours avaient une autre teneur, car les gens détestaient la reine et son ignoble âme damnée. Mais un seul regard de la harpie suffisait à les pétrifier comme si le sang s’était figé dans leurs veines.

— Ici, exactement ! dit soudain Six.

— Eh bien quoi, ici ? marmonna Violette en finissant de grignoter un gressin qui craquait délicieusement sous ses dents.

Rachel se hissa de nouveau sur le rocher d’où la gifle l’avait délogée. Il fallait qu’elle se concentre. Si Violette l’avait frappée, c’était parce qu’elle se montrait distraite et…

Non, ce n’était pas vrai ! Violette l’avait frappée parce qu’elle était une tortionnaire dans l’âme. Rachel n’y était pour rien, et comme le lui avait si souvent répété Chase, elle devait cesser de se sentir coupable des fautes d’autrui.

Chase… Penser à lui suffisait à faire monter des larmes aux yeux de Rachel. Pour ne pas éclater en sanglots – et fournir un prétexte à Violette pour la rosser –, elle devait se forcer à le chasser de ses pensées.

Dans le monde de Violette revu et corrigé par Six, les esclaves ne devaient jamais rien faire sans demander l’autorisation. Et pleurer faisait partie de la liste des interdits…

— Là, exactement, répéta Six avec une patience un peu forcée qui ne lui ressemblait pas vraiment. (Violette se tournant enfin vers elle, la conseillère désigna quelque chose sur la paroi.) Il ne manque pas quelque chose, d’après toi ?

Violette se pencha pour mieux observer la pierre lisse.

— Eh bien… hum… je…

— Où est le soleil, sur ton dessin ?

Violette désigna un disque jaune brillant.

— Tu ne vois donc pas ? Ne me dis pas que tu n’as pas reconnu le soleil ?

Six foudroya sa jeune protégée du regard.

— Bien entendu que je l’ai reconnu, Majesté ! Mais où est-il dans le ciel, ton fameux soleil ?

Violette se tapota le menton avec le bout pointu de son morceau de craie.

— Dans le ciel ? insista-t-elle.

— Oui, dans le ciel ! Où est-il ? Sommes-nous censées comprendre qu’il est juste au-dessus de nos têtes et qu’il est donc midi tapante ?

— Mais non, il est beaucoup plus tard, et tu le sais, pas vrai ? De toute façon, rien ne t’échappe, alors la position du soleil…

— Dessines-tu exclusivement pour moi ? Ce que je devine n’a aucune importance ! Sur ton dessin, il faut qu’on voie où est le soleil. Ce que quelqu’un comme moi croit ou pressent ne change rien au fond de l’affaire : la représentation doit être fidèle à son sujet et comporter une série d’informations bien précises. Le dessin est conçu pour pouvoir se passer de mes commentaires et indiquer clairement où est l’astre du jour. Est-ce à la personne qui regarde d’en décider, Violette ?

— Je suppose que non, reconnut la jeune reine.

Du bout d’un ongle, Six suivit les contours, sur la roche grise, du soleil dessiné par son élève.

— Alors, dis-moi, que manque-t-il ?

— Ce qui manque… ce qui manque…, marmonna la reine. Oh ! je vois ! (Elle traça une ligne droite à l’endroit que désignait Six.) L’horizon ! Pour déterminer la position du soleil, il faut représenter l’horizon. Tu me l’as souvent dit, mais ça m’est sorti de l’esprit. Tu sais, ça fait beaucoup de choses à mémoriser ! C’est un sacré travail, cet apprentissage !

Six ne se départit pas de son sourire sans joie.

— C’est vrai, ma reine, cette tâche est accablante ! Désolée d’avoir oublié à quel point j’ai souffert pour apprendre tout ça, quand j’avais ton âge…

Le dessin sur lequel travaillait Violette était bien plus compliqué que tous les autres, mais Six était toujours là pour lui dire que faire au moment adéquat.

Jamais très vive quand il s’agissait de saisir l’ironie, la reine brandit sentencieusement son morceau de craie.

— Eh bien, tu aurais intérêt à t’en souvenir, à partir de maintenant.

Six croisa humblement les mains.

— Oui, ma reine, je ferai attention… (Les lèvres pincées, elle se détourna de Violette pour étudier de nouveau la paroi.) Arrivées à ce point, nous avons besoin de la carte stellaire de cette Maison. Si tu veux, je t’en dirai davantage plus tard mais, pour l’instant, si je te montrais le strict nécessaire ?

— Si ça te paraît mieux…, marmonna la reine avant de se réattaquer à son délicieux gressin.

Six ouvrit un petit ouvrage. Se penchant en avant, son élève plissa les yeux pour étudier la page que sa conseillère lui désignait.

Avant de se mettre au travail, elle engloutit son gressin.

— Tu vois l’azimut ? Tu te souviens de la leçon sur l’angle de référence par rapport à l’horizon pour l’étoile que nous voyons ici ?

— Oui…, murmura Violette comme si elle comprenait vraiment de quoi lui parlait Six. Ça concerne cette référence angulaire, là, à cet endroit du dessin. C’est bien ça ?

— Oui. C’est une représentation du facteur d’inflexion qui unifie et organise toute la structure visuelle.

— Et la lie à lui, par la même occasion, ajouta pensivement Violette.

— Encore une fois, c’est exact ! Le lien est un élément de ce qui est nécessaire pour maintenir la structure en place au moment de la connexion finale. C’est ça qui rend indispensable l’horizon que tu viens de dessiner. Sinon, il s’agirait d’une corrélation fluctuante…

Violette hocha gravement la tête.

— Je comprends pourquoi une connexion est nécessaire… Si l’interrelation n’était pas « fixée », les événements pourraient survenir n’importe quand. Aujourd’hui, demain ou dans une dizaine d’années…

— Bien vu, approuva Six.

Violette eut un sourire triomphal.

— Mais d’où tirons-nous tous ces symboles, et comment déterminer leur position dans le dessin ? Plus précisément, comment être sûres qu’ils doivent figurer aux endroits que tu m’as indiqués ?

Six prit une grande inspiration.

— Je peux t’enseigner tout ça, si tu as vingt années de calme devant toi. Et si tu es prête à attendre tout ce temps pour te venger.

— Ça, pas question !

— Dans ce cas, le plus court chemin vers un résultat parfait, c’est que je supervise le dessin.

— Oui, sans doute…

— Tu as le talent requis, ma reine. Pour la phase où tu en es, tu t’en tires admirablement bien. Même si je te donne un coup de pouce sur des détails, rien de tout ça ne serait possible sans ton génie. Privée de ton don, je ne pourrais rien faire !

Violette sourit comme un élève qui vient d’accéder au tableau d’honneur. Après avoir jeté un dernier coup d’œil au livre que Six tenait ouvert pour elle, la reine se remit au travail, copiant soigneusement les éléments dont elle avait besoin.

Rachel était surprise par l’incontestable talent de sa tortionnaire. Dans toute la grotte, de l’entrée à la salle reculée où les deux femmes travaillaient, les parois étaient couvertes de dessins. À certains endroits, les nouvelles œuvres étaient tassées dans l’espace libre disponible entre de plus anciens croquis.

Certains dessins étaient d’excellente qualité, avec des détails tels que les ombres, par exemple. La majorité, cependant, représentait de manière très simple des ossements, des épis de blé, des serpents ou d’autres animaux. On voyait aussi des gens en train de vider de grandes chopes ornées d’une tête de mort et de deux tibias croisés.

À un endroit, une femme qui semblait composée de bâtonnets sortait en courant d’une maison en feu. Mais elle aussi était la proie des flammes.

Plus loin, on voyait un homme nager près d’un navire en train de sombrer. Plus loin encore, un serpent mordait la cheville d’un personnage…

Les parois étaient également couvertes de représentations de cercueils et de tombes…

Toutes ces images avaient un point commun : donner la chair de poule à qui osait les regarder.

Mais aucun dessin, dans toute la grotte, n’approchait la complexité du travail en cours de Violette.

Quelques images étaient les reproductions fidèles d’hommes ou de femmes – grandeur nature, dans un petit nombre de cas. Ces personnages étaient immanquablement dans une situation délicate : un rocher leur tombait dessus, ou un cheval les piétinait alors qu’ils étaient à terre… En fait, une multitude de dessins illustraient diverses façons de mourir, mais ils étaient extrêmement petits, et par conséquent beaucoup moins impressionnants.

La fresque de Violette, en revanche, occupait toute une partie de la paroi, allant du sol à la voûte et se perdant bien au-delà du cercle de lumière projeté par la lampe.

La reine avait tout peint elle-même, Six guidant sa main lorsqu’il le fallait, bien entendu.

Quelque chose angoissait beaucoup Rachel. Entre deux séances où elle ajoutait des étoiles, des diagrammes et des équations, Violette peaufinait le sujet qui occupait le centre de son étonnante création.

Et il s’agissait d’un portrait en pied de Richard.

Le trait de Violette, formidablement précis, faisait passer pour des gribouillis d’enfant toutes les autres images de la grotte. Sur ces dessins, on reconnaissait immanquablement des choses très basiques, comme un nuage d’orage avec des traits hachurés symbolisant la pluie, ou un loup dévoilant ses crocs ou encore un homme se plaquant les mains sur la poitrine tandis qu’il s’écroulait. Autour de ces sujets centraux, les artistes précédents avaient uniquement dessiné des objets quotidiens tels que des outils ou des armes.

L’image de Richard était entourée de motifs si compliqués qu’on peinait à les identifier au premier coup d’œil. Il y avait des nombres, des runes, des mots écrits dans des langages inconnus, des diagrammes constellés de pictogrammes minuscules placés avec un soin maniaque, des symboles géométriques qui semblaient composer une sorte de tramage sur la pierre…

Et chaque fois que Violette dessinait un de ces mystérieux symboles, Six venait se placer derrière elle. Presque en transe, elle murmurait des consignes pour chaque ligne, empêchant la reine de poser sa craie à un endroit qui n’eût pas été adéquat.

Rachel avait même vu l’horrible femme saisir le poignet de Violette pour l’empêcher de dessiner au mauvais endroit. L’air profondément soulagée, elle avait ensuite placé la main de sa protégée face à la zone souhaitable.

En plus d’être complexe, l’œuvre de la reine était en couleur. Alors que tous les autres dessins n’avaient connu que la craie blanche d’artistes depuis longtemps disparus, la fresque de la reine représentait des arbres verts, des étendues d’eau bleue, un soleil jaune et des nuages irisés de rouge. Les motifs ornementaux, eux, étaient souvent entièrement blancs. Mais quelques-uns paraissaient avoir été coloriés avec une rigueur toute militaire, comme si la hiérarchie des teintes avait eu un sens profond.

Enfin, les dessins de Violette, contrairement aux autres, étaient en partie phosphorescents. Pas à cause de la craie, de toute évidence, puisque certains détails, réalisés avec le même morceau, ne brillaient pas du tout.

D’autres signes cabalistiques luisaient uniquement quand on les laissait dans le noir. À ces moments-là, on voyait que ces entrelacs de lignes formaient un étrange visage à la fois effrayant et familier. Dès qu’on approchait avec une torche ou une lanterne, ce visage disparaissait, cédant la place à un banal réseau de lignes. Après avoir contemplé cette partie de la paroi pendant des heures, Rachel ne comprenait toujours pas comment cette illusion d’optique était possible.

Pourtant, dans le noir, un visage l’observait bel et bien, deux yeux scintillants la regardant s’éloigner avec ses deux geôlières.

Mais tout ça n’était rien comparé à l’image de Richard. Un dessin si réaliste que Rachel aurait cru que son ami le Sourcier allait lui parler.

Comment une personne aussi méchante que Violette pouvait-elle avoir un don si divin pour le dessin ?

Même si elle avait été moins douée, reconnaître Richard n’aurait pas exigé beaucoup d’efforts. Sa tenue, par exemple, était représentée dans les moindres détails, y compris les mystérieux symboles qui composaient une frise sur l’ourlet de sa tunique. Pour ces ornements, Six avait dû fournir une description très précise à sa protégée, car on se serait vraiment cru face à Richard.

Son extraordinaire cape dorée était également criante de vérité. Le tissu ondulant autour de lui, on aurait pu croire que le Sourcier sombrait lentement dans une onde aux reflets jaunes.

Tout autour de lui, apparemment disposés au hasard, on remarquait des motifs ondulés aux couleurs très vives. Six les appelait des « auras », et chacun était relié à Richard par une chaîne d’équations et de runes.

Selon Six, quand on en arriverait à la phase finale, ces éléments qui s’interposaient entre le Sourcier et son essence se connecteraient pour former une barrière infranchissable.

Rachel ne comprenait pas un traître mot de ce charabia. Violette, en revanche, le buvait comme s’il s’agissait d’un merveilleux nectar.

Six devait être particulièrement fière de sa « barrière », car elle passait de longs moments à admirer ses divers éléments encore en gésine.

Sur le dessin, Richard portait l’Épée de Vérité. Mais l’arme était étrangement floue, comme si elle ne se trouvait pas dans la même réalité que son propriétaire. En même temps, elle semblait faire partie de son corps, car il la tenait serrée contre sa poitrine, qu’elle semblait parfois traverser.

En regardant mieux, on n’était même plus certain que le Sourcier tenait son épée. Violette avait beaucoup travaillé pour obtenir cet effet, Six la faisant recommencer chaque fois qu’elle trouvait trop de « substance » à l’épée magique.

Rachel s’étonnait que l’arme soit représentée avec Richard. N’était-elle pas en possession de Samuel, depuis quelque temps ?

Certes, mais il paraissait normal que le Sourcier soit dessiné avec son arme de légende. Six avait peut-être également eu ce sentiment…

La tête inclinée, Violette s’éloigna de la paroi pour mieux admirer son œuvre. Hypnotisée, Six donnait le sentiment de ne plus avoir conscience du monde qui l’entourait.

Tendant un bras, elle caressa les auras qui entouraient Richard.

— Quand établirons-nous la connexion finale ? demanda Violette.

Sous les doigts de Six, certains détails des chaînes d’équations se mirent à briller doucement.

— Bientôt, soupira l’âme damnée de Violette. Très bientôt.

Chapitre 27

— Seigneur Rahl !

Richard se retourna juste à temps pour voir Berdine décoller du sol et bondir vers lui. Elle se réceptionna contre sa poitrine, enroulant les jambes et les bras autour de son torse et de sa taille.

L’impact coupa le souffle au Sourcier, qui recula d’un pas mais eut quand même le réflexe d’enlacer la Mord-Sith pour l’empêcher de tomber. Vu la façon dont elle s’accrochait à lui, le risque semblait peu élevé.

Un bond magnifique tel que Richard en avait rarement vu, même lorsqu’il observait les écureuils volants, dans sa forêt natale. Malgré tous ses soucis, il ne put s’empêcher de sourire, conquis par l’exubérance de Berdine. Qui aurait jamais cru qu’une Mord-Sith se comporterait un jour avec toute la joyeuse spontanéité d’une petite fille ?

Toujours dans les bras de son seigneur – et l’air bien décidée à y rester –, Berdine tourna la tête vers Cara, qui la foudroyait du regard.

— Je suis toujours sa préférée, je le sens.

Cara roula de gros yeux mais ne réagit pas à la provocation.

Prenant Berdine par les hanches, Richard la décrocha et la déposa sur le sol. Plus petite que ses collègues, cette Mord-Sith était beaucoup plus malicieuse et… voluptueuse.

Depuis qu’il la connaissait, le Sourcier s’étonnait de ce mélange détonant de sensualité et d’espièglerie. Bien entendu, il ne s’y fiait pas : comme toutes les femmes en rouge, Berdine était capable de se transformer en une tueuse impitoyable. Sous ses airs de gamine se tapissaient un cœur et une âme de guerrière. Accessoirement, elle ne se cachait pas d’aimer son seigneur à la folie, mais d’une manière tout à fait platonique – une sorte d’amour filial, plein de respect et d’innocence.

— Te voir me réchauffe le cœur, Berdine. Comment vas-tu ?

— Seigneur Rahl, je suis une Mord-Sith ! Nous allons toujours bien !

— Bref, je dois m’attendre au pire…, marmonna Richard.

Berdine sourit, flattée par ce commentaire.

— J’ai su que vous étiez passé par ici récemment, mais je vous ai manqué de peu. Voilà deux fois que ça arrive ! Ce coup-ci, j’étais bien décidée à ne pas vous rater. Nous avons tellement de choses à nous dire que je ne sais pas par où commencer…

Richard jeta un coup d’œil dans un des grands couloirs qui débouchaient sur la place où il se trouvait et vit que plusieurs soldats se dirigeaient vers lui au pas de course. Très haut au-dessus de sa tête, la pluie martelait le dôme vitré qui laissait pourtant filtrer une lumière grisâtre qui parvenait à faire briller les cuirasses parfaitement lustrées des militaires.

Armé d’une hache de guerre, d’une épée et d’un coutelas, chacun de ces hommes était une formidable machine à tuer. Certains étaient en plus équipés d’une arbalète qu’ils tenaient prête à tirer, juste au cas où. Se tenant un peu à l’écart de leurs camarades, ces arbalétriers portaient tous des gants noirs et leur arme était chargée d’un étrange carreau à pointe rouge…

Comme toujours au Palais du Peuple, les couloirs grouillaient de monde. Des résidants, des employés, des marchands, de simples visiteurs… Ici, la marée humaine montait et descendait sans cesse, rythmant le cours des journées.

Tous les civils tentaient de rester le plus loin possible des gardes. En même temps, ils s’efforçaient de regarder Richard à la dérobée, afin qu’il ne s’en aperçoive pas. Lorsqu’il les prenait sur le fait, quelques-uns le saluaient d’un signe de tête alors que d’autres se jetaient à genoux.

Histoire de détendre l’atmosphère, Richard souriait à tout le monde.

Ces dernières années, le seigneur Rahl ne se montrait pas souvent au palais. En conséquence, la curiosité de ses sujets était parfaitement normale. De plus, dans sa tenue de sorcier de guerre, avec la cape dorée qui battait dans son dos, il passait difficilement inaperçu.

Même s’il s’agissait bel et bien de son fief, Richard ne considérait pas le palais comme son foyer. Dans son cœur, la forêt de Hartland restait le seul endroit qu’il aurait qualifié de « chez-lui ». Quand on avait grandi parmi des arbres géants, les colonnes de pierre, si hautes fussent-elles, n’avaient pas vraiment de charme.

Le général Trimack, chef de la Première Phalange de la garde du palais, s’arrêta devant son seigneur et se tapa du poing sur le cœur. Les vingt soldats qui l’accompagnaient l’imitèrent avec un bel ensemble.

La Première Phalange, un corps d’élite, était chargée de la sécurité du seigneur Rahl lorsqu’il séjournait au palais. Grâce à ces hommes, Richard pouvait se détendre presque complètement quand il passait quelques jours dans son fief. Triés sur le volet, ces soldats étaient sans nul doute les meilleurs guerriers de D’Hara et, quand on connaissait les qualités martiales de leur peuple, ce n’était pas un mince compliment.

Reconnaissant Cara du premier coup d’œil, Trimack prit le temps d’étudier Nicci, puis il sourit à son seigneur :

— Quel plaisir de vous voir de retour, maître Rahl ! s’écria-t-il.

— Général, je crains qu’il s’agisse d’une très courte visite… (Richard désigna ses deux compagnes.) Mes amies et moi avons des affaires urgentes à régler très loin d’ici.

Visiblement très déçu, mais pas vraiment surpris, Trimack eut un soupir résigné.

Puis il claqua des doigts, comme si une idée venait de lui revenir.

— Avez-vous trouvé la femme – votre épouse – qui est passée dans le Jardin de la Vie pour y laisser une statuette ?

Richard eut la gorge serrée par la culpabilité. Comment pouvait-il se laisser distraire par tant d’autres choses ? Ces derniers temps, il n’avait pas fait grand-chose pour retrouver sa femme. Était-ce justifiable ? Il en doutait beaucoup, surtout quand il pensait à la vision que lui avait imposée Shota.

Pourquoi la vie s’ingéniait-elle à l’éloigner de la seule mission qu’il jugeait importante ? En un sens, il n’était pas blâmable, parce que le monde exigeait son attention. Mais au bout du compte, qui le rendrait heureux ? L’Univers ou la personne qu’il chérissait par-dessus tout ?

Il devait retourner à la forteresse et chercher une piste qui le conduirait à Kahlan. C’était ça, la véritable priorité.

Même lorsqu’il travaillait sur d’autres sujets, elle ne quittait jamais ses pensées. Jour et nuit, il se demandait où Ulicia avait bien pu conduire Kahlan. Maintenant qu’elles détenaient les boîtes d’Orden – enfin, deux sur trois –, où iraient les Sœurs de l’Obscurité ?

Et que préparaient-elles ? S’il répondait à cette question, ça l’aiderait sûrement à savoir où chercher…

Il y avait autre chose : pour contrôler la magie d’Orden, Ulicia et ses complices auraient besoin du Grimoire des Ombres Recensées… Sinon, elles ne sauraient pas quelle boîte ouvrir.

Dans ce cas, Richard n’avait pas besoin de les chercher. Elles viendraient tôt ou tard à lui, puisque le grimoire n’existait plus que dans sa mémoire. Si elles ne voulaient pas jouer aux dés leurs chances d’immortalité – en ouvrant une boîte au hasard –, les sœurs devaient se procurer la clé qu’il était le seul à détenir. Kahlan aussi était une part de la solution. Mais sans Richard, Ulicia devrait se décider à l’aveuglette, et elle n’aimait sûrement pas les paris de ce genre.

Si attendre ne le satisfaisait pas, Richard n’avait qu’un moyen de retrouver Kahlan : mener des recherches sur le sort d’oubli et sur les boîtes d’Orden. Dans ses lectures, il dénicherait peut-être un indice sur ce que les sœurs prévoyaient de faire. Les ouvrages dont il avait besoin et les personnes capables de les déchiffrer l’attendaient dans la Forteresse du Sorcier.

Il devenait urgent qu’il y retourne.

— Je ne l’ai pas encore retrouvée, répondit-il enfin au général. Nous cherchons toujours, et je vous remercie de votre sollicitude.

À part Richard, personne ne se souvenait de Kahlan, de son sourire, de toute la noblesse de son âme qui passait parfois fugitivement dans ses yeux verts. À certains moments, il se demandait lui-même si elle existait vraiment. Elle lui semblait impossible, comme un rêve qu’il aurait fait pendant des années – l’incarnation de ses désirs les plus profonds, un idéal qui ne pouvait pas être à portée de main, ayant pris chair dans un être réel.

En un sens, il comprenait que ses proches aient du mal à faire face à la situation.

— Seigneur Rahl, dit Trimack, je suis navré que votre problème ne s’arrange pas… Au moins, j’espère que vous n’êtes pas ici à cause de nouveaux ennuis.

Ce fut au tour de Richard de soupirer. Par où commencer ?

— En un sens, hélas, c’est bien le cas…

— L’Ordre Impérial continue à fondre sur D’Hara ?

— J’ai bien peur que oui… Pour faire court, général, j’ai ordonné à nos forces de ne pas affronter celles de Jagang, parce que la bataille est perdue d’avance. Ce serait une boucherie, et l’empereur s’emparerait quand même du Nouveau Monde.

Le général gratta la cicatrice qui lui barrait la joue, au niveau de la mâchoire.

— Quand on ne combat pas un ennemi, seigneur, de quelle option dispose-t-on ?

Une question dictée par le bon sens, comprit Richard, et la sincère volonté d’aider son seigneur. Un instant, le Sourcier écouta les bruits de pas qui se répercutaient partout dans les couloirs, évoquant le murmure amical et lointain d’une foule à la fois inquiète et confiante en son chef.

— Notre armée va semer la terreur dans l’Ancien Monde, dit enfin Richard. Ces gens voulaient la guerre ? Eh bien, ils l’auront, et nous ferons en sorte qu’ils s’étouffent avec !

Plusieurs soldats ne cachèrent pas leur surprise et Trimack lui-même en resta bouche bée. Puis son regard s’illumina. À la réflexion, il trouvait l’idée excellente.

— Je suppose que la Première Phalange et le reste de la garde vont devoir interdire l’accès du palais à ces chiens ?

— Vous pensez en être capable, général ?

Trimack eut un petit sourire.

— Seigneur Rahl, mes humbles talents ne seront que de modestes adjuvants. Vos ancêtres ont bâti ce palais pour qu’il soit imprenable. En plus des défenses « naturelles », ces lieux sont investis d’un pouvoir qui neutralise la magie adverse.

Richard savait déjà que le complexe avait la forme d’un sortilège – oui, il était construit pour dessiner sur le plateau un sort géant qui renforçait le pouvoir des Rahl et minait celui de tout autre pratiquant de la magie. En un sens, le Palais du Peuple était un emblème dont Richard appréhendait le sens : une affirmation de la force d’une lignée de sorciers et de seigneurs de guerre.

Hélas, le sort défensif affecterait également les sorciers et les magiciennes qui soutenaient Richard. Il fallait que Verna et ses sœurs participent à la protection du palais, mais le sortilège leur compliquerait la tâche, c’était inévitable. Heureusement, les agresseurs connaîtraient les mêmes mésaventures, ce qui équilibrerait les choses.

De toute façon, Richard devrait se reposer sur Verna, car il ne pouvait pas être partout à la fois.

— Général, je vais vous envoyer des renforts, plus une unité magique. Des Sœurs de la Lumière commandées par Verna, leur Dame Abbesse.

— Je la connais… Une sacrée bonne femme quand tout va bien, et un cyclone quand tout va mal. Je me félicite qu’elle soit dans notre camp, seigneur Rahl.

Richard ne put s’empêcher de sourire. Le général n’aurait pas pu mieux parler.

— Je reviendrai dès que possible, général. En attendant, je vous confie le Palais du Peuple.

— Il faudra fermer les grandes portes, au pied du plateau…

— Je vous laisse carte blanche, général…

— Ces portes sont imprégnées du même pouvoir que le reste du palais… Elles ne seront en aucun cas un maillon faible… L’ennui, c’est que ça mettra un terme au commerce dont le palais a tant besoin pour exister… En temps de paix, en tout cas…

Richard jeta un coup d’œil aux centaines de gens qui déambulaient dans les couloirs et le long des promenades.

— Avec ce qui se prépare, le commerce ne sera plus possible de toute façon… Plus personne ne pourra traverser les plaines d’Azrith, ni circuler librement dans le Nouveau Monde. Général, préparez-vous à un très long siège.

— Les armées ennemies ont toujours fait ça : camper devant le palais et espérer que ses défenseurs crèvent de faim. Mais dans les plaines d’Azrith, ce sont les assaillants qui finissent par dépérir… Seigneur Rahl, quand reviendrez-vous afin de participer à la défense du palais ?

— Dès que je pourrai, si je peux… Pour le moment, je dois me concentrer sur notre nouvel effort de guerre. Nous allons tenter d’arracher le cœur de l’Ordre au lieu de le vaincre au bras de fer… Ce ne sera pas facile.

— Et si le palais est assiégé lorsque vous reviendrez ? Comment entrerez-vous ?

— Eh bien, pas par la voie des airs, puisque je n’ai plus de dragon… (Devant la perplexité du général, Richard jugea charitable d’ajouter :) S’il le faut, j’utiliserai la Sliph, un moyen de transport magique.

Trimack ne parut pas plus avancé, mais il n’était pas homme à mettre en doute la parole de son seigneur.

— Je vais repartir par le même chemin, général. Vous voulez m’accompagner jusqu’à la Sliph, pour voir par vous-même ?

Trimack accepta, ravi de pouvoir protéger le seigneur Rahl – après tout, c’était sa mission d’origine.

Richard prit Berdine par le bras et se mit en chemin, suivi comme son ombre par Cara et Nicci, elles-mêmes escortées par les soldats.

Berdine étant beaucoup plus petite que lui, le Sourcier se pencha pour lui parler à l’oreille.

— J’ai besoin d’informations… As-tu continué à traduire le journal de Kolo ?

— Et comment, seigneur Rahl ! J’ai même entrepris des recherches dans d’autres livres, pour mieux comprendre ce que raconte notre ami… Quand nous travaillions ensemble sur le journal, beaucoup de choses nous ont échappé… Nous sommes souvent restés à la surface des événements…

La Mord-Sith ne savait sûrement pas à quel point elle avait raison !

— Dans tout ça, aurais-tu glané des informations sur le Premier Sorcier Baraccus ?

Berdine s’arrêta brusquement et leva les yeux sur Richard.

— Comment savez-vous qu’il est si important ?

Chapitre 29

Dans la bibliothèque, les trois grandes fenêtres qui occupaient pratiquement tout le mur du fond laissaient entrer la pâle lumière de la fin d’après-midi. Toujours aussi violente, la pluie martelait les vitres et les constellait de ruisselets tourbillonnants.

Les trois murs aveugles de la petite salle étaient tapissés de rayonnages en vieux chêne. Une grande table et quatre chaises occupaient pratiquement tout l’espace central. Au milieu de la table, une imposante lampe à quatre réflecteurs éclairait généreusement toutes les positions de lecture.

D’un simple geste, Nicci embrasa les quatre mèches de l’ingénieux dispositif. Aussitôt, une douce et chaude lumière adoucit l’atmosphère de la pièce.

Curieusement, nota Richard, le sort qui neutralisait le pouvoir des pratiquants de la magie étrangers à la lignée Rahl ne semblait pas affecter le pouvoir de l’ancienne Maîtresse de la Mort…

Berdine se campa devant les étagères placées à droite de la porte.

— Dans son journal, pas très loin de l’endroit où il parle du livre qui n’aurait pas dû être dupliqué, Kolo laisse entendre que les copies ont été faites par les hommes qui soupçonnaient Baraccus de trahison. Enfin, c’est mon interprétation. Il appelle ces gens les « crétins dont parlent Les Ragots de Margot ».

— Les Ragots de Margot ? répéta Nicci, très excitée.

Richard regarda alternativement les deux femmes.

— Quelqu’un peut me dire ce que sont Les Ragots de Margot ?

— C’est un livre, répondit Berdine.

Richard leva un sourcil à l’attention de Nicci.

— Pas un livre banal, Richard ! C’est un recueil de prophéties, si tu veux tout savoir. Mais un recueil très… spécial. Il est antérieur de sept siècles aux Grandes Guerres. Nous en avions un exemplaire dans les catacombes du Palais des Prophètes. Toutes les sœurs, au cours de leur formation, étudiaient cette… curiosité.

Richard balaya du regard les livres alignés sur les rayonnages.

— Et qu’a-t-il de si spécial, ce recueil ?

— Toutes les prophéties sont des commérages, des rumeurs et des ragots, justement…

— Désolé, mais je ne saisis pas très bien…

— Eh bien, ces prédictions ne concernent pas des événements à venir, mais… de futurs commérages. La gazette des racontars des prochains millénaires, si tu préfères.

Richard se frotta les yeux et soupira de lassitude.

— Tu veux dire que l’auteur, un prophète, a couché sur le papier les ragots des temps futurs ? (Nicci acquiesça.) Dans quelle intention, exactement ?

— C’est la question que tout le monde se pose…

Richard secoua la tête pour s’éclaircir les idées.

— Richard, il y a beaucoup de secrets dans l’histoire… Tiens, comme ce livre qui n’aurait pas dû être copié… Les secrets de ce type ne sont en principe jamais révélés parce que les gens les emportent dans la tombe avec eux. Du coup, lorsque nous faisons des recherches historiques, il nous arrive de ne pas pouvoir résoudre un mystère parce que les informations requises sont manquantes.

» Dans certains cas, il existe des fragments d’informations – des choses entendues ou vues par des gens, et au sujet desquelles ils se sont mis à affabuler. Quelques sœurs, au Palais des Prophètes, pensaient que ce livre apparemment farfelu était une mine de renseignements sur quelques-uns des mystères les plus incroyables de l’avenir.

— Tu veux dire qu’elles cherchaient la vérité nichée dans les ragots ?

— Quelque chose comme ça, oui… Elles n’hésitaient pas à dire que cet ouvrage était le recueil de prophéties le plus important de tous. D’ailleurs, elles veillaient jalousement dessus. Contrairement à d’autres grimoires, il était interdit de le sortir des catacombes afin de l’étudier.

» Des sœurs apparemment très sérieuses consacraient presque tout leur temps libre à la lecture de ce petit livre à première vue parfaitement idiot. Les auteurs sérieux n’accordant en général aucune attention aux rumeurs, on pense que Les Ragots de Margot sont le seul ouvrage de ce genre. L’unique compilation de racontars virtuels disponible en bibliothèque. Les sœurs que j’ai mentionnées affirmaient que certains événements ne pouvaient être étudiés – voire découverts – qu’à travers ce recueil qui leur était largement antérieur. Selon elles, une partie des ragots finirait par « advenir », nous révélant des détails capitaux sur des secrets futurs. Bref, Les Ragots de Margot, à leurs yeux, sont une porte ouverte sur de fabuleuses vérités cachées.

Peinant à assimiler ces informations plutôt étranges, Richard appuya le bout de ses doigts sur son front, comme pour faire entrer dans sa tête des notions qu’elle avait tendance à laisser patienter dehors.

— Si je comprends bien, parmi les sœurs que tu as connues, certaines étaient fascinées par ce livre. Tu peux me citer des noms ?

— Eh bien, Ulicia, pour commencer.

— Génial…, marmonna Richard.

Berdine ouvrit la porte vitrée d’une petite bibliothèque et tira un ouvrage de ses rayons. Se tournant vers Richard et Nicci, elle leur montra la couverture.

Les Ragots de Margot…

— Quand j’ai lu la remarque de Kolo sur les « crétins dont parlent Les Ragots de Margot », j’ai trouvé l’expression si bizarre qu’elle s’est gravée dans mon esprit. Vous connaissez ce phénomène, n’est-ce pas, seigneur Rahl ? Bien plus tard, alors que je faisais des recherches ici, le titre de ce livre m’a frappée. Au début, je n’ai pas imaginé qu’il s’agissait d’un recueil de prophéties.

Nicci haussa nonchalamment une épaule.

— Certains grimoires sont difficiles à identifier, surtout pour les néophytes. Des livres capitaux peuvent se présenter comme d’assommantes archives ou, nous le voyons avec Les Ragots de Margot, sous l’aspect d’une bonne blague…

D’un geste circulaire, Berdine désigna tous les rayonnages de la pièce.

— On ne trouve rien de bien amusant, sur ces étagères…

— Très bien vu, l’approuva Richard.

Berdine sourit du compliment. Puis elle posa son livre sur la table, l’ouvrit délicatement et tourna les pages jusqu’à ce qu’elle ait trouvé un passage bien précis.

— Puisque Kolo parlait de ce livre, je me suis dit qu’il était de mon devoir de le lire. Bon sang ! ce qu’il est ennuyeux ! J’ai failli m’endormir à chaque ligne. Rien ne semblait avoir la moindre importance, jusqu’à ce que je tombe sur cette page. Et là, croyez-moi, ça m’a réveillée !

Richard inclina la tête pour lire les mots que Berdine lui indiquait du bout d’un index. Ayant un peu perdu l’habitude du haut d’haran, il lui fallut un moment pour déchiffrer le passage. Quand il eut terminé, il se gratta pensivement la tempe et traduisit à haute voix :

— « Les crétins pompeux seront tellement nerveux quand ils copieront la clé qui n’aurait jamais dû l’être, qu’ils trembleront de peur devant leur propre audace et jetteront l’ombre de la clé parmi les ossements afin qu’on ne sache jamais qu’un seul exemplaire fut réalisé correctement. »

Richard sentit tous les poils de sa nuque se hérisser.

Cara croisa les bras sur sa poitrine – une posture typique quand elle était en ébullition.

— Si je comprends bien, dit-elle, les « crétins » n’ont fait qu’une copie fidèle – tout ça parce qu’ils crevaient de peur.

Berdine lissa lentement sa longue natte de cheveux châtains brillants.

— On dirait bien, oui…

Richard en était encore à tenter d’analyser les métaphores.

— Jeter l’ombre de la clé parmi les ossements… Ça veut sûrement dire « la cacher dans un des sites centraux ». Tu ne crois pas, Berdine ? Une métaphore pour « enfouir avec les dépouilles »…

— Seigneur Rahl, quel plaisir de vous avoir de nouveau près de moi ! Nous réfléchissons de la même manière, et vous m’avez tant manqué. J’ai des dizaines d’autres énigmes à vous soumettre !

Richard passa un bras autour des épaules de la Mord-Sith. Une façon de signifier qu’il éprouvait la même chose qu’elle.

Berdine continua à feuilleter l’ouvrage, s’arrêtant lorsqu’elle tomba sur une page blanche.

— Il manque du texte dans presque tous les ouvrages, dit-elle, agacée.

— C’est un effet du sort d’oubli lancé par les Sœurs de l’Obscurité, annonça Nicci. La Chaîne de Flammes éradique toutes les prédictions relatives à l’épouse de Richard.

Berdine prit le temps d’assimiler les propos de Nicci.

— Voilà qui va encore nous compliquer les choses… Nous serons privés d’une multitude d’informations sans doute précieuses. Verna m’a dit qu’il manquait des passages dans beaucoup de grimoires, mais elle ignorait pourquoi.

— Montre-moi tous les livres dans lesquels il manque du texte, dit Nicci.

Richard se demanda pourquoi elle paraissait si soupçonneuse.

Berdine retira des rayonnages plusieurs volumes qu’elle tendit un par un à Nicci.

La magicienne posait chaque livre sur la table dès qu’elle avait fini de le feuilleter.

— Des prophéties, encore et encore ! lança-t-elle en laissant tomber sur la pile le dernier grimoire que lui avait remis Berdine.

— Ta conclusion ? demanda Richard.

Au lieu de lui répondre, Nicci s’adressa à Berdine :

— Il y a encore des livres « amputés » ?

— Un seul…, répondit la Mord-Sith.

Après avoir jeté un bref coup d’œil à Richard, elle débarrassa toute une étagère de sa rangée de livres puis fit coulisser un panneau de bois, révélant une petite niche dorée. Sans hésiter, elle s’empara du volume qui reposait sur un coussin de velours vert au liseré d’or.

La couverture de cuir avait dû être rouge dans un lointain passé, car il restait encore quelques traces de cette couleur sur le dos. Plus petit que la moyenne des ouvrages, ce livre intriguait au premier coup d’œil, peut-être à cause de la qualité de sa reliure et des ornements qui rehaussaient la couverture.

— Le seigneur Rahl – je parle du précédent – me faisait souvent traduire des textes rédigés en haut d’haran. Dans cette salle, il venait étudier ses trésors les plus secrets. Comme je l’assistais, j’ai découvert la cachette de la clé – et l’existence de la niche que je viens d’ouvrir. Je pensais que ce livre déborderait de révélations.

— Et tu as été déçue ? demanda Richard.

— Toujours le texte manquant, seigneur… Et avec ce livre, c’est pire que tout, puisque tous les mots se sont volatilisés. Il ne reste que des pages blanches !

— Que des pages blanches ? répéta Nicci. Fais-moi voir ça.

Berdine tendit le petit grimoire à la magicienne.

— Il n’y a rien, je vous le garantis. Voyez par vous-même…

Nicci ouvrit le volume et s’attarda un moment sur la première page. Puis elle passa aux deux ou trois suivantes, un index courant sur le parchemin comme si elle lisait.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-elle.

— Que t’arrive-t-il ? demanda Richard.

Berdine se hissa sur la pointe des pieds pour regarder par-dessus l’épaule de Nicci.

— Il n’y a rien, dit-elle. Que des pages blanches…

— Non, pas du tout…, marmonna Nicci, absorbée par sa lecture. (Elle releva enfin les yeux.) C’est un traité de magie. Les gens qui n’ont pas le don voient effectivement des pages blanches. Seuls peuvent le lire une magicienne ou un sorcier très puissants. Richard, c’est un texte fondamental !

— Quoi ? s’écria Berdine, plissant comiquement le nez.

— Les traités de magie sont dangereux, et certains plus encore que d’autres. Celui-là est… mortellement périlleux, au minimum.

» Les livres de ce genre sont dotés de sorts de garde. Et quand on les estime trop… explosifs… un sortilège fait en sorte que les mots s’effacent de la mémoire trop vite pour qu’on se souvienne simplement de les avoir vus. Du coup, on pense que les pages sont blanches. Un profane ne peut tout simplement pas enregistrer le texte dans son esprit. En réalité, tu as vu les mots, mais en les oubliant beaucoup trop vite pour qu’ils se gravent dans ta mémoire.

» Ce sort est à la base de ce que nous appelons une Chaîne de Flammes. Le principe est le même… Il y a des millénaires, un sorcier imaginatif s’est demandé si le « protocole d’oubli » ne pouvait pas s’appliquer également à une personne.

Nicci baissa de nouveau les yeux sur le livre.

— Bien sûr, quand un être humain est concerné, les choses sont beaucoup plus compliquées.

Richard savait depuis longtemps qu’il n’aurait pas pu mémoriser le Grimoire des Ombres Recensées s’il n’avait pas eu le don. D’après Zedd, il n’aurait même pas été capable de se souvenir du premier mot.

— De quoi parle ce livre, Nicci ?

La magicienne leva de nouveau les yeux du texte, mais à regret.

— Ce sont des instructions magiques…

— Tu as déjà dit qu’il s’agissait d’un traité. Mais des instructions sur quel sujet ?

— Eh bien… Je crois que ce texte explique comment remettre dans le jeu les boîtes d’Orden.

Un nouveau frisson courut le long de l’échine du Sourcier.

Il prit délicatement l’ouvrage des mains de Nicci. Pour sûr, les pages n’étaient pas blanches ! Elles débordaient au contraire de texte, de diagrammes, de tableaux et d’équations.

— C’est du haut d’haran, Nicci… Dois-je comprendre que tu sais lire cette langue ?

— Bien sûr !

Richard échangea un regard perplexe avec Berdine.

Du premier coup d’œil, il avait vu que le « traité » était d’une incroyable complexité. Bien qu’il eût appris le haut d’haran, le niveau de langue de cet ouvrage risquait de le dépasser.

— C’est bien plus technique que le haut d’haran dont j’ai l’habitude, dit-il en tournant lentement les pages.

Nicci se pencha et indiqua un passage.

— C’est la nomenclature des formules requises pour les différentes incantations. Pour comprendre le texte, il faut avoir appris ces formules et connaître les sortilèges correspondants.

— Et c’est ton cas ?

La magicienne eut une moue dubitative.

— Je ne sais pas… Après une lecture complète, je pourrai dire si je suis apte à le traduire…

Berdine se hissa sur la pointe des pieds et jeta de nouveau un coup d’œil au livre – comme si elle espérait que les mots consentent à lui apparaître.

— Pourquoi ce délai ? demanda-t-elle. Soit vous comprenez, soit vous ne comprenez pas, c’est aussi simple que ça.

— Pas avec les traités de magie… C’est un peu comme les mathématiques supérieures… On reconnaît les chiffres, mais ça ne veut pas dire pour autant qu’on peut résoudre l’équation. Il suffit qu’un seul symbole vous soit inconnu pour que l’opération se révèle impossible. Quand il s’agit de travailler avec des inconnues, il est indispensable de maîtriser un certain processus de pensée. Et ça, on ne le sait qu’une fois le travail terminé.

» En simplifiant à l’extrême, c’est la même chose avec ce traité. Dans ces pages, il y a des références à d’anciens sortilèges que je ne suis pas sûre de pouvoir comprendre. Une seule lacune, et tout le processus sera bloqué. Le haut d’haran n’arrange rien, car c’est une langue quasiment morte, aujourd’hui. Et pour pimenter un peu la sauce, ce texte est rédigé dans un dialecte rarissime.

Richard prit le bras de Nicci pour attirer son attention.

— Mon amie, c’est capital : crois-tu pouvoir réussir ? Dis-moi ce que tu sens au plus profond de toi !

La magicienne regarda le livre avec un rien de méfiance.

— Il me faudra du temps… Quand j’aurai traduit assez de pages, je serai en mesure de faire un pronostic. J’ai bien dit un pronostic !

Richard referma le traité et le tendit à son amie.

— Alors, emporte-le avec toi. Ça te donnera plus de temps pour l’étudier et découvrir la clé de l’énigme.

— Quelle clé ? Que veux-tu dire ?

— Tu ne comprends donc pas ? C’est peut-être la réponse que nous cherchons. Si tu comprends ce texte, ça nous permettra sans doute de défaire tout ce qu’a fait Ulicia ! et de retirer du jeu les boîtes d’Orden…

Nicci passa lentement un pouce sur la couverture du petit traité.

— Ce que tu dis paraît logique, Richard, mais savoir faire quelque chose ne veut pas dire qu’on sait aussi le défaire.

— C’est comme essayer de ne plus être enceinte quand on l’est ? demanda Cara.

— Quelque chose comme ça, oui…

La métaphore très inattendue de la Mord-Sith ramena à la mémoire de Richard un souvenir cruel. Kahlan avait été enceinte, mais des brutes lui avaient tendu une embuscade afin de la battre comme plâtre. Sans le Sourcier, elle n’aurait pas survécu, mais elle avait perdu l’enfant – avant même d’avoir pu en parler à son mari.

La revoir si grièvement blessée, méconnaissable au point qu’il l’avait prise pour un voyageur agressé, serra le cœur de Richard. Au prix d’un gros effort, il chassa de son esprit cette image poignante.

Depuis la disparition de Kahlan, il passait son temps à bannir des images – aussi bien des moments heureux que des heures sombres. Un jour, il devrait sans doute payer le prix de l’inhumaine discipline qu’il s’imposait.

Un jour, oui, et il verrait bien quand ça arriverait…

Nicci plissa le front d’inquiétude, car elle venait de voir de l’angoisse passer sur le visage du Sourcier.

Qui fit mine d’ignorer la sollicitude de la magicienne.

— Nicci, inutile que je te rappelle à quel point c’est important, n’est-ce pas ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort soutint le regard de son ami. Elle pensait ne pas être en mesure de réussir, mais comment lui dire une chose pareille ? Comment décevoir quelqu’un qui vous faisait une telle confiance ?

— Je m’efforcerai d’y arriver, Richard, promit-elle.

Soudain, son visage s’éclaira et elle eut un sourire sincère. Ouvrant le livre, elle le feuilleta jusqu’à la dernière page, sur laquelle elle s’attarda un moment.

— Voilà qui est intéressant…

— Quoi donc ?

Nicci leva les yeux du passage qu’elle lisait.

— Eh bien, à la fin de certains traités – les plus sensibles, bien sûr –, l’auteur fait parfois allusion à une étape essentielle de son protocole. Une action très importante, mais présentée à part et comme si elle ne faisait pas vraiment partie de la marche à suivre. Une précaution contre les lecteurs malintentionnés. Si c’est le cas ici, nous pourrons interrompre la chaîne d’actions requises même si les boîtes d’Orden sont déjà dans le jeu. Tu comprends ce que je veux dire ? Quand un ouvrage est vraiment dangereux, il n’est pas complet et il faut aller chercher ailleurs les éléments qui manquent.

— Chercher ailleurs ? Mais quoi, et où ?

— Je n’en sais rien… C’est justement ça que je cherche à vérifier. Laisse-moi lire ce paragraphe…

Nicci se concentra, puis elle leva les yeux et tapota la page.

— J’avais raison ! Pour utiliser ce livre, il faut détenir la clé et s’en servir. Sinon, toutes les étapes précédentes seront non seulement inutiles mais surtout mortelles. Dans un délai d’un an, est-il écrit, la clé devra compléter ce qui aura été mis en route grâce au livre.

— La clé…, répéta Richard d’un ton sinistre.

Il consulta Berdine du regard.

La Mord-Sith comprit ce qu’il attendait d’elle et récita :

— « Les crétins pompeux seront tellement nerveux quand ils copieront la clé qui n’aurait jamais dû l’être, qu’ils trembleront de peur devant leur propre audace et jetteront l’ombre de la clé parmi les ossements… »

» Seigneur Rahl, vous pensez que ça parle de la clé en question ?

Quelque chose s’éveilla tout au fond de l’esprit du Sourcier. S’il faisait un effort, la réponse était à portée de main, n’attendant que son bon vouloir.

Soudain, il comprit tout.

Si la foudre l’avait frappé, il en aurait probablement été moins sonné.

— Par les esprits du bien !…

— Richard, que t’arrive-t-il ? s’inquiéta Nicci. Tu es pâle comme un mort.

Le Sourcier eut du mal à convaincre ses cordes vocales de fonctionner.

— Je dois retourner auprès de Zedd…

La magicienne posa une main sur le bras de son ami.

— Je sais, mais qu’y a-t-il de nouveau ?

— Je sais ce qu’est la clé…

Le cœur battant la chamade, Richard avait du mal à respirer. Toutes ses certitudes s’écroulaient et le monde se désintégrait autour de lui. L’oxygène semblait se refuser à ses poumons.

« Les crétins pompeux seront tellement nerveux quand ils copieront la clé qui n’aurait jamais dû l’être, qu’ils trembleront de peur devant leur propre audace et jetteront l’ombre de la clé parmi les ossements… »

— Eh bien, qu’as-tu découvert qui…

— Je t’expliquerai quand nous serons de retour à la forteresse. Dépêchons-nous de partir !

Très inquiète, Nicci glissa le livre dans une des poches de sa célèbre robe noire.

— Richard, je trouverai ! Quoi qu’il arrive, je ferai de mon mieux, c’est promis !

Richard acquiesça distraitement, trop occupé à mettre les pièces du puzzle en place dans son esprit. Avec ce qu’il venait de comprendre, il lui semblait être un bébé sur le point de faire ses premiers pas…

Prenant Berdine par le poignet, il s’écria :

— Baraccus avait une bibliothèque secrète. Il faut que tu la localises !

— Oui, seigneur Rahl, je verrai ce que je peux découvrir. Moi aussi, je ferai de mon mieux.

La Mord-Sith baissa les yeux sur la main qui lui broyait le poignet. Comprenant qu’il lui faisait mal, Richard lâcha son innocente victime.

— Merci, Berdine, je sais que je peux compter sur toi… Bien, je dois parler à Zedd le plus vite possible. Il faut que je sache où il l’a trouvé.

— Trouvé quoi, Richard ? demanda Nicci. (Elle plaqua une main sur la poitrine du Sourcier pour l’empêcher de franchir la porte.) Richard, qu’est-ce qui te…

— Plus tard, quand nous serons à la forteresse ! Pour le moment, j’ai besoin de réfléchir à tout ça.

Nicci et Cara échangèrent un regard inquiet.

— Très bien, Richard… Calme-toi. Nous serons très bientôt auprès de ton grand-père.

Richard saisit Cara par l’épaule et la poussa devant lui.

— Guide-nous jusqu’à la Sliph – par le plus court chemin, s’il te plaît !

— Suivez-moi, seigneur ! lança la Mord-Sith.

D’un coup de poignet, elle fit voler son Agiel dans sa paume.

Richard se tourna vers Berdine, qui trottinait derrière lui.

— Trouve toutes les informations disponibles sur Baraccus. Je veux tout savoir sur lui.

— À vos ordres, seigneur Rahl !

— Verna sera bientôt ici. Dis-lui qu’elle a ordre de t’aider. Que les Sœurs de la Lumière s’y mettent aussi. Lisez tous les livres du palais, s’il le faut, mais dénichez-moi des informations sur Baraccus. Où il est né, qui l’a élevé, ce qu’il aimait et ce qu’il détestait… On écrit toujours beaucoup sur les Premiers Sorciers, donc il y a forcément des textes de référence. Trouvez le nom de son coiffeur, de son tailleur et de son cordonnier. Dites-moi quelle était sa couleur préférée. Rien ne doit vous paraître trop banal pour être noté, c’est compris ? Tant que vous y êtes, essayez de savoir ce qu’ont fait les « crétins » dont parlent Les Ragots de Margot.

— Seigneur Rahl, dit Berdine, faites-moi confiance ! Je retournerai le palais si nécessaire, mais vous aurez les réponses à vos questions.

Richard prit la main de Nicci pour être sûr qu’elle suivrait le rythme, puis il cria à Cara :

— On presse le pas !

Agiel au poing, Berdine décida de constituer l’arrière-garde.

Richard passa devant Trimack et ses soldats sans vraiment les voir. Il ne s’aperçut pas davantage que ces fidèles parmi les fidèles lui emboîtèrent aussitôt le pas, prêts à lui faire un bouclier de leurs corps si c’était le Gardien en personne qui le poursuivait.

En courant, Richard arriva à la conclusion qu’il ferait mieux d’aller d’abord à Caska. Plus il réfléchissait, et plus cette idée le séduisait. Grâce à la Sliph, il pourrait ensuite gagner très rapidement la forteresse.

Non, finalement, voir Zedd d’abord était plus urgent. Ensuite, la Sliph le conduirait en un éclair à Caska.

À moins que…

Alors que la petite colonne remontait les couloirs au pas de course, Richard entendit une sonnerie de cloche. C’était l’heure des dévotions, une cérémonie à laquelle tous les D’Harans étaient tenus d’assister.

Le Sourcier se demanda si ses fidèles ne seraient pas bientôt agenouillés devant le Gardien du royaume des morts, récitant pour ce maître-là une tout autre variété de dévotions…

Chapitre 31

Nicci émergea du vif-argent et sentit les dernières coulées de métal liquide glisser le long de ses joues et de sa crinière blonde. Lorsqu’elle ouvrit les yeux, des couleurs stroboscopiques et des éclairs fragmentés déchirèrent les ténèbres environnantes.

Respire !

La magicienne dut mobiliser toute sa volonté pour expulser de ses poumons le vif-argent.

Oui, respire !

Après un séjour dans la Sliph, inhaler de l’air était une torture. On eût cru aspirer des vapeurs d’acide.

Alors que la pièce tournait comme une toupie autour d’elle, Nicci aperçut une silhouette rouge. Affolée, elle se débattit, parvint à s’accrocher au muret et tenta de se hisser hors du puits de la Sliph.

Paniquée comme elle l’était, elle n’y arriva pas.

Quand une main la saisit par le poignet, elle se laissa tirer vers le haut sans résister. Très vite, une autre main se plaqua dans son dos, l’aidant à s’arrimer des deux bras au muret.

La silhouette rouge était une Mord-Sith.

Cara…

— Où est le seigneur Rahl ?

Nicci ne put soutenir le regard impitoyable de la femme en rouge. Comment des yeux bleus si beaux pouvaient-ils être à l’occasion si effrayants ? Baissant les paupières, l’ancienne Maîtresse de la Mort secoua la tête pour s’éclaircir les idées. Il fallait qu’elle reprenne ses esprits, s’arrachant à la confusion, au traumatisme, à l’angoisse qu’éveillait en elle la voix de la Mord-Sith – et surtout, la question qu’elle posait.

— Richard…

Nicci désirait tellement aider cet homme qu’elle en avait les entrailles nouées de frustration et de peur.

— Richard…

Avec un grognement, histoire de se donner du cœur à l’ouvrage, Cara hissa la magicienne hébétée hors du puits. Comme si elle était la survivante d’un naufrage, par une nuit de tempête, Nicci se laissa glisser sur le muret. Incapable de participer à son propre sauvetage, elle se serait sans doute fait mal en tombant sur le sol de pierre, mais Cara la stabilisa, l’empêchant de basculer en avant. Puis elle amortit du mieux qu’elle put l’inévitable descente vers le sol glacé.

Quand elle fut à plat ventre sur la pierre, la magicienne mobilisa toutes ses forces pour se redresser sur les bras. Mais ses membres semblaient être en coton. Avoir perdu le contrôle de son corps était une expérience terrifiante. Luttant avec son obstination habituelle, Nicci réussit à se relever et à s’asseoir le dos contre le muret. Respirer était toujours difficile, et elle avait mal partout.

Peut-être qu’en se reposant un peu, et en…

Cara saisit la magicienne par le col de sa robe et la secoua sans ménagement.

— Où est le seigneur Rahl ?

Nicci battit des paupières, regarda autour d’elle et tenta de revenir à la réalité. La douleur, abominable, lui rappelait ce qu’elle éprouvait lorsque l’empereur la battait comme plâtre pour se défouler. Au bout d’un moment, la pire souffrance était filtrée par un état de conscience proche de la folie – une dissociation salvatrice du moi, pouvait-on dire. Mais aujourd’hui, Jagang n’était pour rien dans ce qu’elle ressentait. Quelque chose lui était arrivé dans la Sliph. Voyager ainsi n’ayant jamais été douloureux, bien au contraire, il y avait un gros problème.

— Où est le seigneur Rahl ?

— Je n’en sais rien… Mais ne crie pas comme ça, je t’en prie, tu vas me faire exploser le crâne ! Par les esprits du bien ! je ne sais pas où est Richard !

Cara se pencha par-dessus le muret – si brusquement que Nicci eut peur qu’elle se jette dans le puits. D’instinct, elle saisit la jambe de la Mord-Sith pour la retenir, mais cette précaution se révéla inutile.

— Sliph ! cria Cara, sa voix se répercutant à l’infini contre les murs de pierre de la salle.

Nicci apprécia l’initiative de la Mord-Sith. Mais elle regretta qu’elle ait cru bon de brailler à s’en casser la voix.

Non sans difficulté, elle se leva, attendit que le vertige se calme un peu et baissa les yeux sur le puits. La tête de la Sliph apparut, son cou jaillissant de la surface d’une calme étendue de vif-argent.

— Où est le seigneur Rahl ? demanda Cara à la créature.

La Sliph ignora la Mord-Sith, son regard se rivant sur Nicci.

— Tu ne dois plus jamais faire ça quand tu es en moi ! dit la créature de son étrange voix douce et puissante à la fois.

— Tu veux dire… de la magie ?

— J’ai eu du mal à supporter qu’un tel pouvoir se déchaîne en moi, mais le résultat aurait pu être plus grave encore pour toi et les autres voyageurs. Quand on se déplace en moi, il faut renoncer à sa magie. Sinon, on est très malade. On peut même mourir et faire mourir les autres.

— Elle a raison, confirma Cara. Quand vous avez jeté votre sort, j’ai eu l’impression qu’on me torturait avec un Agiel. Et j’en ai encore les jambes toutes tremblantes.

— Les miennes ne sont pas très solides, avoua Nicci. Mais aurais-je dû laisser tomber Richard ? N’aurais-je rien dû tenter contre la bête ?

Très gênée d’avoir donné l’impression qu’elle aurait pu hésiter à secourir son seigneur, Cara secoua vivement la tête.

— J’aurais pris de plus gros risques que ça pour protéger le seigneur Rahl. Vous avez fait ce qu’il fallait, et au diable ce qu’en pense la Sliph.

— Ça ne m’empêchera pas de dormir, en effet, approuva Nicci. Sliph, où est Richard ? Que lui est-il arrivé ?

— Je ne peux pas…, commença la créature.

La patience de Cara ayant des limites – très faciles à atteindre, en vérité –, elle se pencha vers la Sliph comme si elle avait l’intention de l’étrangler.

Bien entendu, le visage de vif-argent se déroba.

Prenant Cara par le col de son uniforme, Nicci la tira en arrière. De colère, la Mord-Sith était pratiquement aussi rouge que son uniforme.

— Sliph, c’est très important, dit Nicci d’un ton conciliant. Nous étions avec Richard, le seigneur Rahl, ton maître, au moment de l’attaque. C’est pour ça que j’ai utilisé ma magie. Je voulais le protéger, car la bête de sang est très dangereuse.

— Je sais, dit la Sliph avec une grimace, elle m’a fait très mal aussi…

Nicci ne cacha pas sa surprise.

— Elle t’a fait mal, vraiment ?

La Sliph acquiesça. Stupéfiée, Nicci vit des larmes de vif-argent perler aux paupières de la créature puis rouler le long de ses joues lisses.

— Elle m’a blessée, oui ! Et elle ne voulait pas voyager. (Le front de vif-argent se plissa d’indignation.) Cette bête n’avait pas le droit de m’utiliser ainsi. Elle m’a fait mal !

Nicci regarda brièvement Cara.

La Mord-Sith semblait surprise, certes, mais pas compatissante pour un sou. En toute franchise, la magicienne la comprenait, car chez elle aussi, l’inquiétude pour Richard primait sur tout le reste.

— Sliph, je suis désolée, mais…

— Où est le seigneur Rahl ? la coupa Cara. C’est tout ce qui nous intéresse !

La Sliph hésita un instant.

— Il ne voyage plus…

— Où est-il ? répéta Cara.

— Je ne révèle jamais d’informations sur les voyageurs qui…

— Ce n’est pas un banal voyageur ! explosa la Mord-Sith. Nous parlons du seigneur Rahl !

La créature se plaqua contre le mur de son puits, aussi loin que possible de la Mord-Sith.

D’un geste, Nicci fit comprendre à Cara qu’un peu de retenue s’imposait.

— Alors que nous étions en toi, dit-elle à la Sliph, une bête maléfique nous a attaqués. Mais ça, tu le sais déjà…

La magicienne tentait d’adopter un ton apaisant, mais ça n’était pas un franc succès, et elle le savait. Son inquiétude pour Richard l’empêchait de réfléchir calmement. Dans sa tête, l’avertissement de Jebra retentissait en boucle. Il n’aurait pas fallu laisser le Sourcier seul un instant… Eh bien, c’était raté !

— Sliph, la bête en voulait à ton maître, Richard. Nous sommes ses amies, tu le sais très bien, et il a besoin de notre aide.

— D’autant plus qu’il est peut-être blessé, dit Cara.

— Exactement, approuva Nicci. Nous devons le retrouver.

Dans le silence de mort qui suivit cette déclaration, la magicienne se concentra un bref instant sur la douleur qui continuait à la harceler à chaque inspiration. Avec un peu de discipline, ça passerait très vite, mais elle avait été rudement secouée, ce coup-ci…

— Nous devons retrouver Richard, répéta-t-elle.

La tête de vif-argent se tendit vers son interlocutrice.

— Tu veux voyager ? demanda-t-elle.

L’ancienne Maîtresse de la Mort parvint à étouffer son envie de tuer.

— Oui, c’est ça, nous voulons voyager !

— Oui, oui, voyager ! confirma Cara, ayant compris où voulait en venir la magicienne.

— Je n’utiliserai plus mon pouvoir en toi, promit Nicci. Sliph, nous voulons voyager, et tout de suite !

La créature rayonna, comme si elle avait tout pardonné à la magicienne.

— Vous serez satisfaites ! Venez, nous allons voyager…

Nicci posa un genou sur le muret… et faillit crier tant ce simple geste lui fit mal. Ignorant la douleur, elle réussit à grimper sur ce qui était en quelque sorte l’embarcadère de la Sliph.

Avoir trouvé un biais pour convaincre la créature de coopérer était un tel soulagement ! Sans leur dire où était Richard, la Sliph allait les conduire jusqu’à lui, et ça revenait au même.

— Oui, nous voulons voyager, répéta Nicci.

Un bras de vif-argent jaillit du puits et vint enlacer la voyageuse.

— Où voulez-vous aller, ta compagne et toi ?

— Là où est le seigneur Rahl, dit Cara en sautant souplement sur le muret. (Elle se força à sourire.) Conduis-nous à lui, et nous serons contentes.

La Sliph plissa son front de vif-argent. Puis le bras se rétracta et disparut dans la masse de métal liquide.

— Je n’ai pas le droit de révéler des informations sur mes clients.

Nicci serra les poings de colère.

— Qui te parle de « clients » ? C’est ton maître, et il est en danger. Conduis-nous à notre ami, bon sang !

La tête de vif-argent recula de nouveau.

— Je ne peux pas faire ce que vous me demandez…

À court de ressources, Nicci et Cara se turent un moment.

La magicienne avait envie de hurler, mais elle parvint à se retenir. Pareillement, elle réussit à ne pas déchaîner sa magie sur l’agaçante créature.

Pour le moment…

— Si tu ne nous aides pas, dit-elle d’un ton très raisonnable, tu auras dix fois plus mal que tout à l’heure, quand la bête était en toi. Et c’est moi qui me chargerai de te torturer ! S’il te plaît, ne me force pas à en venir là. Nous savons que tu veux protéger Richard, et c’est aussi notre objectif…

La Sliph ne répondit pas, l’air concentrée comme si elle tentait d’évaluer le sérieux de la menace.

— Autant raisonner avec un seau d’eau ! lâcha Cara, exaspérée.

— Sliph, dit Nicci, conduis-nous à ton maître ! C’est un ordre !

— Tu aurais intérêt à obéir, grogna Cara. Sinon, quand Nicci en aura terminé avec toi, je viendrai fignoler le travail.

Histoire de ponctuer ses propos, la Mord-Sith fit voler son Agiel au creux de sa paume.

Soudain plus pâle qu’une morte, elle se pétrifia, les yeux baissés sur l’arme magique.

— Que se passe-t-il ? demanda Nicci.

— Il est… mort.

— Pardon ? De qui parles-tu ?

— Mon Agiel… Je ne le sens plus… Il ne me fait plus mal…

La Mord-Sith était paniquée, ça crevait les yeux. Mais pourquoi réagissait-elle ainsi parce que le contact de son Agiel ne la torturait plus ? Manquant de connaissances sur le sujet, Nicci ne comprenait plus rien…

— Et c’est grave ? demanda-t-elle, devinant déjà la réponse.

Réfugiée du côté opposé de son puits, la Sliph regardait les deux femmes avec de grands yeux.

— C’est le lien avec le seigneur Rahl qui confère un pouvoir à nos Agiels… Si l’arme est morte, le seigneur Rahl l’est aussi. Sinon, pourquoi son pouvoir aurait-il disparu ?

— Cara, s’il le faut, j’utiliserai ma magie pour faire parler la Sliph. En attendant, pas de conclusion précipitée, je t’en prie ! Nous ne savons pas…

— Il n’est plus là…

— Qui ? Et où ça ?

— Partout… (Cara regarda de nouveau l’arme qu’elle serrait entre ses doigts tremblants.) Je ne sens plus le lien… Nicci, le lien indique aux D’Harans l’endroit où est le seigneur Rahl. Mais je ne sens plus rien ! Le seigneur Rahl n’est nulle part en ce monde.

Nicci eut un haut-le-cœur, comme si elle allait s’évanouir. Toutes ses extrémités s’engourdissaient et la tête lui tournait…

Elle jeta un coup d’œil à la Sliph… et constata qu’elle s’était éclipsée.

Se penchant un peu, elle aperçut un reflet argenté, tout au fond du puits. La créature s’enfuyait à sa vitesse habituelle…

Nicci se tourna vers Cara et lui posa une main sur l’épaule.

En réalité, elle s’accrochait à la Mord-Sith…

— Viens, dit-elle. Je connais quelqu’un qui saura nous dire où est Richard.

Les deux femmes sautèrent ensemble du muret.

Chapitre 34

Nicci entendit qu’on toquait doucement à la porte. Zedd leva les yeux mais ne bougea pas de son fauteuil. Campée devant une fenêtre, les mains croisées dans le dos, Cara jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

L’ancienne Maîtresse de la Mort se chargea d’aller ouvrir. Quand ce fut fait, elle invita Nathan à entrer.

— Que se passe-t-il ? demanda le prophète. (Il jeta un regard circulaire dans la pièce obscure.) Rikka n’a rien voulu me dire, sinon que Cara et toi étiez de retour. Et que Zedd voulait me voir d’urgence.

— J’ai à te parler, oui, lui confirma le vieux sorcier.

— Où est Richard ?

— Il n’a pas pu revenir avec nous…, souffla Nicci.

— Pas pu ? répéta Nathan, alarmé. Par les esprits du bien !…

Assis au chevet de Jebra, Zedd ne daigna même pas lever les yeux, cette fois. La pythie était inconsciente, pourtant, elle gardait les yeux ouverts. Et impossible de les lui faire fermer ! Après plusieurs essais, le vieil homme et les deux femmes avaient renoncé, la laissant scruter le plafond…

Zedd s’était occupé de la jambe cassée de Jebra, et tout allait bien de ce côté-là. Mais la pythie avait eu une sacrée chance que Cara, aussi forte que rapide, ait réussi à la rattraper par une cheville alors qu’elle venait de basculer dans le vide. Entraînée par son élan, Jebra avait cependant heurté violemment le bas du balcon, se brisant net une jambe.

Selon Nicci, la pauvre femme avait perdu conscience une seconde avant de faire le grand plongeon.

La fracture avait posé pas mal de problèmes à Zedd. Jebra étant en transe, en quelque sorte, il avait jugé plus prudent de ne pas reconstituer l’os – une intervention magique assez lourde. Utilisant quand même son pouvoir, il avait réduit la fracture puis posé une attelle des plus classiques. Dès que la patiente se réveillerait, il la ferait bénéficier d’une magie de guérison plus élaborée.

Si Jebra se réveillait un jour, ce dont Nicci doutait ouvertement.

Pour la magicienne, la jambe cassée était sans importance, comparée aux autres malheurs de Jebra. Pour commencer, il y avait son état catatonique. Malgré tous leurs efforts, Zedd et Nicci n’étaient pas parvenus à l’en tirer – pourtant, ils avaient fait le maximum, et la magicienne avait même recouru à la Magie Soustractive.

Zedd s’y était d’abord opposé, puis il avait dû capituler, puisque rien ne fonctionnait.

Hélas, ces sortilèges-là n’avaient pas été plus efficaces que les siens. L’esprit de Jebra était inaccessible ! Le sort lancé par la voyante adverse ne semblait pas pouvoir être neutralisé. En d’autres termes, selon Nicci, les ravages provoqués par la voyante étaient irréversibles. À moins peut-être de connaître très précisément le sortilège utilisé. Mais ça, c’était beaucoup trop demander…

Nathan se pencha et posa deux doigts sur le front de la pythie. Puis il se redressa et secoua la tête, avouant sa totale impuissance.

Nicci n’avait jamais vu personne dans cet état.

Zedd, lui, trouvait que ça lui rappelait quelque chose. Malgré les questions pressantes de la magicienne, il n’avait pas réussi à être plus précis. Cette magie paralysante ne lui était pas totalement étrangère, il en aurait mis sa main au feu, mais aucune information moins… générale… ne lui revenait à l’esprit.

Pour se justifier, il avait rappelé à son petit monde qu’un Premier Sorcier passait le plus clair de son temps à étudier la magie. Avec l’âge, il pouvait oublier ou mélanger certaines choses. Mais en insistant, il était certain d’identifier tôt ou tard la toile magique qui emprisonnait Jebra.

La tâche aurait été bien plus aisée si la pythie n’avait pas été inconsciente. Nicci le savait, et elle tirait mentalement son chapeau à Zedd, qui n’invoquait pas cette excuse pour minimiser son échec.

Entendant du bruit dans le couloir, Nathan alla ouvrir la porte et jeta un coup d’œil dehors.

— Que se passe-t-il ? cria une voix familière.

C’était Anna, escortée par Rikka.

— Quelqu’un peut me dire ce qui se passe ? haleta la Dame Abbesse dès qu’elle fut entrée dans la chambre. Je suis sûre qu’il est arrivé malheur à Richard !

Des mèches de cheveux gris s’échappant de son chignon dévasté, la vieille dame étudia attentivement les personnes présentes dans la pièce. Quand on avait son expérience, c’était un bon moyen de se faire une idée sur la gravité d’une situation.

Bien qu’Anna fût en principe à la retraite – un point qui restait à éclaircir avec Verna, sa remplaçante –, Nicci la considérait toujours comme la femme de tête qui régnait sur le Palais des Prophètes, imposant son autorité aux Sœurs de la Lumière et aux employés de tous rangs.

Même si elle n’appartenait plus à l’ordre de la Lumière, Nicci ne pouvait jamais s’empêcher d’être tendue en présence de son ancienne supérieure – dont la courte taille et l’incontestable embonpoint ne diminuaient en rien l’autorité, bien au contraire.

— Nathan, demanda Anna au prophète, qu’est-il arrivé ? Le garçon est-il blessé ou…

— Anna, je n’en sais rien ! s’écria Nathan, peu désireux de subir un interrogatoire en règle. Écoutons plutôt ce que Nicci et Cara ont à dire.

Anna braqua son regard de feu sur la magicienne.

— Notre seule certitude, dit Nicci, c’est que la bête nous a attaqués pendant que nous étions dans la Sliph. Cara et moi avons tenté d’aider Richard, mais nous avons très vite été séparées de lui. À ce moment-là, enfin, un peu après, j’ai senti le contact d’une magie inconnue.

» Ensuite, Cara et moi nous sommes retrouvées dans la forteresse, sans Richard. Nous ne savons pas ce qui lui est arrivé, ni d’ailleurs ce qu’il est advenu de la bête.

» Une fois ici, nous avons découvert que Jebra était victime d’un sortilège. J’ai pu établir qu’il avait été lancé par la même personne qui s’en était prise à Richard dans la Sliph. Grâce à Zedd, nous savons maintenant qu’il s’agit d’une voyante.

— Mon Agiel est mort…, dit Cara en brandissant tristement son arme. Le lien avec le seigneur Rahl est brisé. Les D’Harans ne sentent plus la présence de leur seigneur.

— Créateur bien-aimé…, soupira Anna, atterrée.

Zedd désigna la femme allongée dans le lit.

— Le sort de la voyante a plongé Jebra dans une sorte de coma. Impossible de la réveiller ! Je sais que cette magie est l’œuvre d’une voyante, mais je me demande comment une magicienne de cette catégorie a pu lancer un sortilège pareil à distance. D’après ce que je sais des voyantes, cet exploit ne devrait pas être possible. Il dépasse de loin les possibilités de ces femmes…

— Tu es certain qu’il s’agit d’une voyante ? demanda Anna.

— J’ai eu affaire à ces charmantes magiciennes par le passé. Quand on a été griffé par un chat, on s’en souvient jusqu’à la fin de ses jours, pas vrai ? Eh bien, moi, j’ai été « griffé » par une voyante, jadis, et je sais ce que je dis !

— Je crois avoir identifié la coupable, intervint Nicci. Elle se nomme Six… Quant à l’impossibilité de lancer des sorts à distance, vous ne devriez pas y attacher trop d’importance, Zedd. Les limites des pratiquants de la magie varient en fonction des individus, vous le savez aussi bien que moi.

— C’est bien raisonné, admit Zedd de mauvaise grâce.

— Assez parlé de voyantes ! s’écria Nathan. Jebra vous a-t-elle donné des précisions supplémentaires au sujet de sa vision ?

— Eh bien, pas depuis qu’elle est sous l’influence du sort… Mais juste avant de sauter dans le vide, elle a dit quelques mots : « Les étoiles… Les étoiles s’écrasent sur le sol. Les étoiles gisent dans l’herbe… »

— Les étoiles…, répéta Nathan.

Il se mit à marcher de long en large dans la chambre en se tapotant pensivement le menton.

— Zedd, j’ai peur que cette prophétie ne me dise rien du tout. Mais il s’agit peut-être d’un fragment de texte. Et dans ce cas, il est trop court pour avoir un véritable écho dans ma mémoire.

— Si je comprends bien, dit Anna d’un ton sinistre, il se peut que nous… eh bien, que nous ayons perdu Richard. En d’autres termes, il est possible que cette voyante l’ait tué.

— Le seigneur Rahl n’est pas mort ! cria Cara en faisant un grand pas en avant.

Zedd se leva d’un bond, fit signe à la Mord-Sith de se calmer puis s’adressa à Anna :

— Je pense comme Cara, annonça-t-il.

— Je sais pourquoi elle réagit ainsi, dit Anna. Mais toi, vieil homme ?

— C’est à cause de la femme allongée dans ce lit.

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, sa première vision depuis des années concernait Richard…

— C’est exact, intervint Nicci. C’était au sujet de l’avenir immédiat du Sourcier. Jebra m’a dit de ne pas le perdre de vue un instant.

— C’est pourtant ce que tu as fait, grogna Anna.

Nicci ne releva pas la provocation.

— C’est vrai, mais comment prévoir l’attaque de la bête ? C’était impossible.

Anna semblant de plus en plus larguée, Zedd crut bon de lui fournir quelques explications :

— Nous pensons que la voyante voulait frapper Richard avec sa magie. Mais la bête a saboté son plan si soigneusement conçu…

— Et comment ça, je te prie ?

Nicci répondit à la place du vieux sorcier.

— Le monstre l’a empêchée d’ensorceler Richard. Exactement comme nous, elle l’a perdu dans la Sliph. Maintenant elle a un gros problème : le retrouver !

— Et comme nous, enchaîna Zedd, elle a pensé à Jebra.

— Pour quoi faire ? demanda Anna. Les voyantes ont accès à l’avenir – ce qu’elles appellent le flot du temps. Pour quelle raison votre… Six… aurait-elle besoin d’une pythie ?

— Tu as raison, elles ont accès à l’avenir, dit Zedd, mais elles ne peuvent pas y voir exactement ce qu’elles veulent. Nathan va t’expliquer ça beaucoup mieux que moi…

Le prophète fit un pas en avant.

— Les prophéties ont une composante… hum… aléatoire. Elles arrivent quand ça leur chante, pas nécessairement quand on en a besoin. Les anciens sorciers savaient peut-être plier les prédictions à leur volonté, mais ils ont gardé ce secret pour eux… Quand on s’intéresse aux prophéties, il faut accepter de se laisser guider, et ne pas avoir d’objectif trop précis en tête.

Nathan n’ayant plus rien à ajouter, Zedd prit le relais :

— Six a probablement appris dans le flot du temps que Jebra avait eu une vision au sujet de Richard. Au lieu de s’épuiser en recherches, elle a décidé de venir voler la réponse à ses questions dans l’esprit de la pythie.

— C’est pour ça que nous ne pouvons pas réveiller Jebra, dit Nicci. Six s’est ainsi assurée que nous n’ayons pas les informations qu’elle détient. Même si la pythie n’a dit que quelques mots, je suis sûre que la voyante lui a arraché toute sa vision. Ensuite, elle l’a poussée à se suicider, mais ça n’a pas fonctionné. Le même sortilège a donc plongé Jebra dans l’inconscience – c’est plus simple qu’un meurtre à distance et tout aussi efficace.

Le front plissé, Nathan n’avait pas raté un mot du discours de Nicci.

— Selon toi, Jebra a vu que Richard allait trouver des étoiles tombées du ciel qui gisent dans l’herbe ? Bref, qu’il est quelque part où se sont un jour écrasées des météorites ?

— C’est une interprétation plausible, dit Zedd.

Le prophète hocha pensivement la tête.

Fidèle à elle-même, Anna ne semblait pas du tout convaincue.

— En résumé, Richard serait vivant et ensorcelé par une voyante ?

— Oui, c’est ça, confirma Nicci. Zedd et moi en sommes arrivés à cette conclusion.

— Et pourquoi Six aurait-elle fait ça ? Elle peut avoir une multitude de raisons d’assassiner le Sourcier, mais quel intérêt aurait-elle à le contrôler ?

Nicci ne faiblit pas sous le regard inquisiteur de son ancienne supérieure.

— Six s’en est prise au fief de Shota, une autre voyante. Pour lui voler quoi ? Eh bien, son compagnon, qui détient l’Épée de Vérité – une arme qu’il portait à la hanche à l’époque où il était le Sourcier en titre.

Anna roula de grands yeux éperdus.

— Quel rapport avec le reste de l’histoire ?

— Samuel s’est servi de l’épée pour voler quelque chose. Et de quoi s’agissait-il ?

— D’une boîte d’Orden ! s’exclama Anna.

— Qu’il a dérobée à une Sœur de l’Obscurité, avec l’aide de l’Épée de Vérité.

Anna se tourna vers Zedd :

— Mais pourquoi Six voudrait-elle contrôler Richard ?

— Pour ouvrir la bonne boîte d’Orden, répondit le vieux sorcier en se massant le front entre le pouce et l’index, il faut se référer à un livre très important. Anna, Nathan et toi devez savoir de quel ouvrage je parle. Oui, vous êtes très bien placés pour ça…

Nathan en resta bouche bée.

— Le Grimoire des Ombres Recensées ! s’écria Anna.

— Eh oui ! Le seul exemplaire de ce livre est maintenant imprimé… dans la tête de Richard. Après l’avoir mémorisé, il a brûlé l’unique original « physique ».

— Nous devons trouver ce garçon les premiers ! s’exclama Anna.

— Quelle suggestion brillante ! railla Zedd. Nous n’y aurions sûrement pas pensé sans toi.

— De toute façon, intervint Nicci, nous avons un problème plus urgent.

— Sans seigneur Rahl, dit Cara en brandissant son Agiel privé de magie, pas de lien possible !

— Et sans lien, compléta Nicci, nous sommes tous à la merci de celui qui marche dans les rêves.

Anna encaissa cette révélation comme un coup de poing dans l’estomac.

— Il faut agir très vite, dit Zedd. La menace est grave et nous risquons d’avoir perdu la guerre avant de nous en apercevoir.

— Où veux-tu en venir ? demanda Nathan, soupçonneux.

Zedd planta son regard dans celui du prophète.

— Tu dois devenir le nouveau seigneur Rahl ! Le lien doit être rétabli d’urgence. Ensuite, tu partiras pour le Palais du Peuple.

Nathan prit le temps de digérer cette nouvelle. De haute taille, les épaules larges, il en imposait avec sa crinière blanche et sa voix autoritaire. Bref, il avait tout ce qu’il fallait pour faire un bon seigneur Rahl. Pourtant, Nicci détestait l’idée que quelqu’un prenne la place de Richard.

Mais s’ils ne faisaient rien, le Nouveau Monde se transformerait pour Jagang en un merveilleux terrain de chasse. Pour avoir été sous sa coupe psychique, Nicci savait qu’il n’existait pas grand-chose de pire. Le lien avec Richard, en revanche, lui avait sauvé la vie et permis de découvrir une certaine forme de bonheur. Pour elle, contrairement aux D’Harans, cela ne se résumait pas à l’engagement d’obéir à n’importe quel seigneur Rahl. Elle avait investi sa loyauté en Richard, un homme qu’elle aimait depuis qu’elle avait vu l’étincelle de la vie briller dans ses yeux gris.

Richard l’avait aidée à revivre – et il lui avait fait découvrir l’amour.

Parfois, savoir qu’il ne serait jamais à elle lui déchirait le cœur. Pire encore, il aimait une autre femme – et quelqu’un dont elle ne se souvenait pas, pour ne rien arranger.

Si elle s’était rappelé Kahlan, sachant à quel point elle était intelligente, belle et tendre, Nicci aurait au moins pu être heureuse pour Richard. Mais comment se réjouir pour quelqu’un qui aimait un fantôme ?

— Je comprends…, murmura Nathan au terme d’une longue réflexion.

Anna semblait avoir au bout de la langue un bon millier d’objections – une par anniversaire du prophète, au minimum. Mais elle parvint à les ravaler, sans doute parce qu’elle mesurait les conséquences désastreuses de l’absence, en l’état des choses, d’un seigneur Rahl dans l’empire d’haran.

— L’armée d’harane n’est pas loin du Palais du Peuple, dit Nathan. Bientôt, elle devra affronter les hordes de Jagang. Tu as raison, Zedd, il vaudrait mieux que je sois là au moment de la bataille finale.

Nicci n’avait pas encore informé les gens de la forteresse des derniers développements.

— Richard est allé en D’Hara pour dire aux militaires de ne pas affronter l’armée adverse. Parce que ce serait un combat perdu d’avance…

— Que leur a-t-il dit de faire ? demanda Anna, rouge comme une pivoine. S’ils ne se battent pas contre l’armée…

— Ils ont mission de semer la terreur dans l’Ancien Monde, dit Nicci.

Zedd, Nathan et Anna se regardèrent, éberlués.

— Ai-je bien entendu ? lança le vieux sorcier.

— C’est la seule solution, affirma Nicci. Face à l’armée de Jagang, nous n’avons aucune chance. Richard veut miner la volonté de se battre de nos ennemis. Pour ça, il faut s’en prendre à leur terre natale.

— Par les esprits du bien…, soupira Zedd.

Il alla se camper devant une fenêtre et sonda un moment la nuit. Quand il se retourna, des larmes faisaient briller ses yeux.

— J’ai été dans la position de Richard, dit-il et j’ai dû également donner des ordres qui me glaçaient les sangs… Le pauvre garçon… Il a raison, bien entendu, et j’aurais dû m’en apercevoir aussi. Mais je me voilais la face. Parfois, il faut un courage extraordinaire pour garder les yeux ouverts…

Cara fit un pas en avant, s’agenouilla devant Nathan et inclina la tête.

— Maître Rahl nous guide ! récita-t-elle. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Zedd s’agenouilla également, vite imité par Rikka et Nicci. À contrecœur, Anna consentit à faire comme tout le monde.

— Maître Rahl nous guide ! déclamèrent-ils à l’unisson. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Bombant le torse, les mains croisées dans le dos, Nathan regardait ses sujets avec toute la noblesse d’un authentique seigneur Rahl.

Les dévotions achevées, Zedd et les autres se relevèrent, troublés par ce qu’ils venaient de faire. À partir de cet instant, Richard n’était plus le seigneur Rahl…

— Voilà, c’est fait…, annonça Cara avec un profond manque d’enthousiasme. La magie de mon Agiel est revenue et tous les D’Harans sentent de nouveau le lien avec leur seigneur Rahl.

— Nous aurons au moins ça pour nous, soupira Nathan.

— Seigneur Rahl, dit Zedd au vieux prophète, tu dois partir au plus vite pour D’Hara. Des troupes de l’Ordre rôdent encore dans les cols que tu devras emprunter, mais je t’indiquerai un itinéraire qui te permettra de les éviter.

» Il faut que le dépositaire du lien, c’est-à-dire toi, soit aux côtés des défenseurs du palais.

— Et l’armée de Jagang ? demanda Anna, visiblement inquiète pour le prophète. Que fera l’empereur quand il découvrira que notre armée s’est volatilisée à son nez et à sa barbe ?

— Il assiégera le Palais du Peuple, bien sûr, répondit Zedd. Verna et quelques sœurs participeront à la défense, mais dans ce palais, comme tu le sais, la magie des non-Rahl est quasiment neutralisée. Verna et ses sœurs ne seront pas aussi efficaces que d’habitude. Et pour l’instant, Nathan est le seul Rahl en mesure de défendre le complexe et ses habitants.

— C’est pour ça qu’il doit partir au plus vite, ajouta Nicci.

— Dès ce soir, pour être précis, conclut Zedd.

Nathan regarda le vieux sorcier, puis la magicienne.

— Je comprends, et je ferai de mon mieux. Espérons que Richard sera un jour en mesure de reprendre sa place et son titre.

Cette déclaration soulagea Nicci, qui se sentit un peu moins oppressée… et coupable.

— Nous ferons tout pour ça ! assura Zedd.

— Vous pouvez compter sur nous, ajouta Nicci.

Cara braqua son Agiel sur l’infortuné prophète.

— Et n’allez surtout pas imaginer que vous garderez le poste, lâcha-t-elle. Parce qu’il appartient au seigneur Rahl !

— C’est moi, le seigneur Rahl, désormais…

— Vous savez très bien ce que je veux dire !

Nathan eut un petit sourire.

— Et ne va pas sombrer dans la folie des grandeurs, seigneur Rahl ! lança Anna en tapotant les côtes du prophète du bout d’un index boudiné. Je t’accompagnerai pour t’empêcher de multiplier les âneries !

Nathan encaissa la nouvelle avec fatalisme.

— Un seigneur Rahl digne de ce nom a besoin d’une assistante, et tu devrais convenir, faute de mieux…

Chapitre 35

Après être resté une petite éternité à plat ventre sur un sol de pierre glacial, au cœur d’une forêt inconnue, occupé à sonder un abîme obscur, Richard finit par s’asseoir en tailleur. Il avait appelé la Sliph à s’en casser la voix, mais sans le moindre résultat. La créature l’avait abandonné.

Richard posa les coudes sur ses genoux et se prit la tête à deux mains. Il se sentait perdu, incapable de déterminer ce qu’il devait faire… Depuis son départ de Terre d’Ouest, combien de fois s’était-il senti ainsi ? Pour être franc, il ne comptait plus les occasions où il avait eu le sentiment d’être au bout du rouleau. Jusque-là, il avait toujours remonté la pente. Mais il n’était pas sûr de réussir, ce coup-ci.

En grandissant, il ne s’était jamais douté qu’il avait le don depuis sa naissance. Dans son pays, on ignorait absolument tout de la magie. Une fois informé qu’il était venu au monde avec le pouvoir, il avait commencé par le refuser. En ce temps-là, il aurait tout donné pour qu’on l’en débarrasse, comme s’il s’agissait d’une maladie contagieuse. Peu à peu, il avait fini par accepter ses « particularités », reconnaissant qu’elles pouvaient se révéler utiles et qu’elles faisaient partie de lui. Après tout, sa magie lui avait souvent sauvé la vie. Plus important encore, elle l’avait aidé à protéger Kahlan et bien d’autres personnes qu’il chérissait.

Le don était une part de lui-même, quelque chose qu’on ne pouvait pas plus lui arracher que le cœur ou les poumons.

Et voilà qu’il l’avait perdu !

Après la révélation stupéfiante de la Sliph, il avait du mal à croire que son don l’avait bel et bien abandonné. N’était-ce pas plutôt un incident de parcours ? une perte provisoire due au dysfonctionnement actuel de la magie ? Par le passé, alors qu’il brûlait d’envie d’être débarrassé de son pouvoir, n’avait-il pas découvert que c’était tout simplement impossible ?

Eh bien, il s’était trompé ! Son don avait disparu, ni plus ni moins. Il avait un moyen très simple de le vérifier : tenter de réciter le Grimoire des Ombres Recensées. Le résultat parlait de lui-même : il ne se souvenait plus d’un mot de l’ouvrage !

Pour lire un traité de magie, il fallait avoir le don – et encore plus pour l’apprendre par cœur. Sans pouvoir, on ne se souvenait pas des mots qu’on lisait, au point de croire qu’on regardait une page blanche. Maintenant qu’il n’était plus un sorcier, Richard ne conservait pas l’ombre d’une réminiscence du fameux grimoire.

Face à la Sliph, il avait échoué à passer une épreuve – laquelle, exactement, il n’en était pas encore sûr ! Mais le verdict restait sans appel : un lamentable ratage.

Richard était abattu comme s’il avait trahi Kahlan…

Mais comment le « message » pouvait-il être une épreuve conçue à son intention par Baraccus ? Et quel en était l’objectif, s’il existait ? Ne comprenant même pas de quoi avait voulu parler la Sliph, il était incapable de dire comment il avait échoué.

Si Zedd, Nicci ou Nathan avaient été avec lui, tout serait devenu tellement plus simple…

Soudain mal à l’aise, Richard se demanda combien de fois, en quelques heures, il avait souhaité qu’on lui réponde, qu’on l’aide ou qu’on vienne le sauver. Aucun de ses souhaits n’avait été exaucé. C’était normal, car il en allait toujours ainsi…

Mais pourquoi perdait-il un temps précieux à se lamenter sur son sort ? Il devait réfléchir, pas attendre que quelqu’un vienne trouver les solutions à sa place.

S’étendant sur le sol, il recommença à sonder la frondaison et, au-delà, les étoiles qui scintillaient au firmament. Avec un sourire, il pensa qu’une étoile filante allait peut-être exaucer ses souhaits.

Puis il s’arracha au monde du rêve et de l’autoapitoiement et se mit au travail.

Après avoir retourné cent fois la question dans son esprit, il n’était toujours pas plus avancé. Dans le message que lui avait répété la Sliph, Baraccus annonçait qu’il ne détenait pas les réponses qui auraient pu sauver le Sourcier. Il affirmait cependant que ce dernier avait en lui tout ce qu’il fallait pour réussir et qu’il croyait en lui…

À aucun moment la Sliph n’avait utilisé le nom ou le prénom de Richard. Pourtant, il semblait évident que ces propos s’adressaient à lui.

Baraccus parlait à l’homme dont il avait préparé la naissance – un futur sorcier de guerre apte à affronter Jagang. Bien entendu, il n’avait pas pu connaître le nom de cet « élu », ni savoir à quoi il ressemblerait physiquement ou moralement. En tout cas, ça paraissait logique…

Baraccus avait tenu un discours simple et direct, et même en l’absence de nom, on sentait bien qu’il s’adressait à une personne précise.

Mais où était l’épreuve, là-dedans ? Et pourquoi Richard avait-il échoué ?

De plus en plus frustré de ne rien comprendre, il arracha une touffe d’herbe, entre deux dalles mal jointes, et entreprit de la mordiller distraitement.

Comme pour l’« intervention d’urgence », Baraccus avait-il conféré un pouvoir autonome à la Sliph, afin qu’elle puisse évaluer les chances de succès de Richard ? La créature était-elle arrivée à la conclusion qu’il ne se montrerait pas à la hauteur de sa mission ?

Non, ça ne tenait pas debout.

Sans cesser de contempler les étoiles, Richard se repassa la scène plusieurs fois. La Sliph s’était détournée de lui lorsqu’il avait mentionné Shota, affirmant qu’elle était la première à lui avoir délivré le message.

La créature connaissait-elle Shota ? Baraccus l’avait-elle avertie que l’« élu » ne devait en aucun cas frayer avec une voyante ? C’était peut-être ça, l’échec de Richard. Et s’il avait tout simplement pris trop d’initiatives ?

Non, Baraccus ne lui aurait pas interdit d’interroger des gens, de trouver des réponses et de résoudre des problèmes.

Richard se remémora les propos de la Sliph.

« Je pleure de ne pas connaître les réponses qui pourraient te sauver. Si je les détenais, sois certain que je te les livrerais de bon cœur. Mais je sais qu’il n’y a que du bon en toi et je te fais confiance. Tu as ce qu’il faut pour réussir. Quand viendra le temps où tu douteras de toi-même, ne renonce pas. Souviens-toi que je croyais en toi et en tes chances de succès. Tu es un être d’exception. Aie confiance en toi ! »

Selon la créature de vif-argent, c’était un message de Baraccus. Certes, mais Shota lui avait tenu exactement le même discours, la dernière fois qu’il l’avait vue.

Richard n’avait jamais eu tendance à croire aux coïncidences. Dans le cas présent, ce n’était même pas envisageable. Comment la voyante aurait-elle pu dire « par hasard » les mots que Baraccus avait confiés à la Sliph des millénaires plus tôt ? Le message était beaucoup trop long pour que ce soit possible…

Bien… Mais s’il ne s’agissait pas d’une coïncidence, pourquoi Shota avait-elle répété mot pour mot les phrases de Baraccus ? Avait-elle tenté de lui dire quelque chose ? de l’avertir, peut-être ?

Si la voyante avait l’intention de l’aider, pourquoi ne lui avait-elle pas parlé de l’épreuve ? Parce qu’elle ignorait la bonne réponse ? C’était tout à fait possible, mais s’il avait été simplement prévenu, Richard s’en serait peut-être beaucoup mieux sorti.

Zedd aimait répéter qu’une voyante ne révélait jamais quelque chose d’utile sans ajouter une information qu’on n’avait aucune envie d’entendre. Était-ce le cas dans cette affaire ? Richard ne voyait pas comment cette amusante remarque aurait pu s’appliquer au message de Baraccus.

Quand il y réfléchissait, plusieurs détails, dans ce texte, le frappaient. Un ton un peu trop naïf, peut-être. Avec des mots très simples, presque enfantins, qui revenaient plusieurs fois en quelques lignes.

« Je te les livrerais de bon cœur… Je sais qu’il n’y a que du bon en toi et je te fais confiance. Aie confiance en toi ! »

Tout cela s’écartait un peu de la façon de parler des gens… Très légèrement, il fallait l’avouer, mais le fait demeurait.

Dans la bouche de la Sliph, une créature magique, ça semblait tout à fait naturel, à vrai dire. Dans celle de Shota, en revanche, il y avait comme un décalage…

Un discours tenu par une autre créature magique ? C’était dans cette voie qu’il devait chercher ?

Soudain, la lumière se fit dans l’esprit de Richard. Il se souvenait, maintenant ! Et il savait pourquoi la tirade de Shota lui avait paru bizarrement familière.

Ce n’était pas la première fois qu’il l’entendait !

Une créature magique la lui avait tenue le soir même de sa rencontre avec Kahlan.

C’était dans le pin-compagnon, alors qu’ils campaient pour la nuit. Lui faisant promettre qu’il n’aurait pas peur de la magie, sa future femme avait sorti une petite fiole qui contenait une flamme-nuit. Après avoir aidé Kahlan à traverser la frontière, la créature nommée Shar agonisait, car elle était incapable de survivre longtemps loin de son pays et de ses semblables. Et elle n’avait plus assez de forces pour retourner chez elle.

Richard se souvint des propos de Kahlan :

« Elle s’est sacrifiée pour moi parce que son peuple, comme beaucoup d’autres, périra si Darken Rahl arrive à ses fins. »

La flamme-nuit avait révélé à Richard que Darken Rahl le traquait et finirait par le capturer et le tuer s’il se contentait de fuir.

Richard avait remercié la flamme-nuit d’avoir aidé Kahlan à venir en Terre d’Ouest. Grâce à la jeune femme, qui l’avait empêché de commettre une folie, sa vie promettait d’être un peu plus longue que prévu. Et plus agréable, aussi, parce que sa nouvelle amie était une source de bonheur.

Shar lui avait alors tenu les propos que Baraccus avait confiés trois mille ans plus tôt à la Sliph. À l’époque, les expressions un peu enfantines ne l’avaient pas gêné, parce qu’elles convenaient merveilleusement bien à l’apparence et au caractère de la flamme-nuit. C’était finement observé. Pourtant, Baraccus en personne avait choisi ces mots, et il devait bien avoir une raison.

Shota lui avait répété le message – peut-être sans connaître sa source – afin de lui rappeler cet épisode avec Shar. Sans savoir exactement où ça devait mener son « protégé », elle avait fait d’instinct ce qu’il fallait pour réveiller un souvenir dans son esprit.

Ça n’avait pas bien fonctionné à cause de la vision où Kahlan assistait à l’exécution de son mari. Vivre ainsi sa propre fin, jusqu’à sentir la lame trancher sa gorge, avait trop bouleversé Richard pour qu’il se souvienne de Shar.

Un moment, le Sourcier écouta les bruits nocturnes de la forêt. Le bruissement des feuilles caressées par le vent, le pépiement d’un écureuil, les trilles d’un rossignol…

Peu à peu, un autre souvenir remontait à la surface de sa mémoire.

Shar s’était adressée à lui en utilisant son nom et son prénom. À l’époque, il avait vaguement pensé qu’elle avait dû les entendre pendant que sa fiole reposait bien au chaud dans la bourse accrochée à la ceinture de Kahlan. Mais il y avait peut-être une autre explication, bien plus simple.

Shar connaissait son nom et son prénom depuis toujours !

Un autre souvenir se réveilla dans la tête de Richard. Quand il avait demandé à Shar pourquoi Darken Rahl voulait le tuer – simplement parce qu’il avait aidé Kahlan, ou pour une autre raison –, la réponse de la flamme-nuit l’avait étonné :

« Il y a une autre raison. Mais elle est secrète ! »

Richard cria de surprise et se leva d’un bond.

Il venait de comprendre !

— Par les esprits du bien ! c’est évident !

À l’époque, il avait cru que Shar faisait allusion au croc qu’il portait autour du cou, caché sous sa chemise, mais il s’était trompé du tout au tout. Ça n’avait rien à voir avec le croc ! Shar avait voulu le mettre sur une piste – celle du mystérieux livre que Baraccus avait laissé quelque part à son intention.

Mais il n’avait pas fait le rapprochement, parce qu’il était beaucoup trop tôt pour ça.

À l’époque, il avait déjà échoué à une épreuve semée sur son chemin par Baraccus. Ignorant quand son successeur serait prêt à comprendre, l’antique sorcier avait dû laisser des indices un peu partout. Car s’il était né avec les deux facettes du don, comme prévu, le Sourcier n’était en rien prédestiné à faire ce qu’il fallait. Pour suivre le bon chemin, il lui fallait un soutien discret.

Baraccus n’avait jamais eu l’intention de priver Richard de son libre arbitre. Du coup, il avait été obligé de prévoir des sortes d’examens à chaque étape de l’évolution de son successeur – afin de s’assurer qu’il avançait de la bonne façon. Combien d’autres épreuves avait-il passées sans même le savoir ? Il n’aurait su le dire, mais une chose semblait sûre : l’ombre de Baraccus le suivait depuis le début.

Richard avait au minimum raté deux épreuves. La première sous le pin-compagnon, face à Shar, et la deuxième quelques heures plus tôt, en présence de la Sliph.

Mais celle-là, il pouvait la repasser !

Toutes les pièces du puzzle se mettaient en place, l’emplissant d’une excitation telle qu’il n’en avait jamais connu. Sa vie entière n’était qu’un prologue à l’instant décisif qu’il était en train de vivre. Pour la première fois depuis le jour de sa naissance, il n’était plus aveugle et sourd.

Le Sourcier se laissa tomber sur le sol, juste au-dessus de la crevasse obscure.

— Sliph, reviens ! Je sais ce que Baraccus attendait de moi ! Reviens !

Jaillissant du sol, une tête et un cou de vif-argent vinrent se camper devant les yeux émerveillés de Richard.

Un des plus beaux spectacles qu’il ait vus de sa vie… Alors que la Sliph lui souriait, Richard vit le reflet de son propre visage sur sa « peau » lisse et argentée.

— Maître, tu veux modifier ta réponse ?

Le Sourcier aurait volontiers embrassé l’étrange créature.

— Oui !

— Et que veux-tu me dire, à présent ?

— Une flamme-nuit m’a dit ces mots longtemps avant Shota. Ma première réponse n’était pas fausse, mais simplement incomplète. La flamme-nuit nommée Shar fut la première à me transmettre le message de Baraccus. C’est de ça qu’il voulait que je me souvienne, n’est-ce pas ? Ne me dis pas que j’ai encore raté l’épreuve ?

La Sliph sourit tendrement. Si des bras de vif-argent avaient jailli du sol pour l’enlacer, Richard n’aurait pas été plus surpris que ça…

— Tu as quelque chose à ajouter, maître ? demanda la Sliph, un rien malicieuse.

— Oui. J’ai compris le message de Baraccus : ce qu’il a laissé à ma seule intention est caché là où vivent les flammes-nuit.

La Sliph approcha, toujours souriante. Pour la première fois depuis qu’il la connaissait, Richard vit qu’elle le considérait vraiment et définitivement comme son maître.

Elle s’abandonnait à lui, lui offrant son âme et son cœur.

— Tu as passé l’épreuve, maître, et je suis très satisfaite.

— C’est bien ton tour, après tant de siècles.

La créature eut un délicieux rire de gorge.

— Sais-tu où vivent les flammes-nuit, maître ?

— Non, mais Kahlan m’a un peu parlé de leur foyer… Kahlan est ma femme. Elle a voyagé en toi, et ça l’a rendue heureuse, mais tu ne te souviens pas d’elle parce que nos ennemis l’ont capturée et ont jeté un sort d’oubli sur elle. De la sorcellerie, un peu comme celle qui t’a métamorphosée… J’essaie de retrouver Kahlan avant que les Sœurs de l’Obscurité aient pu faire souffrir trop de gens.

» C’est mon combat depuis le début, Sliph : protéger les innocents. Pour m’aider, Baraccus m’a laissé un objet très précieux.

— Je comprends, et j’en suis très heureuse pour toi, maître.

— Merci… Donc, Kahlan m’a parlé du pays des flammes-nuit, un endroit merveilleux, selon elle.

— C’est ce que Baraccus m’a dit, maître…

— Toujours d’après Kahlan, on ne peut pas voir les flammes-nuit en plein jour. Il faut attendre que le soleil se couche, et je crois que c’est de ça qu’elles tiennent leur nom.

— Je suis heureuse de te voir si satisfait, maître, dit la Sliph, visiblement ravie que son maître ait repris goût à la vie.

— Tu peux aller dans le pays des flammes-nuit ? Ce lieu merveilleux où les étoiles reposent dans l’herbe ?

— Même si tu pouvais voyager, maître, cette destination nous serait… interdite. Baraccus n’a pas exigé par hasard que cette « sortie de secours » soit là où elle est. Il ne voulait pas que je puisse aller chez les flammes-nuit, comprends-tu pourquoi ? Parce que personne ne devait savoir qu’il s’y était rendu, tout simplement !

» Ce lieu ne devait jamais devenir une de mes destinations. Ainsi, il pourrait rester secret jusqu’à ce que tu arpentes le monde.

» Maître, cette issue n’est pas très loin du pays des flammes-nuit, mais je ne peux pas aller plus loin dans cette direction. Je ne devais pas laisser deviner l’existence de cet endroit, ni divulguer des informations sur l’homme qui serait un jour mon véritable maître. C’est pour ça que je n’ai pas pu dire à tes amies où je t’avais déposé. Ces diverses mesures de sécurité ont permis que le message soit délivré au bon moment et à la bonne personne. En outre, te priver de tes compagnes t’a forcé à penser par toi-même. Un jour, Baraccus m’a confié que la réflexion serait la clé de ton succès.

Tant de révélations donnaient le tournis à Richard. Et pourtant, il n’était qu’au début de son chemin.

— Sliph, tu as conduit Magda, la femme de Baraccus, jusqu’ici, n’est-ce pas ? Et elle avait un objet avec elle.

— Oui. C’est ici que j’ai amené Magda Searus après ma dernière rencontre avec Baraccus. Avant de repartir, elle s’était arrangée pour réparer les dalles. C’est la dernière fois que je l’ai vue, et personne n’est venu ici depuis ce que tu appelles des millénaires.

» Tu as réussi l’épreuve, maître. Te voilà sur le chemin de la bibliothèque secrète de Baraccus.

Chapitre 36

Kahlan se frayait prudemment un chemin dans les ruines de très vieux bâtiments dont les millénaires avaient fini par avoir raison. Des tonnes de gravats avaient roulé sur le versant abrupt de la colline, mais il en restait encore assez sur le site pour que la progression soit difficile. Dans l’obscurité, trébucher et tomber était un risque évident, et dévaler involontairement le flanc de cette colline ne disait rien à la prisonnière des Sœurs de l’Obscurité.

Devant Kahlan, Ulicia, Armina et Cecilia, Jillian se jouait des difficultés avec l’aisance d’une chèvre des montagnes.

Les trois sœurs haletaient et elles avaient de plus en plus de mal à avancer. Si pressées qu’elles soient d’arriver à destination, elles étaient au bord de l’épuisement, glissaient fréquemment et prenaient presque en permanence le risque d’une chute mortelle.

Selon Kahlan, il aurait été raisonnable d’attendre le lendemain matin pour terminer l’ascension. Mais elle n’allait sûrement pas donner un si bon conseil à ses tortionnaires. De toute façon, les sœurs n’en faisaient qu’à leur tête. Si elle s’en mêlait, ça lui vaudrait une nouvelle correction, et rien de plus.

Bien entendu, la prisonnière aurait été ravie qu’une des trois femmes tombe et se brise la nuque. Mais les deux survivantes auraient quand même continué à la dominer. Toutes les trois contrôlaient l’affreux collier que la jeune femme portait autour du cou, et c’était amplement suffisant pour faire un cauchemar de sa vie.

Stoïque, Kahlan grimpait sans émettre de commentaires…

Le chemin indiqué par Jillian étant des plus périlleux, les chevaux attendaient sagement au pied du promontoire. Les sœurs ne se séparant jamais de certains objets – utilitaires pour la plupart, mais il y avait aussi dans le lot de précieux artefacts –, Kahlan avait été transformée en bête de bât. Chargée comme un baudet, elle avait encore plus de mal à négocier les difficultés du chemin. Jillian avait proposé de l’aider, mais les sœurs avaient refusé. Kahlan était une esclave, après tout, et qui songerait à améliorer le sort de ces débris d’humanité ? Au lieu de s’apitoyer sur la prisonnière, Jillian devait les conduire au plus vite auprès de Tovi, car l’urgence était là.

D’un regard, Kahlan avait incité sa nouvelle amie à obéir.

En peinant sous le poids de sa charge, elle avait vite trouvé une consolation : des efforts pareils la rendaient chaque jour un peu plus forte, alors que les sœurs, rétives à tout ce qui exigeait un peu de courage, s’affaiblissaient très régulièrement.

Kahlan voulait rester en forme et devenir de plus en plus forte. Un jour, elle aurait besoin de ses muscles, c’était certain. Mais en attendant, la journée avait été longue et elle commençait aussi à tirer la langue.

Par bonheur, l’éprouvant voyage touchait à sa fin. Très bientôt, les quatre sœurs seraient réunies. Avec un peu de chance, ça leur adoucirait le caractère. Bien qu’elle eût besoin d’un ou deux jours de répit, Kahlan n’avait guère envie de voir ses geôlières se réjouir, parce que ça n’augurerait rien de bon pour elle et pour le reste du monde.

Les sœurs semblaient convaincues que le triomphe était proche pour elles. Une nouvelle ère allait commencer, se disaient-elles souvent pour s’encourager. Sans savoir ce que ça signifiait exactement, Kahlan était morte d’inquiétude.

Les sœurs parlaient beaucoup de la récompense qui était désormais à portée de leurs mains. De plus en plus souvent, Ulicia exhortait ses compagnes à la patience, leur rappelant que le jour de leur victoire était proche.

Quel était exactement le plan des sœurs ? Quel « grand événement » attendaient-elles avec une impatience grandissante ? Kahlan n’en savait rien, mais elle avait une certitude : les boîtes qu’elle portait avec tout un fatras d’autres choses auraient un rôle capital à jouer dans cette affaire.

Les boîtes volées au seigneur Rahl…

Les sœurs ne les quittaient presque jamais des yeux. La veille, Kahlan avait entendu Ulicia répéter que les préparatifs commenceraient dès qu’elles auraient retrouvé Tovi et la troisième boîte.

Quand elle prit enfin pied sur une zone plate, Kahlan ne put s’empêcher de soupirer de soulagement.

Les quatre femmes et leur guide se trouvaient au pied d’un mur à demi écroulé. Par une grosse brèche, Kahlan put apercevoir la plaine éclairée par les rayons de lune, au pied de l’autre versant du promontoire.

Jillian s’engagea dans cette brèche et Kahlan lui emboîta le pas. Très curieusement, le mur d’enceinte était au minimum aussi épais qu’une petite maison. Pour avoir construit une protection pareille, les citadins de jadis devaient avoir sacrément peur des assaillants susceptibles de s’en prendre à eux.

De l’autre côté de la muraille, la piste rectiligne et plate passait au milieu de toute une série de bâtiments serrés les uns contre les autres. Comme partout ailleurs, ces édifices ne tenaient plus debout que par miracle, et certains n’avaient déjà plus de toit. En règle générale, la muraille avait réussi à retenir les gravats. Mais à certains endroits, la pression étant très forte, le mur avait cédé, ses débris se répandant sur le versant du promontoire et dans les douves qui entouraient la cité.

Toujours guidées par Jillian, les quatre femmes s’engagèrent dans une rue étroite flanquée d’édifices en bien meilleur état. Si les façades avaient souffert du passage des siècles, les structures de ces étranges petits bâtiments semblaient avoir très bien résisté.

Kahlan ne fut pas longue à comprendre que la petite colonne avançait dans un cimetière. Dominant certaines chapelles ardentes, de majestueuses statues se dressaient comme des spectres au milieu des défunts.

Tout en marchant au milieu des tombes, Kahlan jeta un coup d’œil dans le lointain et constata qu’une kyrielle d’autres bâtiments – pas des monuments aux morts, cette fois – l’attendaient paisiblement sous la lumière blafarde de la lune.

Dans le ciel d’une clarté tout aussi blême, la prisonnière repéra Lokey, le corbeau de Jillian.

La petite fille ne lui avait jamais désigné l’oiseau, de peur qu’Ulicia et les autres décident de lui faire un mauvais sort. Très observatrice, Kahlan avait remarqué que Jillian levait très souvent les yeux, comme si elle l’invitait à regarder en l’air.

Lorsque les sœurs ne regardaient pas, Lokey exécutait un programme d’acrobaties aériennes qui faisait sourire aux anges la fillette.

Cette enfant semblait dotée d’une très bonne nature. Au lieu de se lamenter sur son sort et sur celui de son grand-père, elle cherchait des raisons de se réjouir et d’espérer.

À un moment, Armina repéra Lokey, mais elle le prit pour un vautour décidé à suivre des proies potentielles jusqu’à ce qu’elles fassent montre d’une quelconque faiblesse.

Bien entendu, Kahlan ne détrompa pas la Sœur de l’Obscurité.

— Encore combien de temps ? demanda Ulicia en s’immobilisant au milieu des tombes.

Kahlan trouva que la sœur regardait Jillian avec beaucoup de méfiance.

— Nous sommes presque arrivées, répondit la fillette. Devant nous, à travers ce bâtiment, s’ouvre le passage qui conduit jusqu’aux morts.

— Le couloir qui conduit jusqu’aux morts ! la railla Cecilia. Tovi a toujours l’art d’en rajouter !

— Moi, contredit Armina, je trouve que le nom est bien choisi.

— Dans ce cas, avançons ! lança Ulicia, agacée.

Elle fit signe à Jillian de repartir.

L’enfant obéit. Guidant les quatre femmes hors du cimetière, elle les fit entrer dans la ville elle-même.

Avec si peu de lumière, Kahlan n’aurait pas pu en jurer, mais il semblait que tout, ici – les murs, les toits, les rues et tout le reste – était de la même couleur : le gris des cendres et de la mort. Dans un silence surnaturel, la prisonnière avait l’impression d’avancer dans le squelette géant d’une cité – d’immenses os grisâtres dépourvus de chair depuis une éternité.

Suivant une vaste promenade qui avait dû jadis être superbe – comme en témoignaient les vestiges de frises colorées, sur les murs –, Jillian avança jusqu’à un des grands bâtiments et franchit sans hésiter la majestueuse arche d’entrée.

À l’intérieur, on n’y voyait presque rien. Se fiant au bruit des pas de Jillian, Kahlan avança prudemment sur un sol en mosaïque. Alors que les sœurs ne prêtaient aucune attention aux détails de ce genre, leur prisonnière, grâce aux rayons de lune, vit que les carreaux composaient l’image d’un cimetière entouré d’un grand mur. Il y avait même de petits personnages dans les allées…

Trop occupée à reconstituer le motif, Kahlan se tordit le pied dans un trou – quelques carreaux manquants, tout bêtement – et tomba à genoux.

Ulicia la frappa aussitôt à l’arrière du crâne, l’envoyant s’étaler sur le sol.

— Debout, stupide vache ! cria la sœur.

Furieuse, elle tira un grand coup de pied dans les côtes de sa prisonnière.

Kahlan voulut obéir, mais avec le paquetage qu’elle portait sur le dos, ce n’était pas gagné d’avance.

— Oui, oui, ma sœur, souffla-t-elle en serrant les dents pour ne pas gémir de douleur. Je me redresse !

Jillian vint s’interposer entre la Sœur de l’Obscurité et sa victime.

— Laissez-la tranquille !

— Comment oses-tu me donner un ordre ? Je vais te briser le cou, sale petite vermine !

— Si on écorchait vive son amie Kahlan ? proposa Armina. Nous pourrions abandonner ses restes aux vautours, qui ont bien le droit de festoyer aussi…

Ulicia saisit Jillian par le col de sa robe.

— Écarte-toi, que je donne une bonne leçon à cette truie paresseuse !

Décidément, la sœur était en verve de métaphores animales…

— Laissez-la tranquille ! répéta Jillian, refusant de céder un pouce de terrain.

— Si on égorgeait plutôt cette sale gosse ? marmonna Cecilia. Nous n’avons plus besoin d’elle pour trouver Tovi, et le temps presse.

Consciente qu’elle devait calmer les sœurs avant qu’elles aient mis leurs menaces à exécution, Kahlan mobilisa assez de force pour se relever. Dès que ce fut fait, elle tira Jillian en arrière, hors de portée d’Ulicia.

— Désolée, c’était ma faute, s’excusa Kahlan. Si nous repartions ?

Elle fit mine de se remettre en chemin, mais ne fit pas un pas avant d’avoir reçu l’autorisation d’Ulicia.

Une lueur meurtrière dans le regard, la sœur réfléchit un moment.

— Pas tout de suite, dit-elle enfin. D’abord, nous allons montrer à cette gamine comment nous te punissons. Tu en prends trop à ton aise, ces derniers temps, sans doute parce que nous sommes trop clémentes.

— Laissez Kahlan en paix ! lança Jillian tandis que sa protectrice tentait de la pousser le plus loin possible des sœurs.

— Sinon, tu feras quoi, petite idiote ? cria Ulicia, les poings sur les hanches.

— Je ne vous conduirai pas jusqu’à Tovi !

— Tu es vraiment stupide ! cracha la Sœur de l’Obscurité. Nous savons où elle est ! Pour la trouver, nous n’avons plus besoin de toi.

— Détrompez-vous… Il y a des milliers de tunnels sous ce bâtiment. Vous vous perdriez au milieu des ossements ! Si vous ne fichez pas la paix à Kahlan, je ne vous montrerai pas le chemin…

— Je sens la présence de Tovi, annonça Cecilia. Égorge cette enfant, Ulicia. Mon Han suffira pour localiser notre compagne, fais-moi confiance.

— Je capte aussi la présence de Tovi, dit Armina.

— La sentir ne vous aidera pas à la trouver, insista Jillian. En bas, parmi les ossements, vous serez très près d’elle, mais une seule mauvaise décision, et vous marcherez des lieues et des lieues sans jamais la localiser. Des gens sont morts là-dessous parce qu’ils ne retrouvaient pas la sortie…

Les mains croisées sur le ventre, Ulicia réfléchit à la nouvelle donne.

— Nous n’avons pas de temps à perdre, dit-elle enfin. Une sacrée chance que vous avez là, toutes les deux ! En route !

» Ne vous en faites pas, Armina et Cecilia, très bientôt, nous réglerons tous les comptes en suspens…

» Jillian, dépêche-toi de nous emmener là où nous attend Tovi. Si elle perd patience, elle brisera un à un les os de ton grand-père, histoire de passer un peu le temps…

Très inquiète, Jillian guida aussitôt les quatre femmes à travers un labyrinthe de pièces et de couloirs. Par endroits, les couloirs qu’elles remontèrent étaient à l’air libre. Ailleurs, ils étaient étroits et obscurs comme des venelles de bas-fonds.

Après avoir franchi l’arche de derrière du bâtiment, Jillian, Kahlan et les trois sœurs se retrouvèrent dans un autre cimetière. Sans hésiter ni ralentir, Jillian avança au milieu des tombes – parfois de simples monticules de terre et à d’autres occasions, de somptueuses chapelles ardentes.

La fillette s’immobilisa devant une pierre tombale qu’on avait poussée sur le côté pour dégager un grand trou qui s’enfonçait dans le sol.

— Tu veux que nous descendions dans ce trou à rats ? demanda Armina.

— Si vous voulez retrouver Tovi, c’est obligatoire…

Jillian prit une lanterne, à côté de la pierre tombale, attendit qu’une sœur l’ait allumée avec son Han, puis s’engagea dans le trou béant.

L’escalier aux marches usées étant des plus abrupts, Kahlan eut du mal à ne pas basculer en avant, entraînée par le poids de son paquetage. Comme la lumière de la lanterne ne suffisait pas, les sœurs invoquèrent des flammes de poing, une initiative qui améliora nettement les choses.

Après une très longue descente, Jillian et les quatre femmes durent remonter une série de tunnels creusés à même la roche des millénaires plus tôt.

Toutes les niches ménagées dans ces parois de pierre contenaient des ossements.

— Attention à vos têtes ! lança Jillian avant de franchir une arche très basse.

Avec sa petite taille, elle ne risquait rien, mais les autres jugèrent plus prudent de se baisser.

À la première intersection que rencontra le petit groupe, la fillette s’orienta sans même ralentir. Elle n’eut pas plus de difficultés aux autres croisements qu’il fallut négocier, comme si elle suivait un itinéraire balisé.

Kahlan remarqua des empreintes sur le sol, mais ça ne voulait pas dire grand-chose, car il y en avait aussi, nota-t-elle, à l’entrée des corridors que Jillian n’empruntaient pas.

À en juger par leur taille, ces traces de pas n’étaient pas celles de l’enfant.

Les tunnels cédèrent la place à de grandes salles où étaient empilés des milliers d’ossements. Dans d’autres grottes, des niches accueillaient les fémurs, les tibias et les cages thoraciques. À croire que la place avait commencé à manquer…

Plusieurs cavernes contenaient exclusivement des crânes – des milliers, selon l’estimation de Kahlan. Ils étaient soigneusement rangés dans des niches, les orbites tournées vers l’extérieur.

Alors que ces témoins à jamais muets les regardaient passer, Kahlan songea que ces têtes avaient jadis appartenu à des êtres vivants qui respiraient, riaient et espéraient comme n’importe quel être humain. Des hommes et des femmes qui avaient connu la joie, la peur, le bonheur et le désespoir.

Que la vie était donc fragile ! Face à ces ossements, Kahlan se rappela à quel point il était facile de quitter le monde – y compris de son vivant, comme cela avait été le cas pour elle.

Pour recouvrer sa vie, elle aurait tout donné ! Et maintenant, grâce à Jillian, elle avait de nouveau un lien avec la réalité. En la voyant et en se souvenant d’elle, la petite lui rendait de sa substance, presque comme si elle était une personne normale.

La petite colonne traversa encore des dizaines de salles, chacune étant consacrée à une catégorie d’os. Pour Kahlan, dissocier ainsi les éléments d’un squelette paraissait un peu choquant. Selon elle, il était plus respectueux de laisser les corps entiers. Mais le manque d’espace expliquait peut-être beaucoup de choses, car il avait fallu « rationaliser » au maximum le système de stockage…

Creuser des niches pour chaque cadavre s’était peut-être révélé trop épuisant. À moins que les survivants d’une grande épidémie n’aient pas eu le temps de raffiner les choses à ce point.

À la surface, la ville était une construction « serrée », donc l’espace vital devait être partout un enjeu majeur. Si les vivants et les morts devaient y cohabiter, il avait fallu que les uns et les autres fassent des concessions – si on pouvait exprimer les choses ainsi.

Mais pourquoi ce confinement volontaire alors que Caska était entourée d’un immense espace très propice à son extension ? Bien sûr, le promontoire était plus facile à défendre, donc la localisation de la cité semblait judicieuse. Mais il restait encore de la place au-delà du mur d’enceinte. Cela dit, déplacer une telle muraille, si on entendait la rebâtir à l’identique, n’était pas un jeu d’enfant.

Pour entasser les morts ainsi, les antiques habitants de Caska avaient-ils un jour été contraints de faire passer le réalisme avant leurs sentiments ? Peut-être à cause d’une guerre… Il se pouvait aussi qu’ils aient éprouvé une indifférence marquée par rapport aux squelettes. Après tout, que représentaient-ils ? Quelle était la valeur d’un cadavre ? Presque tout ce qui faisait l’individu avait disparu. Seule la vie importait. Et pour un mort, le monde cessait d’exister à la minute même où son cœur cessait de battre.

Malgré tout, pour avoir construit une telle cité souterraine, les habitants de Caska avaient dû éprouver de l’attachement pour ces dépouilles. Autour des niches, on distinguait encore des dessins et des runes qui témoignaient d’une volonté religieuse ou mystique. Non, ces ossements avaient été aimés, respectés et honorés…

En irait-il de même pour elle, se demanda Kahlan, lorsqu’elle partirait pour le royaume des morts ? Probablement pas, puisque personne ne se souviendrait d’elle.

Soudain, elle éprouva une vive jalousie pour ces os que des parents et des amis avaient si tendrement traités, leur assurant de traverser les siècles sans disparaître tout à fait.

À présent, il ne restait plus que les morts. Qu’étaient devenus les habitants de Caska ? Un jour, nécessairement, il devait leur être arrivé malheur, pour que la ville soit ainsi déserte. Mais qui avait enterré ces ultimes citoyens de Caska ?

À l’évidence, la ville était abandonnée depuis des lustres. Nul n’y venait jamais, à part Jillian et le petit groupe de nomades auquel elle appartenait.

Soudain, Jillian s’arrêta devant une section à demi écroulée de la grande cité souterraine. Ici, comme à la surface, le sol était couvert de gravats.

Perdant patience, Armina prit le poignet de la fillette.

— Cette visite des catacombes devient ridicule ! Vas-tu enfin cesser de nous faire tourner en rond ?

— Nous sommes presque arrivées…, dit Jillian. Suivez-moi, et vous verrez…

— Bon, soupira Ulicia, un dernier effort, mais tu as intérêt à ne pas nous décevoir.

Jillian contourna ce qui semblait être les débris d’une grande porte. Dans le sol, on voyait des cavités à l’endroit où devait avoir été articulé le grand battant aujourd’hui désintégré.

À la lumière de la lanterne, Kahlan vit que cette entrée donnait dans une grande salle aux murs couverts d’étagères creusées à même la roche. Sur ces rayonnages rudimentaires s’alignaient des centaines de livres à la reliure de cuir usée par le temps. D’après ce qu’on distinguait encore, ces ouvrages au titre souvent doré à l’or fin avaient un jour constitué un véritable petit arc-en-ciel de couleurs.

Soudain d’humeur moins morose, les sœurs s’émerveillèrent devant ces antiques ouvrages. Armina siffla admirativement alors qu’elle longeait un rayonnage et Cecilia éclata d’un rire enthousiaste.

Ulicia elle-même souriait en étudiant les fabuleux volumes.

— Par là ! lança Jillian, rappelant que l’excursion n’était pas tout à fait terminée.

Manifestant un tout nouvel enthousiasme, les sœurs suivirent la gamine dans une enfilade de salles débordant de livres. Apparemment, tous devaient être précieux, car les trois femmes regardaient à droite et à gauche en laissant échapper des petits cris de surprise.

— Que la Lumière soit maudite ! s’écria joyeusement Ulicia. Nous avons trouvé le site central de Caska. Je parie que Tovi a passé son temps à le chercher.

— Et moi, je parie qu’elle l’a découvert avant nous, fit Cecilia, excitée comme une petite fille.

— Je pense que tu as raison…, approuva Ulicia avec un petit sourire.

Remontant un couloir à la voûte sculptée et aux murs ornés de moulures en forme de sarments de vigne, la petite colonne s’engagea dans un corridor latéral, à la première intersection, et continua son chemin jusqu’à une imposante double porte aux battants eux aussi décorés de motifs liés à la vigne et au raisin.

Chaque battant était assez grand pour constituer une large porte à lui seul. Une configuration plutôt inhabituelle…

— Tovi est derrière ces portes, dit Cecilia. Enfin, nous la retrouvons…

— Il faut lancer les rituels dès cette nuit, dit Armina.

Très calme, Ulicia posa la main sur le marteau de bronze qui faisait office de poignée de porte.

— Si Tovi a réussi à trouver le livre – et je pense que oui ! –, je ne vois pas pourquoi nous perdrions encore du temps… Les trois boîtes sont réunies et le Gardien doit piaffer d’impatience. Plus vite il sortira de sa prison et plus tôt nous recevrons notre récompense.

Kahlan se demanda si elle avait une chance de saboter les plans des quatre sœurs. Si les « rituels » dont elles parlaient allaient jusqu’à leur terme, tout serait perdu, la prisonnière en était certaine.

Soudain, elle pensa aux boîtes qu’elle portait dans son paquetage. Dans quelques instants, lorsque les sœurs baisseraient un peu leur garde – au moment des retrouvailles avec Tovi –, pouvait-elle essayer d’en casser une ? voire de détruire les deux ?

Si elle faisait ça, les sœurs la tueraient pour se venger, elle n’en doutait pas un instant. Mais quelle importance, en réalité ? Si Ulicia et ses complices réussissaient, être vivante ou morte ne ferait plus tellement de différence.

— Avant tout, déclara Armina, je pense que nous devrons régler un assez vieux compte. Je n’ai pas oublié le temps où on nous envoyait « sous la tente » pour nous punir. Tant que le monde durera, je me souviendrai des outrages que nous ont fait subir les soudards de l’Ordre !

— Très chère, siffla Ulicia, le regard brillant de haine, tu ne seras pas la seule à vouloir régler ce compte-là… (Elle actionna le marteau de bronze.) Finissons-en, mes sœurs !

Chapitre 37

Ulicia ouvrit la double porte et entra dans la pièce obscure qu’elle défendait.

— Tovi, que fais-tu dans le noir ? Tu dors ? Eh bien, réveille-toi ! C’est nous. Enfin là, après bien des mésaventures…

Les trois sœurs invoquèrent des flammes de poing qui permirent de distinguer les torches éteintes rangées sur des supports, le long du mur le plus proche. Les petites flammes volèrent jusqu’aux torches et les embrasèrent les unes après les autres.

Une vive lumière se déversa dans la petite pièce aux murs couverts de rayonnages.

Au fond, derrière une lourde table aux pieds en fer, un homme imposant trônait dans un grand fauteuil aux bras et au dossier sculptés. Le menton appuyé sur un pouce, il regardait pensivement les cinq intruses.

Kahlan n’avait jamais vu un homme à l’expression si féroce.

Les trois sœurs se pétrifièrent, les yeux écarquillés, comme si la surprise et la terreur venaient de leur couper tous leurs moyens.

Très calme, le colosse continua à les regarder en silence. Son impassibilité, à croire qu’il avait tout le temps du monde devant lui, ajoutait encore à l’aura de danger qui l’entourait.

Unique son audible, le crépitement des torches avait comme des échos d’incendie dévastateur…

Avec ses bras musclés et son cou de taureau, l’inconnu était l’incarnation même de la violence. Torse nu sous un simple gilet de cuir, il exposait à tous les vents sa poitrine aux énormes pectoraux. Des cercles d’argent, autour de ses biceps, soulignaient la puissance potentielle de ses coups. Des bagues à tous les doigts, il semblait exposer fièrement un butin plutôt que montrer de simples bijoux.

La lumière des torches se reflétait sur son crâne rasé, ajoutant à son aspect menaçant. Avec des cheveux, se dit Kahlan, cet homme aurait perdu une bonne partie de son pouvoir d’intimidation.

Un anneau d’or, à sa narine gauche, était relié à son oreille par une chaînette du même métal. À part de fines moustaches et une ligne de poils, sous la lèvre inférieure, l’inconnu était rasé de près.

Chez cet homme effrayant et impitoyable, le pire restait cependant le regard. Ses yeux tenaient du cauchemar. Entièrement dépourvus de blanc, ils évoquaient deux étangs jumeaux noirs comme de l’encre et pourtant traversés par des ombres indéfinissables.

Curieusement, quand l’homme rivait les yeux sur quelqu’un, la malheureuse victime s’en apercevait immédiatement et se sentait mise à nu par ce regard pourtant aveugle.

Terrorisée, Kahlan se demanda si ses jambes allaient continuer à la soutenir.

Tendant la main sans tourner la tête, elle saisit Jillian par l’épaule et la serra contre elle pour la protéger.

La gamine tremblait de tous ses membres. Cela dit, elle ne semblait pas surprise par la présence de l’homme dans la pièce où aurait dû attendre Tovi.

Le silence et la passivité des sœurs étonnaient beaucoup Kahlan. Vu l’allure peu amicale de l’inconnu, il aurait déjà dû être réduit en cendres – le genre de « simple précaution » que les trois femmes prenaient volontiers. Dès qu’il y avait un doute, elles n’hésitaient jamais à tuer pour éliminer les risques. Et tant pis si un certain nombre d’innocents passaient injustement de vie à trépas.

Lorsqu’on avait un minimum d’expérience, il semblait évident que cet homme n’avait rien d’un innocent. Assez fort pour faire exploser le crâne d’une sœur dans son poing, il ne prenait pas la peine d’essayer de cacher son goût immodéré de la violence.

Derrière Kahlan, deux colosses sortirent des ombres et allèrent fermer la double porte. Les bras et le torse couverts de tatouages, la peau lustrée de sueur et crasseuse comme s’ils ne se lavaient jamais, ces guerriers n’avaient rien de doux poètes. Alors qu’ils se campaient des deux côtés de l’entrée, les bras croisés sur la poitrine, Kahlan sentit l’odeur rance de leur transpiration.

Trimballant une vraie panoplie d’armes – à se demander comment ils pouvaient porter un tel nombre de couteaux, de haches de guerre, de masses d’armes et d’autres instruments tranchants ou contondants –, ces tueurs implacables avaient le visage hérissé de pointes de fer. Ils en arboraient aux oreilles, au front et dans le nez, comme s’ils avaient un jour décidé de traiter leur corps comme une vulgaire planche à clous. À l’instar du barbare qui devait être leur chef, ils avaient le crâne rasé et les doigts lestés de grosses bagues sans nul doute volées au hasard de leurs pillages.

Pour le moment, ils n’avaient pas dégainé d’armes, comme si les trois sœurs ne les inquiétaient pas le moins du monde.

— Empereur Jagang…, souffla Ulicia à l’homme assis devant elle. Je vous salue respectueusement.

L’empereur Jagang ?

Cette révélation fit à Kahlan l’effet d’un coup de poing dans l’estomac.

La vision qu’elle avait de cet homme – après avoir observé son armée de loin et traversé certaines cités qu’elle venait d’attaquer – le faisait paraître plus redoutable encore que les sœurs. Comme si sa masculinité ajoutait une dimension à son potentiel de nuisance.

Depuis le début de leur voyage, les sœurs s’efforçaient de rester le plus loin possible de Jagang. Et voilà qu’il paradait devant elles, détendu comme un joueur certain de détenir tous les atouts. Rien ne semblait pouvoir le perturber et la présence de trois Sœurs de l’Obscurité dans la même pièce que lui ne lui donnait pas de sueurs froides.

Bien sûr, cette rencontre ne devait rien au hasard. Un plan préparé de longue date, devait-on supposer.

Les conversations des sœurs au sujet de Jagang avaient sûrement semé dans le cœur de Kahlan la graine de la terreur. Mais il n’y avait pas que ça. Incarnation parfaite du mal et de sa puissance brute, cet homme éveillait en elle des souvenirs qui la mettaient mal à l’aise. Comme si elle avait naguère détenu un pouvoir destructeur similaire au sien – en tout cas, sous certains aspects.

Toujours pétrifiées, les sœurs n’osaient même plus bouger un cil. Le teint grisâtre, elles ressemblaient à des cadavres fraîchement exhumés.

L’état de leurs vêtements accentuait la ressemblance.

Pour les retrouvailles avec Tovi, Ulicia avait choisi une très jolie robe bleue. Hélas, elle n’avait pas compté avec les difficultés de l’ascension du promontoire puis de la longue marche sous terre.

Tout aussi crottée, Armina portait une robe ornée de dentelle à l’encolure et aux manches. Dans les circonstances présentes, cet accoutrement était d’un ridicule achevé, et on sentait bien qu’elle en avait conscience.

Sur le plan vestimentaire, Cecilia s’en sortait un peu mieux que ses deux collègues. En revanche, sa chevelure grise en désordre, rien que de très normal après tant d’agitation et d’émotion, donnait le sentiment qu’elle venait de s’évader d’un asile de fous. Ou qu’elle faisait tout pour y être admise, histoire d’échapper à son sinistre destin.

Jagang savourait son triomphe, c’était évident. Si les sœurs avaient pu tenter quelque chose contre lui, elles l’auraient déjà fait. Du coup, il devait se sentir très détendu…

— Excellence…, souffla Armina d’une voix qui paraissait trembler de vénération.

Une tentative assez minable de brouiller les cartes. Avec un homme pareil, ça n’avait pas une chance de marcher.

— Oui, bonjour, Excellence…, ajouta Cecilia sur le même ton que sa collègue

Kahlan avait vu les sœurs se forcer à la prudence, bien que ce ne fût pas dans leur nature. En une ou deux occasions, elle les avait même senties nerveuses et méfiantes. Mais avoir peur comme ça ? Jamais ! Au cours du voyage, elles avaient toujours dominé les diverses situations, optant sans complexe pour la solution qui s’imposait. Devant Jagang, on eût dit un trio de petites filles surprises en train de voler des confitures.

Comme des pantins obéissant à des fils invisibles, les trois sœurs esquissèrent une révérence des plus ridicules.

Lorsqu’elle se redressa, Ulicia tremblait de terreur. Malgré tout, la curiosité reprit le dessus, et elle osa demander :

— Excellence, que faites-vous ici ?

Une question des plus incongrues, dans les circonstances présentes. Kahlan mit la maladresse inhabituelle de la sœur sur le compte de l’émotion.

— Ulicia, Ulicia, Ulicia…, soupira Jagang. (En réalité, il jubilait.) Tu es vraiment la garce la plus idiote que j’aie rencontrée.

Les trois femmes tombèrent à genoux comme si un poing invisible venait de les frapper. La douleur leur arracha un petit cri, rien de plus.

— Excellence, par pitié, nous ne voulions…

— Je sais exactement ce que vous vouliez, chiennes ! Jusqu’au plus petit détail caché au fond de vos cervelles d’oiseau.

Kahlan n’avait jamais vu Ulicia se décomposer. Eh bien, c’était une grande première…

— Excellence, je ne comprends pas…

— Tu ne comprends pas ? Évidemment que tu ne comprends pas ! Sinon, c’est moi qui serais agenouillé devant toi, et pas le contraire. Tu aurais aimé que ça se passe comme ça, pas vrai, Armina ?

Le regard de Jagang se riva sur Armina, qui cria de surprise et de douleur. Du sang coula de ses oreilles, ruisselant sur la peau blanche de ses joues puis de son cou. N’était un imperceptible tremblement, la sœur réussit à ne pas broncher.

Jillian se serra très fort contre Kahlan, qui lui posa une main sur la joue pour la réconforter – comme si on pouvait être rassurée face à un homme pareil !

— Vous avez aussi capturé Tovi ? demanda Ulicia, essayant de comprendre ce qui s’était passé.

— Tovi ? s’esclaffa Jagang. Voilà un moment qu’elle mange les pissenlits par la racine !

— Elle est morte ? s’exclama Ulicia.

L’empereur eut un geste nonchalant.

— Expédiée dans l’après-vie par un ami à nous – en réalité, un traître et un lâche. Sans être un expert, je suppose que le Gardien doit être furieux que votre ami ait saboté sa mission. Vous aurez bientôt l’éternité pour découvrir quel châtiment il lui a réservé. Ainsi, vous aurez un avant-goût du vôtre… Mais je dois d’abord en finir avec vous dans ce monde.

— Bien entendu, Excellence…, acquiesça piteusement Ulicia.

Kahlan vit qu’Armina s’était oubliée sur elle. Cecilia semblait sur le point d’éclater en sanglots… ou de faire une crise de folie furieuse.

— Excellence, dit Ulicia, comment avez-vous pu… Enfin, je veux dire, avec le lien…

— Votre foutu lien avec le seigneur Rahl ? Cette loyauté si touchante de spontanéité censée vous protéger de mon aptitude à marcher dans les rêves ?

Apprendre que les sœurs étaient liées au seigneur Rahl fit de la peine à Kahlan. Pour une raison qui la dépassait, elle attendait mieux de cet homme. Découvrir qu’elle s’était trompée était douloureux.

— Ce n’est pas nous qui attaquons le seigneur Rahl ! s’exclama Jagang d’une voix de fausset. (Il parodiait Ulicia, adoptant une gestuelle et un ton féminins outranciers.) Jagang tente de tuer Richard Rahl. Nous, nous ne lui voulons aucun mal. Lorsque nous contrôlerons le pouvoir d’Orden, nous mettrons une force inouïe à la disposition du maître de D’Hara. Cela suffira à préserver le lien et à nous garder hors de portée de Jagang. (L’empereur reprit son ton normal.) Votre dévotion pour le seigneur Rahl est émouvante de sincérité, vraiment…

Jagang tapa du poing sur la table et s’empourpra de colère.

— Pensez-vous vraiment, bande d’idiotes, qu’un lien avec le seigneur Rahl peut suffire à garantir votre sécurité ?

Les sœurs avaient souvent évoqué le fameux « lien » devant Kahlan. À chaque occasion, la prisonnière avait eu du mal à comprendre. Pourquoi Richard Rahl aurait-il signé un pacte avec des femmes pareilles ? Parce qu’il n’était pas meilleur qu’elles, au fond ? C’était possible, bien sûr, mais quelque chose soufflait à Kahlan de ne pas émettre de jugement trop hâtif.

D’autant qu’un détail ne collait pas avec le reste. Si les sœurs étaient des servantes du seigneur, pourquoi auraient-elles volé les boîtes qu’il gardait dans son palais ?

— Mais la magie du lien…, souffla Ulicia.

Jagang se leva, un simple mouvement qui faillit valoir une crise cardiaque aux trois sœurs. Si elles n’avaient pas été paralysées par le pouvoir de l’empereur, nul doute qu’elles auraient détalé à toutes jambes.

Jagang secoua la tête comme s’il ne parvenait pas à croire qu’on puisse être si stupide.

— Ulicia, j’étais dans ton esprit et j’ai tout vu. Oui, j’étais présent le jour où tu as proposé ce marché à Richard Rahl. Pour être franc, j’ai d’abord cru que tu voulais le rouler dans la farine. Comment as-tu pu être assez débile pour croire que tu pouvais te libérer de mon emprise ?

— Ça pouvait marcher…

— Non, absolument pas ! C’était une idée absurde, mais tu as voulu t’y accrocher, voilà tout !

— Vous étiez dans nos esprits ce jour-là ? demanda Cecilia. Pourquoi nous avoir laissé croire à un succès ?

— Avez-vous toutes oublié ce que je vous ai dit la première fois que vous avez comparu devant moi ? Contrôler les gens est plus rentable que de les tuer ! Vous étiez six, à l’époque, et j’aurais pu vous éliminer sans problème. Mais à quoi m’auraient servi vos misérables dépouilles ? Tant que je vous contrôle, vous n’êtes pas une menace pour moi, et vous me servez d’une multitude de façons…

» Mais vous ne vous souvenez pas, bien sûr, puisque vous avez cru pouvoir m’abuser avec votre imbécillité de lien ! Vous vous croyez trop malignes pour que quelqu’un vous manipule, et voilà que vous comparaissez de nouveau devant moi – toujours aussi impuissantes que des poupées de chiffon.

— Mais vous nous avez laissé agir…, s’étonna Cecilia.

Jagang haussa les épaules puis entreprit de contourner la table.

— Je pouvais vous arrêter quand ça me chantait. Mais qu’aurais-je gagné à vous rappeler à l’ordre ? Quelques Sœurs de l’Obscurité supplémentaires ? J’en avais à foison, même si leur nombre a un peu diminué depuis… Vos collègues ont une tendance fâcheuse – pour elles ! – à tomber pour la gloire de la Confrérie de l’Ordre.

» Vous êtes à part, mes petites chéries… Contrairement aux autres bécasses de l’Obscurité, vous avez des plans machiavéliques et les connaissances requises pour les réaliser.

» Vous avez passé beaucoup de temps dans les catacombes à étudier de précieux ouvrages désormais réduits en cendres. Même si vos machinations sont souvent grotesques – regardez où vous a conduites la dernière en date –, des décennies d’études vous ont quand même développé le cerveau et il se peut que quelques-uns de vos plans ne soient pas totalement pourris.

— Vous connaissez nos intentions depuis toujours ? Dès l’instant où nous avons passé ce pacte avec Richard Rahl ?

— Bien sûr, ma pauvre Ulicia… J’ai connu vos projets à l’instant même où vous les conceviez. Pauvres gourdes ! Vous pensez que je peux seulement m’introduire dans les rêves des gens ? C’est faux. J’étais là alors que vous ne dormiez pas. Quand je me suis introduit dans un esprit, ma petite chérie, j’y reste à jamais.

» J’ai su tout ce que vous pensiez, à chaque instant de votre misérable existence. J’ai eu connaissance de toutes vos trahisons, de tous vos mensonges, au moment même où ils naissaient dans votre esprit. Parce que je me cachais, vous pensiez que je n’étais pas là. Quelle erreur grossière ! Ulicia, quelle imbécillité crasse !

» Quelle bonne idée : obtenir la protection de Richard en échange d’une personne très chère à son cœur ! Manque de chance, j’étais là, et je me demande encore aujourd’hui comment tu as cru possible de me tromper.

Bizarrement, Kahlan eut un pincement au cœur à l’évocation de la « personne très chère à son cœur ». Depuis qu’elle était allée dans son magnifique jardin, elle se sentait liée à cet homme. Bien sûr, c’était une connexion indirecte, puisqu’elle ne l’avait jamais rencontré. Mais apparemment, ils aimaient les mêmes choses : les arbres, les fleurs, les lieux paisibles… Tout ce qui embellissait la vie, en somme.

Apparemment ! En réalité, Richard Rahl pactisait avec des Sœurs de l’Obscurité et son cœur était pris par une « personne très chère ». Comme si on venait de la gifler, Kahlan se sentait plus que jamais une esclave insignifiante. Mais comment avait-elle pu se faire des illusions au sujet du seigneur Rahl ?

— Mais… mais…, bégaya Ulicia, ça fonctionnait…

Jagang secoua la tête.

— Pas un instant, m’entends-tu ? La protection n’a pas été effective une minute ! Quel serment avez-vous prêté à Richard Rahl ? Une promesse de loyauté ? Alors que vous avez continué à ourdir sa perte, à croire et à servir tout ce qui le répugne le plus en ce monde et dans l’autre, à vénérer au fond de votre cœur le Gardien du royaume des morts ? Une loyauté si superficielle et si intéressée ne vaut rien. Absolument rien ! Les désirs de quelques folles ne se transforment pas en réalité sous prétexte que ça les arrange !

Kahlan fut paradoxalement rassurée d’apprendre que les sœurs continuaient à comploter la perte du seigneur Rahl. Du coup, il n’était peut-être pas vraiment leur allié. Qui sait ? elles l’utilisaient peut-être contre sa volonté…

— Quand tu dictais au seigneur Rahl les termes de votre « allégeance » à sa personne, je n’en croyais pas mes oreilles. Selon toi, pauvre idiote, vos critères moraux s’appliqueraient, et en aucun cas les siens ! Comment un tel marché de dupes pouvait-il être efficace ? Si tu étais en verve d’âneries, Ulicia, pourquoi ne pas t’être épargné des efforts en décidant d’autorité que ton esprit ne m’était soudain plus accessible ? Un pur miracle ? Oui, mais tout aussi crédible et vraisemblable que ta ridicule histoire de « lien ».

» Ma pauvre Ulicia, le monde est cruel. Hélas, il ne comble jamais les désirs irrationnels des petites dindes comme toi.

» Mais il y a plus drôle encore ! Toutes tes complices se sont délectées de la couleuvre que tu voulais leur faire avaler. Tapi dans leur esprit, j’ai été témoin de leur allégresse lorsqu’elles se sont crues libérées de mon pouvoir. En guise de dindes, il y avait de quoi remplir tout un poulailler !

— Vous n’êtes pas intervenu…, dit Ulicia, toujours désorientée par ce qui venait de lui arriver. Vous auriez pu nous frapper à ce moment-là.

— Pour voir accourir des Sœurs de l’Obscurité, il me suffisait de flanquer un coup de pied dans une poubelle ! Vous m’offriez une excellente occasion d’espionner, et la connaissance est source de pouvoir, je ne le répéterai jamais assez.

» J’ai décidé de vous laisser la bride sur le cou, histoire de voir ce que vous alliez m’apprendre. Et si je m’étais lassé de cette expérience, j’aurais pu y mettre un terme quand je voulais. J’avoue avoir été tenté très récemment, lorsque Armina a dit : « Je donnerai cher pour pendre Jagang haut et court et m’amuser un peu avec sa virilité ! »

» Tu te souviens de cette phrase, ma petite chérie ? Si tu l’as oubliée, ne te lamente pas, surtout ! Je te la rappellerai très souvent, dans les temps à venir…

Armina leva une main et implora :

— Excellence, je voulais seulement…

Jagang foudroya sa victime du regard, curieux d’entendre ses minables excuses. Mais la sœur n’en trouva pas.

— Oui, j’étais là tout le temps, j’ai tout vu et j’aurais pu vous frapper à n’importe quel moment. Mais j’ai une qualité qui te manque cruellement, Ulicia. La patience ! Grâce à elle, on peut déplacer des montagnes, ou les contourner ou encore les escalader.

— Mais vous auriez pu en finir avec Richard Rahl ce jour-là. Ou dans son camp, à beaucoup d’autres moments.

— Vous auriez pu l’abattre aussi, et en plus d’une occasion. Mais vous l’avez épargné. Et pourquoi ça ? Parce qu’il vous protégeait, pensiez-vous, facilitant la réalisation de votre plan grandiose.

— Vous n’aviez pas besoin de lui, insista Ulicia. Pourquoi ne pas l’avoir tué ?

— Exécuter les gens pour les punir est utile, je l’admets, mais beaucoup moins enrichissant que de manipuler les vivants. Pensons à vous trois, par exemple. Quand on a servi fidèlement le Créateur, la mort n’est pas un châtiment mais une récompense. Dans votre cas, cependant, pas de Lumière du Créateur au bout du chemin ! Certes, mais qu’est-ce que ça me met dans la poche ? En revanche, tant que vous vivrez, je pourrai vous torturer à loisir. Vous comprenez mon point de vue ?

— Oui, Excellence, souffla Ulicia alors que du sang commençait à sourdre de ses oreilles.

— J’appréciais certaines parties de votre plan, par exemple tout ce qui concerne les boîtes d’Orden. Cette machination-là va tout à fait dans mon sens, savez-vous ? Alors, pourquoi aurais-je tué Richard Rahl ? Je peux lui faire tellement plus de mal ! Le forcer à subir des tortures qui dépassent votre imagination pourtant fertile sur ce plan-là.

» En le laissant vivre ce jour-là, je me suis ouvert la possibilité de lui faire connaître l’enfer…

» Grâce au sort d’oubli que vous avez lancé, il a déjà souffert énormément. En passant, ayant été dans vos esprits à toutes lors de l’invocation, je n’ai pas été affecté par la Chaîne de Flammes.

» Aujourd’hui, avec tout ce que vous m’avez obligeamment fourni, je peux dépouiller Richard Rahl de son pouvoir, de son peuple, de ses amis et des êtres qu’il aime le plus en ce monde. Au nom de la Confrérie de l’Ordre, je suis en mesure de tout lui arracher !

Jagang brandit le poing et serra les dents.

— Pour le punir de s’opposer à une cause sainte, je l’écraserai lentement, le vidant de tout ce qui fait un être humain. Quand il aura souffert mille morts, je consentirai enfin à souffler son âme comme on souffle la flamme d’une bougie. Et c’est vous, mes petites chéries, qui m’aurez offert la possibilité de réduire en bouillie le pire ennemi de l’Ordre.

Les larmes aux yeux, Ulicia hocha la tête pour concéder sa défaite. Désormais, elle semblait résignée à son nouveau rôle…

— Excellence, dit-elle, nous ne pourrons rien accomplir sans le livre qui…

Jagang prit un ouvrage sur la table et le brandit triomphalement.

— Le Grimoire des Ombres Recensées, c’est-à-dire le livre que vous êtes venues chercher ! En vous attendant, je me suis permis de gagner un peu de temps…

Jagang jeta négligemment le grimoire sur la table.

— Un volume des plus rares, il faut bien le dire… Il s’agit bien sûr d’une des copies qui n’auraient jamais dû être faites. Elle a été ensuite cachée ici… Bien entendu, j’étais présent dans vos esprits lorsque vous avez découvert tout ça…

» Et vous m’amenez même le vecteur indispensable à la vérification du texte ! (Jagang tourna la tête vers Kahlan.) Avec autour du cou un collier qui me permet de contrôler cette gente dame !

» Très chère Ulicia, étant dans ton esprit, je peux imposer ma volonté à cette prisonnière – exactement comme toi, n’est-ce pas fabuleux ?

Kahlan comprit qu’elle n’avait plus la moindre chance de s’évader. Et si les sœurs étaient de cruelles maîtresses, elle ne doutait pas que cet homme serait dix fois plus terrible. Et quelles que soient ses intentions envers elle, la suite n’aurait rien d’agréable…

Cela dit, elle venait d’apprendre quelque chose de très intéressant. Pour une raison qu’elle finirait bien par découvrir, elle avait une grande valeur pour les sœurs et pour l’empereur. Mais comment pourrait-elle « vérifier » un texte datant de plusieurs milliers d’années ? Depuis le début, les sœurs lui répétaient qu’elle était une esclave sans valeur. Mais c’était un mensonge. De l’intoxication pure et simple. En réalité, elle avait une importance vitale pour ces gens.

Jagang désigna soudain Jillian.

— En plus du collier, j’ai cette charmante enfant pour m’aider à convaincre Kahlan d’obéir au doigt et à l’œil. Dis-moi, petite chérie, as-tu déjà connu un homme ?

Jillian se serra davantage contre Kahlan.

— Vous avez promis de libérer mon grand-père… Si je vous amenais les sœurs et leur prisonnière, les miens seraient libres, c’est ce que vous avez dit. Et j’ai rempli ma part du marché.

— C’est vrai, et tu t’en es très bien tirée. J’ai suivi ta performance avec les yeux de ces idiotes, et tu n’as pas commis l’ombre d’une erreur… Maintenant, réponds à ma question, si tu ne veux pas que ton grand-père et les autres crétins servent de nourriture aux vautours, demain matin.

— Je ne comprends pas ce que vous voulez dire…, avoua la fillette.

— Je vois… Eh bien, si Kahlan ne m’obéit pas, je t’offrirai à mes hommes, pour qu’ils s’amusent avec toi. Ils adorent la chair fraîche qui n’a jamais eu l’occasion d’assouvir des désirs tels que les leurs.

Jillian se mit à trembler. Kahlan la serra contre elle, tentant de lui faire comprendre que rien de mal ne lui arriverait.

— Je suis à votre merci, dit-elle à Jagang. Laissez partir la petite.

— Tovi a la troisième boîte, intervint soudain Ulicia.

Kahlan comprit qu’elle cherchait à gagner du temps… et peut-être à entrer dans les bonnes grâces de l’empereur.

— On la lui a volée, dit simplement Jagang.

— Vraiment ? Je peux vous aider à la retrouver.

Jagang s’assit au bord de la table et croisa ses bras musclés.

— Ulicia, quand comprendras-tu que j’ai toujours une longueur d’avance sur toi ? De plus, je suis dans ton esprit, et je sais tout ce que tu penses. Mais continue à ourdir des plans. Tes machinations sont des plus imaginatives.

» Cerise sur le gâteau, tu les pousses bien plus loin que je l’aurais cru, et c’est très divertissant pour moi.

L’empereur regarda de nouveau Kahlan.

— Tu vois la belle proie que m’a rapportée ma patience ? Ulicia, tu voulais savoir pourquoi j’ai donné tant de mou à ta longe ? Eh bien, la réponse est devant moi ! En étant libre de chasser à ta guise, tu m’as livré sur un plateau d’argent le plus beau des trophées.

Kahlan comprit qu’elle avait deviné juste. Elle avait de la valeur pour ces gens. Hélas, elle ignorait pourquoi.

Que n’aurait-elle pas donné pour savoir qui elle était !

Impuissante, elle regarda Jagang avancer lentement vers elle. Où aurait-elle pu fuir ?

Au cas où elle en aurait quand même eu l’intention, une douleur fulgurante courut le long de sa colonne vertébrale, la paralysant instantanément. C’était l’œuvre du collier, elle le savait, car les sœurs lui avaient souvent infligé cette torture. Jagang en était informé, bien entendu, puisqu’il épiait les trois femmes. Et cette fois, c’était lui le responsable de la douleur.

Tendant un bras, il passa une main dans les cheveux de Kahlan. Son contact la répugna, mais elle ne pouvait rien faire.

Alors qu’il la regardait, l’empereur sembla oublier les autres personnes présentes dans la pièce.

— Oui, le trophée ultime… Kahlan Amnell !

Amnell.

Désormais, Kahlan connaissait son nom de famille. Et avant de dire ce nom, Jagang avait hésité, comme si un titre aurait dû le précéder…

L’empereur se pencha, un sourire obscène sur les lèvres. Préférant ne pas penser à ce que sous-entendait ce rictus, Kahlan s’efforça de ne pas broncher – même si elle était tétanisée, endurcir sa volonté ne pouvait pas lui faire de mal.

Jagang se pressa contre elle, impérieux comme un taureau sauvage.

D’une main, il releva les cheveux de la prisonnière. Puis il plaqua la joue contre la sienne et murmura à son oreille :

— Mais la pauvre petite Kahlan ne sait pas qui elle est. Elle ignore même pourquoi elle est un trophée si précieux.

Pour la première fois, Kahlan regretta de ne pas être invisible. Ah ! si cet homme avait été incapable de la voir, comme tout le monde, à l’exception des sœurs et de Jillian.

Jagang était la dernière personne au monde qui devait avoir conscience de son existence. Être le plus loin possible de lui aurait pu être l’unique objectif de Kahlan, si on lui avait donné le choix.

— Tu n’as pas idée, ma petite chérie, du calvaire que tu vas vivre à partir d’aujourd’hui… J’ai attendu longtemps, mais la récompense est à la hauteur du sacrifice… Nous allons devenir très intimes, toi et moi. Tu penses peut-être que je réserve un sort atroce au seigneur Rahl ? Tu n’as pas tort, mais ce que j’ai en réserve pour toi est mille fois pire !

Kahlan ne s’était jamais sentie si impuissante de sa vie.

Alors qu’elle parvenait de justesse à ravaler un sanglot, elle sentit une grosse larme rouler sur sa joue.

Chapitre 41

Richard suivit la flamme-nuit dans l’antique forêt de pins. De sa vie il n’avait jamais vu d’arbres si grands. Comme il était étrange que des créatures minuscules aient élu résidence parmi ces géants.

Parce qu’il était épuisé, le Sourcier eut le sentiment de marcher pendant des heures. Lorsque son guide et lui émergèrent enfin dans une grande clairière, il commença par soupirer de soulagement… puis écarquilla les yeux, stupéfié par ce qu’il découvrit. La description faite par Kahlan des années plus tôt était parfaite. Au milieu d’une végétation luxuriante, des centaines de flammes-nuit tourbillonnaient avec la grâce et la légèreté de lucioles. Comparés à ces étoiles miniatures, les astres qui brillaient dans le ciel nocturne paraissaient ternes et dépourvus de vie.

Ce spectacle magnifique ne fit rien pour remonter le moral de Richard, car il lui rappela à quel point Kahlan lui manquait.

Le jour de leur rencontre, elle lui avait présenté Shar. Depuis, les flammes-nuit et sa bien-aimée étaient liées dans son esprit et dans son cœur.

Après tant d’années, il venait d’apprendre que sa mère était retournée dans la maison en feu pour sauver une flamme-nuit. Comme le lui avait révélé Shota, elle n’était pas morte seule dans les flammes.

Tout ça était arrivé parce qu’un sorcier, des millénaires plus tôt, était allé dans le Temple des Vents et avait préparé la venue au monde d’un garçon doté des deux facettes de la magie. Un garçon nommé Richard… et désormais privé de la moindre étincelle de pouvoir.

Alors qu’il avançait dans l’herbe, plusieurs flammes-nuit approchèrent du Sourcier pour l’étudier attentivement. À les voir clignoter frénétiquement, les créatures devaient converser sur un « ton » assez vif – sans doute parce que la présence d’un étranger ne faisait pas que des heureuses.

— Comment t’appelles-tu ? demanda Richard à la flamme-nuit qui lui ouvrait le chemin.

— Tam… C’est Tam, mon nom…

Richard suivit des yeux une demi-douzaine de flammes-nuit qui voletaient autour de lui. Remontant de ses pieds au sommet de son crâne, elles parurent tenir une brève conférence, puis s’enfuirent à toute vitesse.

— Nos rangs s’éclaircissent de jour en jour, dit Tam. C’est la première fois que ça arrive. Nous souffrons beaucoup sans savoir pourquoi.

— Je suis ici pour que ça cesse, dit Richard. J’espère trouver chez vous l’aide requise pour enrayer le processus qui provoque votre disparition. Si j’échoue, toutes les créatures magiques seront rayées de la surface du monde.

Tam prit le temps de réfléchir aux propos du Sourcier. Effrayées, la plupart des créatures s’éloignèrent de l’intrus comme si elles préféraient pleurer dans l’intimité. Mais certaines, bien au contraire, approchèrent encore plus du porteur de mauvaises nouvelles.

— Ghazi nous manque beaucoup, dit Tam. Peux-tu nous rapporter ses dernières paroles ? Comme tu l’as fait pour Shar…

— Désolé, mais j’ignorais qu’une flamme-nuit était venue voir ma mère. J’ai peur que Ghazi, avant de mourir, n’ait pas eu le temps de dire grand-chose…

De quoi se demander si cet incendie était vraiment un accident, pensa Richard.

Autour de lui, beaucoup de flammes-nuit avaient presque cessé de briller, comme si la déception leur coupait l’envie de se faire admirer.

Se souvenant qu’il n’était pas là pour mener une enquête sur les créatures magiques, Richard se tourna de nouveau vers Tam.

— Si je réussis, cela soulagera considérablement la souffrance des tiens. Baraccus a laissé quelque chose pour moi dans sa bibliothèque secrète, quelque part dans les environs. Sa femme est venue y déposer un livre à mon intention.

— Magda…, souffla une flamme-nuit qui tournait autour de la tête du Sourcier.

La voix était nettement plus féminine que celle de Tam. À l’évidence, la différence des sexes existait bien chez ces troublantes créatures.

— Magda, oui, c’est ça…

— Cela remonte à très longtemps, continua la même flamme-nuit, mais les paroles de Baraccus, transmises de génération en génération, sont parvenues jusqu’à nous.

» Nous gardons toujours jalousement les secrets qu’il nous a confiés. Je me nomme Jass. Viens, Tam et moi allons te montrer…

Les deux flammes-nuit guidèrent le Sourcier vers les grands arbres qui se dressaient sur sa gauche.

Dès qu’il fut entré dans cette deuxième forêt de pins, Richard eut le sentiment de se déplacer dans un univers plus noir que l’encre. Par bonheur, la lumière produite par les créatures magiques lui permettait de voir où il mettait les pieds.

— C’est loin ? demanda-t-il.

— Pas tellement…, répondit Jass.

— Ce lieu appartient à notre royaume, précisa Tam, afin que nous puissions le protéger en permanence. Au fil des millénaires, la graine des fables et des légendes a bien poussé dans le fertile terreau de la vérité. Aujourd’hui, les fleurs du mensonge sont bien plus visibles que les bourgeons de la réalité. Portées par le vent déchaîné de l’affabulation, des rumeurs se sont répandues partout, affirmant que nous cachions d’incroyables quantités d’or. Aucune dénégation ne peut convaincre les aventuriers de ne pas partir à la chasse au trésor. Pour ces gens-là, la vérité est terne comme du cuivre alors que le mensonge brille plus qu’un diamant. Lancés à la poursuite d’un leurre, ces hommes ont préféré sacrifier leur vie plutôt que de devoir regarder la réalité en face. Ils sont morts aveugles et ne sauront jamais la vérité.

— Elle est pourtant simple, dit Jass. Nous ne cachons aucun trésor, mais restons fidèles à une promesse faite par nos ancêtres.

— C’est une sorte de trésor, dit Richard. Pour celui à qui fut faite la promesse, au minimum…

« Pas tellement loin » se révéla beaucoup pour Richard, plus fatigué qu’il l’avait jamais été dans sa vie. L’estomac torturé par la faim, il avait de plus en plus de mal à mettre un pied devant l’autre.

Très tard dans la nuit, au sortir de la forêt, le Sourcier découvrit une grande vallée illuminée par les rayons argentés de la lune. Les hauteurs où il se tenait, dominant le paysage, étaient une position stratégique idéale. Même si le guerrier en lui n’avait pas manqué de noter cette information, l’amoureux de la nature fut ébloui par la beauté du panorama qui s’offrait à lui.

Cette région était extraordinaire, et il aurait donné cher pour avoir l’occasion de l’explorer pendant des jours.

En compagnie de Kahlan, cependant… Sans elle, la beauté n’était qu’un mot abstrait et stérile. Dès qu’elle n’était plus là pour lui sourire, le monde devenait un désert aride et triste.

— Voilà l’endroit que Baraccus nous a chargés de surveiller, annonça Tam.

Regardant autour de lui, Richard ne vit que des broussailles, des entrelacs de lianes et les troncs massifs des pins alignés un peu en retrait du bord de la grande butte rocheuse.

— Où, exactement ? Je ne vois pas de bâtiment…

— C’est ici, dit Jass. La bibliothèque est là-dessous.

La flamme-nuit voleta jusqu’à un petit rocher et se posa dessus.

Richard se gratta pensivement le crâne. Un drôle d’endroit, pour une bibliothèque… Mais n’avait-il pas déjà trouvé l’entrée de celle de Caska sous une pierre tombale ?

À la lumière de ce souvenir, tout cela semblait beaucoup plus logique. Un bâtiment aurait été beaucoup plus facile à localiser… et à piller.

Approchant du rocher sur lequel trônait Jass, Richard chercha un endroit assez lisse pour pouvoir s’y appuyer sans se déchiqueter l’épaule. Quand ce fut fait, il poussa de toutes ses forces. Alors qu’il semblait bien trop lourd pour ça, le rocher consentit à glisser lentement sur le côté.

Quand il ne bougea plus, les deux flammes-nuit vinrent regarder le petit carré de terre que Richard avait dégagé.

Pas de trou et encore moins d’escalier comme à Caska… Seulement une cavité creusée dans la roche du sol et remplie de…

Richard s’agenouilla pour déterminer de quoi il s’agissait.

Une sorte de poudre très sèche qui coulait pourtant entre ses doigts comme de l’eau.

— C’est du sable, tout bêtement…

— Oui, confirma Jass. Magda a suivi à la lettre les instructions de son mari : utilisant sa magie, elle a rempli de sable ce qui est dissimulé sous la terre.

— Rempli de sable ? répéta Richard, ébahi.

— Exactement, confirma Jass.

— Combien de sable ?

Jouer les terrassiers n’enchantait pas le Sourcier, si petit que fût le trou à vider…

— Tu vois la rivière qui coule dans la vallée ?

Richard plissa les yeux et repéra sans peine les reflets de la lune sur l’onde paisible.

— Oui, je la vois…

— Selon nos ancêtres, dit Jass, Magda a lancé un sort puissant qu’elle tenait de Baraccus. Cette magie a créé une sorte de tourbillon qui a fait voler tout le sable des berges du cours d’eau afin qu’il vienne s’engouffrer dans ce trou et combler la bibliothèque secrète.

— Pour quoi faire ? demanda Richard, accablé.

— Eh bien, empêcher un intrus d’y entrer… Le sable est là pour interdire l’accès à la bibliothèque…

— S’il faut déblayer, c’est sûrement un bon moyen de ralentir des voleurs, la concéda Richard. Une petite question, maintenant… Quelle est la taille de la cavité ainsi comblée ?

Tam voleta jusqu’au bord du précipice. Suivant la flamme-nuit, Richard baissa les yeux sur un à-pic de plusieurs centaines de pieds.

— Les salles de la bibliothèque secrète sont au niveau de la corniche que tu dois apercevoir, annonça Tam.

— La corniche… Tu veux dire qu’il faut déblayer sur toute cette hauteur ?

— Exactement.

Le Sourcier n’en crut pas ses oreilles. Le volume en question correspondait à un palais de bonne taille…

— Et comment suis-je censé m’y prendre ? Pour vider un trou pareil, il faudrait creuser jusqu’à la fin des temps.

Tam vint faire un peu de vol stationnaire devant le nez de Richard.

— Si tu le dis… Mais selon Baraccus, l’élu saura ce qu’il faut faire. Si tu es cet élu, eh bien, tu trouveras la solution.

— L’élu ? répéta Richard, découragé comme si une montagne de sable venait de s’écrouler sur lui. Pourquoi dois-je toujours être le fichu élu ?

— Ça, dit Tam, nous n’en savons rien…

Être à la fois si près et si loin du but accablait Richard, car c’était en quelque sorte l’histoire de sa vie, depuis qu’il avait quitté Terre d’Ouest.

— Si je suis l’élu, pourquoi ne pas m’avoir laissé un message pour m’indiquer la procédure à suivre ?

Jass et Tam réfléchirent un moment.

— Eh bien, il en existe un, semble-t-il…, souffla Jass.

— Et que dit-il ?

— Baraccus a précisé que nous devrions veiller très longtemps sur ce site. Un jour, lorsque le sable du temps aurait fini de couler, le destinataire du livre pourrait le récupérer et l’emporter avec lui. Ces mots t’aident-ils, Richard Cypher ?

Le Sourcier essuya d’un revers de la main la sueur qui ruisselait sur son front. Pourquoi Baraccus ne lui avait-il pas simplement expliqué comment retrouver son précieux livre ?

Pensait-il que l’« élu » maîtriserait suffisamment ses pouvoirs pour que le sable ne lui pose aucun problème ? S’il avait été un sorcier accompli, Richard n’aurait pas eu de mal à invoquer un « contre-tourbillon » magique capable de vider la cavité en quelques secondes.

Hélas, il n’avait rien d’un sorcier accompli… Ni d’un sorcier tout court, s’il fallait en croire la Sliph.

Pour lui, le « sable du temps » avait fini de couler et les dés étaient jetés. Alors que les Sœurs de l’Obscurité avaient remis dans le jeu les boîtes d’Orden, la contamination semée par les Carillons condamnait à mort toutes les créatures magiques – dont Kahlan et lui, si la perte de son pouvoir ne suffisait pas à lui valoir une remise de peine. Sur l’autre front de son combat pour la liberté, les troupes de l’Ordre Impérial paradaient un peu partout dans le Nouveau Monde, et personne ne pouvait les en empêcher.

Tout allait de travers. Et pour ne rien arranger, Kahlan avait été enlevée et soumise à l’influence d’un sort d’oubli…

Face à ces désastres, devait-il attendre ici que le sable du temps ait fini de couler ?

Le sable du temps ?

Vraiment ?

Voilà qui devenait intéressant…

Se penchant vers le gouffre, Richard plissa les yeux et sonda le pied de la falaise. S’il ne vit pas ce qu’il cherchait – mais il était trop tôt pour se décourager –, il repéra un chemin plus ou moins praticable qui le conduirait jusqu’en bas.

Se débarrassant de son sac à dos, qui risquait de le gêner, il en sortit sa pelle de voyage et l’assembla en quelques gestes précis.

— Baraccus a bien parlé du sable du temps ? En précisant que l’élu devait attendre qu’il ait fini de couler ?

— Oui, confirma Jass, c’est ce qu’on nous a toujours dit.

— Je vais devoir descendre jusqu’au pied de la falaise…

— Nous t’accompagnerons pour éclairer ton chemin, dit Tam.

La descente se révéla aussi périlleuse que l’avait estimé Richard – enfin, peut-être un peu moins, grâce à l’apport imprévu des flammes-nuit. Cela dit, elle ne dura pas très longtemps, et il prit vite pied sur l’étroite corniche, exactement en dessous de l’endroit où il avait déplacé le rocher, en haut.

À la lumière de la lune – et des deux flammes-nuit, décidément serviables –, le Sourcier trouva rapidement ce qu’il cherchait. Un endroit, sur la paroi rocheuse, où une cavité avait été bouchée avec de grosses pierres et des fragments de rochers.

En plein jour, Richard aurait été sûr de son fait. Là, il redoutait de se tromper, mais il n’avait plus le choix…

Travaillant avec sa pelle, il eut vite fait de déloger les premières pierres – une confirmation de sa théorie qui lui redonna du cœur à l’ouvrage.

Il s’agissait bien d’un trou. Soigneusement bouché, comme il convenait…

Pour dégager les plus grosses pierres, le Sourcier dut travailler très prudemment : un seul faux pas, sur l’étroite corniche, et il aurait pu basculer dans le vide.

Certains rochers étant trop gros pour qu’il les soulève, Richard s’arrangea pour les faire rouler hors de la cavité de plus en plus large. S’écartant au dernier moment, il les regardait tomber dans le vide pour aller s’écraser des centaines de pieds plus bas.

Puis la pelle s’enfonça dans quelque chose de très mou. Comprenant qu’il avait fait sauter le bouchon de pierres, Richard s’écarta de nouveau vivement pour ne pas être entraîné par le torrent de sable.

Le dos plaqué contre la roche et le cœur battant la chamade – une conséquence de la surprise, car il n’aurait pas cru que la situation se débloquerait si vite –, Richard regarda couler le « sable du temps ». Pour s’amuser, ou pour satisfaire sa curiosité, une des deux flammes-nuit suivit un moment la cascade rugissante, puis elle revint sur la corniche.

La cavité mit une petite éternité à se vider. Dès que ce fut fait, le Sourcier y entra sans hésiter.

— Il me faut de la lumière !

Les flammes-nuit, fort serviables, passèrent au-dessus de ses épaules pour le précéder dans la caverne. Dès qu’il put voir les contours de la bibliothèque secrète – enfin, d’une de ses salles –, Richard se redressa, s’épousseta et entreprit d’étudier les rayonnages couverts de livres.

Quelle étrange sensation ! Penser qu’il était le premier à entrer ici depuis Magda Searus, la femme destinée à devenir la première Inquisitrice…

Par association, Richard pensa à Kahlan, qu’il avait mission de retrouver. Oubliant tout le reste, il commença à explorer les lieux. En dépit de son étrange localisation, la salle était d’un grand classicisme. Au fond, une arche donnait accès à un escalier aux marches couvertes de sable.

La « vidange » n’était bien entendu pas complète. Pour tout nettoyer et voir à quoi ressemblait vraiment ce site, il faudrait un temps dont le Sourcier ne disposait pas.

Ce n’était pas bien grave, car un ouvrage solitaire reposait sur un piédestal, juste devant un mur dépourvu de rayonnages. Presque certain de ce qu’il allait découvrir, Richard s’empara du volume et, d’un revers de la main, chassa le sable accumulé sur la couverture.

Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre.

Après avoir semé tant d’embûches sur le chemin de son « élu », Baraccus lui avait enfin facilité la vie.

Là encore, Richard frissonna à l’idée qu’un Premier Sorcier – rien que ça ! – avait laissé cet ouvrage à l’intention d’un successeur qui ne devrait pas naître avant des milliers d’années. Au bout du compte, Baraccus avait eu raison de parier sur le succès d’un plan que beaucoup de gens auraient jugé déraisonnable. À présent, tout était accompli, et de grandes choses attendaient le Sourcier.

Les flammes-nuit vinrent voleter derrière Richard, attendant avec impatience qu’il prenne connaissance du texte qui l’aiderait à maîtriser son don.

Très excité, Richard ouvrit le testament de Baraccus.

La première page était blanche… et toutes les autres aussi. À part le titre, il n’y avait rien à lire dans le petit volume.

Richard en eut la nausée.

— Vous voyez quelque chose sur ces pages ? demanda-t-il aux flammes-nuit.

— Non, répondit Jass. Rien du tout.

— Pas la moindre trace d’encre, renchérit Tam.

De plus en plus accablé, Richard comprit où était le problème.

Le livre indiquait comment tirer parti d’une forme très particulière du don. Bref, c’était un ouvrage magique, et Richard avait été dépouillé de ses pouvoirs. Sans eux, le texte qui figurait bel et bien sur les pages ne pouvait pas se graver dans sa mémoire. Il le lisait, mais l’oubliait dans la même fraction de seconde.

Dans le même ordre d’idées, il ne se souvenait plus d’un mot du Grimoire des Ombres Recensées. Sans magie, le savoir des arcanes était inaccessible.

Tant qu’il n’aurait pas recouvré ses pouvoirs – si ça devait arriver un jour –, le Sourcier ne connaîtrait pas les recommandations de Baraccus.

— Je vais devoir l’emporter avec moi, dit-il aux flammes-nuit.

— Comme l’avait prévu Baraccus, Richard Cypher, répondit Tam.

Parce qu’il avait prévu ce qui arriverait à son « élu » ? Peut-être bien, mais ce n’était pas le moment de se poser ce genre de question.

Le livre sous le bras, Richard sortit de la bibliothèque secrète. Ce faisant, il remarqua qu’une saillie rocheuse formait une sorte d’auvent naturel juste au-dessus de l’entrée. Une protection parfaite contre l’eau de pluie, afin qu’elle ne s’infiltre pas dans le « bouchon ». Si le sable avait été humide, les livres n’auraient jamais survécu si longtemps. Plus grave encore, il aurait été impossible de vider la cavité.

Une fois revenu à son point de départ, Richard rangea le précieux ouvrage dans son sac à dos. Puis il jeta un coup d’œil dans l’orifice qu’il avait dégagé un peu plus tôt. Comme sous la pierre tombale de Caska, un escalier s’enfonçait dans les ténèbres.

Afin que personne ne découvre la bibliothèque, le Sourcier remit en place le rocher. Cerise sur le gâteau, cela protégerait les salles des infiltrations d’eau. Pour un temps, en tout cas. Tôt ou tard, Richard devrait revenir pour garantir la préservation des ouvrages…

De plus en plus fatigué, il mit en place son sac à dos, qui lui parut peser une tonne.

Sur le chemin du retour, des dizaines d’idées tourbillonnant dans son esprit, il parla très peu aux flammes-nuit, mais prit quand même le temps de les remercier.

Revenu dans la prairie, il contempla de nouveau le fabuleux ballet des créatures magiques. Mais combien avaient disparu depuis la dernière visite de Kahlan ? Le temps pressait pour toutes les raisons possibles et imaginables…

— Je dois partir, dit Richard aux deux flammes-nuit. Avec un peu de chance, j’utiliserai ce que j’ai trouvé ici pour mettre un terme à vos souffrances et à celles de bien d’autres créatures.

— Tu reviendras ? demanda Jass.

— Oui, et j’espère bien que Kahlan sera avec moi. Si tout se passe comme je l’entends, vous la reconnaîtrez et elle sera ravie de vous revoir.

— Si nos souvenirs reviennent, nous partagerons ses sentiments, dit Jass.

Presque certain que sa voix tremblerait d’émotion, Richard préféra saluer les créatures d’un signe de tête. Puis il s’en fut d’un pas décidé.

Tam l’escorta jusqu’à la lisière de la forêt de pins.

— Richard Cypher, Baraccus a eu raison de te choisir. Tu as en toi tout ce qu’il faut pour réussir, et je te souhaite bonne chance.

Richard sourit tristement à la flamme-nuit.

Qu’il aurait aimé partager son optimisme ! Mais il n’avait plus accès à son don – en supposant qu’il ne l’ait pas définitivement perdu – et il ne savait pas comment arranger les choses. Zedd aurait peut-être une idée, mais rien n’était moins sûr…

— Merci pour tout, Tam. Les flammes-nuit ont bien rempli la mission que leur avait confiée Baraccus. Je ferai de mon mieux pour vous protéger et sauver les autres innocents menacés de disparition.

— Si tu échoues, Richard Cypher, ce ne sera pas faute d’avoir lutté, nous le savons. Si tu as de nouveau besoin de nous, dis mon nom ou celui de Jass, et nous tenterons de t’aider à n’importe quel prix.

Richard hocha la tête, continua son chemin et se retourna une seule fois pour saluer la créature qui le regardait s’éloigner.

La flamme-nuit se colora un instant de rose, tourna sur elle-même puis retourna dans sa chère forêt.

Parmi les grands chênes à la silhouette sinistre, Richard se sentit terriblement seul, comme s’il venait de quitter des amis qu’il ne reverrait plus.

Hélas, c’était peut-être bien le cas…

Pour l’heure, il avait besoin de se nourrir et de prendre un peu de repos. Mais il n’en était pas question avant d’avoir quitté cet étrange cimetière sous la lune…

Alors qu’il traversait le champ d’ossements, plongé dans de bien sombres pensées, le Sourcier sentit soudain un courant d’air glacé qui le fit frissonner et lui donna le sentiment d’être tombé sans crier gare entre les griffes de l’hiver.

Relevant les yeux, il vit ce qu’il prit d’abord pour une ombre errant entre les crânes et les tibias.

Lorsqu’il identifia cette silhouette, il frissonna de plus belle.

Il s’agissait d’une grande femme vêtue d’une robe plus noire que la nuit. Encadré par une chevelure tout aussi sombre, son visage à la peau d’une stupéfiante pâleur semblait flotter dans les airs. Avec sa peau desséchée tendue à craquer par des os pointus, la tête de l’inconnue évoquait irrésistiblement un crâne.

Dans un vrai cimetière, Richard aurait juré qu’une morte venait de sortir du tombeau pour se dresser devant lui. Mais ici, il n’y avait que des squelettes désarticulés et éparpillés dans l’herbe…

Voyant le rictus de l’apparition, Richard songea qu’il s’agissait peut-être de l’improbable gardienne des lieux. En tout cas, la femme semblait assez méchante pour se réjouir de voir des dépouilles pourrir dans la boue.

Littéralement gelé jusqu’aux os, Richard ne parvenait plus à bouger. S’avisant qu’il tremblait, il tenta en vain de contrôler ses membres. Déjà, il ne sentait plus ses doigts et ses orteils. Une voix intérieure lui criait de s’enfuir, mais il ne réussissait pas à lever une jambe.

Aucune épée à dégainer. Nulle magie à invoquer.

Il était impuissant face à la mort incarnée.

Ses os allaient-ils blanchir avec ceux des autres fous qui s’étaient aventurés dans cette forêt ? La trajectoire du Sourcier de Vérité se terminerait-elle ici, dans l’indifférence générale ?

La femme écarta les bras tel un corbeau géant prêt à prendre son envol.

Impitoyables, les ténèbres s’abattirent sur Richard.

Chapitre 42

Très progressivement, Kahlan prit conscience du bourdonnement de voix, tout autour d’elle. On eût dit que la source de cette nuisance sonore était à la fois proche et lointaine, comme si les sons montaient de plusieurs « foyers ». Mais dans son état, la prisonnière n’aurait su dire si c’était réel ou si son imagination lui jouait des tours.

En revanche, elle savait parfaitement que les images qui défilaient dans sa tête n’étaient que des fantasmes. On ne pouvait pas être en même temps dans une plaine semée de fleurs, sous un firmament étoilé, et au milieu d’un champ de bataille où des soldats morts-vivants montés sur des chevaux fantômes s’affrontaient à grands coups d’épée de lumière. Dans le même ordre d’idées, il était impossible de fendre les nuages sur le dos d’un dragon rouge.

N’est-ce pas ?

Même si tout ça lui semblait réel, c’était une succession d’illusions. Pour commencer, les dragons n’existaient pas, à part dans les légendes.

Quant aux voix qu’elle entendait… Eh bien, si c’en était vraiment, elle ne comprenait pas un mot de ce qu’elles disaient ! Si fort qu’elle essaie, il était impossible de donner un sens à des sons si fragmentés et si aigus qu’ils la faisaient grincer des dents.

Au rayon des certitudes – une chiche collecte, par les temps qui couraient –, Kahlan pouvait ranger la terrifiante migraine qui lui donnait l’impression, à chaque pulsation, que sa tête allait exploser. Entre les pics de douleur, la nausée prenait le relais, presque aussi insupportable. Pourtant, elle devenait totalement insignifiante dès que la souffrance repartait à l’assaut.

Impossible d’ouvrir les yeux, même en mobilisant tout ce qui lui restait d’énergie. De toute façon, elle redoutait les tourments que ne manquerait pas de lui valoir la lumière, s’il y en avait autour d’elle…

On aurait juré qu’une force invisible immobilisait Kahlan tandis qu’une autre, plus subtile et perverse, la torturait de l’intérieur. Désirant échapper à ses deux tortionnaires, la prisonnière voulut plier les bras, mais ils se révélèrent bien trop raides pour lui obéir. Et il en alla de même lorsqu’elle tenta de bouger un genou ou de lever un pied. Son corps tout entier était englué dans elle ne savait quel piège.

Un son – peut-être une insulte – la fit sursauter, la propulsant très près du niveau de conscience où elle aurait pu légitimement se tenir pour éveillée. Comme lorsqu’on était tombé à l’eau, revenir vers la surface de la vie exigeait des efforts surhumains.

Mais Kahlan avait maintenant une sorte de bouée de sauvetage. Certaine que c’étaient bien des voix qu’elle entendait, elle parvenait à comprendre un mot ou deux de temps en temps.

Comme la corde qu’on jette à un naufragé, ces mots l’aidèrent à se hisser hors de l’océan paisible et mortel de l’inconscience. Se concentrant pour réguler sa respiration, Kahlan parvint peu à peu à repousser à l’arrière-plan les pulsations meurtrières de sa migraine. Encore un effort, et elle comprendrait des phrases entières de la conversation qui se tenait non loin d’elle. Déjà, elle avait identifié plusieurs voix de femme et celle d’un homme – pas du genre commode, si elle en jugeait par son ton.

Très vite, hélas, la douleur d’un corps éveillé devint plus pénible à supporter que les tourments « oniriques » subis par Kahlan alors qu’elle dérivait dans l’inconscience. Impitoyable, la réalité ajoutait à la souffrance une « qualité » incontournable. Une fois dans le monde matériel, on ne pouvait plus échapper à ses malheurs, ne serait-ce qu’une seconde.

Avec l’espoir futile que ça la soulagerait, Kahlan se força à entrouvrir les yeux – juste le temps de regarder autour d’elle, histoire de savoir où elle était.

À première vue, elle se trouvait sous une tente – non, un pavillon, c’était le mot exact pour une structure si vaste. L’espace semblait être divisé en « pièces » par de riches tentures.

Kahlan reposait sur d’épaisses fourrures qu’on avait dû poser sur une sorte d’estrade, car elles n’étaient pas au niveau du sol. Avec la chaleur ambiante, le contact des poils la faisait transpirer d’abondance. Par bonheur, on n’avait pas cru bon de l’ensevelir sous des couvertures.

Mais l’avait-on placée là pour éviter qu’on lui marche dessus ? Comme si elle était un objet précieux…

En face d’elle, la prisonnière vit qu’on avait disposé un grand fauteuil au dos délicatement sculpté. Pour l’instant, le siège était vide.

Des lampes reposaient sur les guéridons et les coffres et d’autres pendaient au plafond. Trop faible, leur lumière ne parvenait pas à percer vraiment la pénombre. Au moins, l’odeur de l’huile brûlée parvenait à couvrir presque totalement la puanteur de la sueur, des chevaux et du fumier.

Satisfaite que la lumière ne lui blesse pas les yeux, contrairement à ce qu’elle redoutait, Kahlan continua à explorer sa prison.

Tel un fantôme qui ne parvient plus à retrouver sa tombe, une des sœurs faisait les cent pas à la chiche lueur des lampes.

Des sons étouffés arrivaient jusqu’aux oreilles de Kahlan. On eût dit qu’une cité entière entourait sa prison de toile.

Mais la prisonnière savait qu’elle était au milieu d’un camp militaire. Presque toutes les voix étaient masculines, un détail qui ne trompait pas, et on n’entendait nulle part ailleurs ce mélange caractéristique de cris, de rires, de cliquetis métalliques et de grognements d’animaux.

Kahlan savait de quelle armée il s’agissait. Elle l’avait aperçue de-ci de-là, en chemin, et avait souvent traversé des villes mises à sac par les soudards de l’Ordre.

Tout compte fait, elle n’était pas si mal sous le pavillon, et elle refuserait d’en sortir tant qu’on ne l’y contraindrait pas.

S’apercevant soudain que l’empereur Jagang la regardait tout en conversant avec les deux sœurs survivantes, Kahlan décida de ne pas montrer qu’elle était réveillée. Mordant à l’hameçon, le maître de l’Ordre braqua les yeux sur Ulicia, qui continuait à marcher de long en large.

— Ça ne peut pas être si simple, dit Armina.

Assise à une table, elle défiait Ulicia du regard. C’était facile, maintenant qu’elle n’avait plus le pouvoir…

Un livre était posé sur la table, juste devant Armina.

— Ma petite chérie, dit Jagang à la complice d’Ulicia, sais-tu à quel point il est amusant, pour moi, d’être dans l’esprit d’une sœur indisciplinée qui vient d’être condamnée à un mois de service sous les tentes ?

Armina devint blanche comme un linge.

— Non, Excellence, je n’en ai aucune idée…

— Tu veux que je t’en parle ? que je te décrive mon excitation, quand des brutes déchirent les vêtements de la fautive et la plaquent sur le sol, lui écartant les cuisses de force ? Tu désires savoir ce que ça fait d’être besognée par des guerriers qui n’ont même plus conscience d’avoir affaire à un être humain ?

» Mes soldats n’ont aucune sympathie pour les magiciennes, y compris celles qui ont choisi notre camp. Les torturer n’est pas susceptible de leur valoir des tourments de conscience, tu peux me croire !

» Pour ma part, j’adore assister au châtiment des crétines qui osent me prendre à rebrousse-poil. C’est ce que tu essaies de faire, Armina ?

Folle de panique, la sœur répondit d’une voix à peine audible :

— Je vous jure que non, Excellence…

— Dans ce cas, cesse de proférer des âneries auxquelles tu ne crois pas. Oui, cesse de dire ce que j’ai envie d’entendre, selon toi ! Je me fiche qu’on me lèche les bottes, espèce d’idiote ! Dans mon lit, je veux bien qu’on tente de m’amadouer en se montrant servile – et tant pis si ça ne marche pas ! – mais pour le reste, seules la franchise et la vérité m’intéressent. Tes arguments calculés pour me plaire ne nous aideront pas à réussir. Pour cela, il nous faut connaître la vérité ! Si tu crois avoir à dire quelque chose d’utile, n’hésite pas. Sinon, cesse d’interrompre Ulicia avec des objections calibrées pour me satisfaire. C’est compris ? Ou attends-toi pour très bientôt à un long séjour sous les tentes. Tu m’as bien entendu ?

— Oui, Excellence, souffla Armina, les yeux humblement baissés.

Jagang se tourna vers Ulicia, qui prit une grande inspiration et désigna le livre posé sur la table.

— Si vous voulez de la franchise, Excellence, sachez que nous n’avons aucun moyen de confirmer ou d’infirmer l’authenticité du texte. Nous essayons depuis des heures, parce que c’est ce que vous attendez de nous, mais nous n’avons pas avancé d’un pouce.

— Et pourquoi ça ?

— Quand l’ouvrage recommande de placer les boîtes face au nord, comment savoir si c’est un piège ? Si l’indication est fausse, nous perdrons tout en la mettant en application. Si elle est vraie, ne pas la respecter entraînera notre destruction. Excellence, comment trancher ? Nous avons lu et relu le grimoire pour évaluer sa fiabilité, mais ça n’a servi à rien. Un chef de votre qualité ne peut exiger que ses subordonnés mentent pour lui faire plaisir. Dire la vérité, c’est vous être fidèle au-delà de ce que vous croyez possible, Excellence…

— Ulicia, souviens-toi de ce que j’ai dit à Armina au sujet des lécheurs de bottes ! Je ne suis pas d’humeur à me faire flagorner…

— Loin de moi cette intention, Excellence.

Croisant les bras sur sa poitrine musclée, l’empereur repassa aux préoccupations du jour.

— Si je comprends bien, tu penses que celui qui a fait les copies ne nous a pas laissé par hasard un autre moyen de distinguer le vrai du faux ?

— Exactement, Excellence, souffla Ulicia.

Même si elle savait que cette idée déplaisait à Jagang, la Sœur de l’Obscurité ne devait surtout pas tenter de la dissimuler. Étant présent dans son esprit, l’empereur pouvait déjouer n’importe quel mensonge. Pour ne pas s’exposer à son courroux, Ulicia avait intérêt à rester le plus près possible de ce qu’elle pensait et croyait pour de bon. Loin d’être idiote, elle avait compris à quel jeu il lui fallait jouer, et elle s’en sortait fort bien.

— Donc, reprit l’empereur, selon toi, il ne s’agit pas d’une coquille. C’est une indication – un signal conçu pour alerter le lecteur…

— Oui, Excellence. Il fallait bien prévoir une « balise » de ce genre. Sinon, comment choisir entre les copies ? Quand l’enjeu est si élevé, on ne peut pas laisser les choses au hasard. Les boîtes d’Orden ont pour destination de…

Ulicia s’interrompit et jeta un coup d’œil à Kahlan, qui ne bougea pas d’un pouce, les yeux à peine ouverts, afin que sa geôlière ne voie pas qu’elle était réveillée. Tombant dans le piège, Ulicia se tourna de nouveau vers l’empereur.

— Les boîtes d’Orden ont pour destination de faire face à une situation désespérée, nous le savons tous. Sans moyen d’authentifier le grimoire, toute personne qui se risque à les utiliser peut provoquer sa propre fin et celle de tout ce qui lui tient à cœur. Or, c’est pour sauver tout cela qu’on remet dans le jeu les boîtes d’Orden ! Dans ce contexte, se référer au mauvais livre est un risque inacceptable, car cette erreur suffit à saboter tout le protocole magique…

— Certes, admit Jagang, mais les copies « défectueuses » avaient peut-être pour seule fonction d’abuser les voleurs et les aventuriers de tout poil.

— Excellence, dans tous les cas, les créateurs des boîtes avaient besoin d’un moyen fiable d’identifier les mauvaises copies. S’ils n’avaient pas légué une méthode sûre à leurs descendants, ils les auraient condamnés à vivre ou mourir sur un coup de dés, rien de plus.

» Les copies ne peuvent pas être toutes fausses ! Elles furent faites parce qu’on ne pouvait pas se fier à un seul grimoire. Après tout, et sans même parler de manœuvres malveillantes, l’ouvrage aurait pu être détruit par le feu, l’eau ou on ne sait quelle autre catastrophe naturelle. Si le volume original disparaissait, il fallait qu’une copie exacte puisse prendre le relais. Les autres étaient là pour servir de leurres, je veux bien l’admettre, mais elles jouaient aussi le rôle de l’arbre qui cache la forêt…

» Me suivez-vous, Excellence ? Réaliser une seule copie exacte et plusieurs fausses était un moyen d’éviter que les mauvaises personnes utilisent les boîtes d’Orden. En d’autres termes, ça revenait à compliquer la tâche de tous les usurpateurs. Mais s’il devenait impératif de remettre les boîtes dans le jeu, il fallait éviter à tout prix que l’avenir du monde se joue à pile ou face. Pour ça, il était nécessaire de « marquer » les fausses copies.

» Mais comment procéder ? En altérant le texte ? Bien sûr que non, puisque personne n’était censé le connaître ! En revanche, l’étrange faute, sur le titre, pouvait apparaître à n’importe qui…

Jagang se tourna soudain vers Armina.

— Sur cette question, tu as beaucoup à dire, si j’ai bien compris ? Nous t’écoutons, ma petite chérie…

La sœur se racla la gorge avant de se jeter à l’eau :

— On nous demande de croire qu’une coquille, dans un titre, permet de déterminer l’authenticité d’un grimoire ? Un pauvre petit « p » à la place d’un « c », et l’affaire serait entendue ? Excellence, je souscris à l’analyse globale d’Ulicia, mais sur ce point précis, je ne la suivrai pas. C’est une réponse bien trop simple à un problème d’une incroyable complexité. Et tout se réduirait à une faute de composition, sans aucun autre garde-fou ?

— Ne le vois-tu pas, ton garde-fou ? On en parle dès le début du grimoire, sans la moindre ambiguïté possible. Quelqu’un de bien précis est censé vérifier la véracité du texte.

— N’importe qui aurait pu voir cette coquille ! Tout ça ne tient pas debout !

— N’importe qui, vraiment ? Dans ce cas, pourquoi ne l’as-tu pas vue, Armina ? (Ulicia désigna Kahlan – qui plissa davantage les yeux pour ne pas se trahir.) Elle a vu l’erreur. Contrairement à nous deux, et même à Son Excellence ! Elle seule a vu ! Sans elle, nous n’aurions pas remarqué la coquille – ou nous l’aurions jugée sans importance, pensant qu’il s’agissait d’une bourde du relieur.

» Elle a rempli la mission que lui affectait le grimoire. À partir du titre erroné, elle a affirmé que ce n’était pas une copie fiable. N’est-ce pas exactement la fonction qu’elle doit remplir, selon le grimoire ?

» Quelques beaux esprits peuvent estimer qu’une coquille ne peut pas être la clé de tout, mais c’est d’une stupidité crasse. Le grimoire nous annonce qu’une certaine personne doit vérifier la véracité du texte. Cette personne a vu la copie, et elle a donné son verdict. C’est tout ce qui compte. Nous devons nous fier à ce résultat.

Pesant les arguments des deux sœurs, Jagang se massa lentement la nuque, puis il baissa les yeux sur le grimoire, le regarda un moment et lâcha :

— Il y a un seul moyen d’être sûrs : trouver les autres copies et les comparer. Si la coquille figure sur tous les dos, nous saurons qu’elle n’a aucun sens. Idem si on la trouve sur la moitié des volumes, par exemple. En revanche, si un seul titre est exact, il s’agira à coup sûr de l’unique copie authentique. Ensuite, nous compilerons les textes, et si nous trouvons des différences, nous saurons qu’une seule version est fiable.

— Excellence, dit Armina, toujours encline à la servilité, c’est une formidable idée ! Si nous trouvons les autres livres, et qu’un seul titre soit erroné, ça prouvera ma thèse de l’erreur sans signification d’un crétin d’artisan !

Jagang dévisagea longuement la sœur, puis il se détourna, s’approcha d’un coffre, l’ouvrit et en sortit un livre qu’il jeta sur la table, le titre vers le haut.

Armina s’en empara, lut les quelques mots… et devint rouge comme une pivoine.

— Le Grimoire des Ombres Repensées, lut-elle à haute voix.

— Repensées ? demanda Ulicia, retournant le couteau dans la plaie. Pas Recensées ?

— La coquille est présente, dit Jagang, comme sur la copie trouvée à Caska.

— Mais… Mais…, bredouilla Armina. Je ne comprends pas… D’où vient cette copie ?

— Du Palais des Prophètes, annonça Jagang avec un rictus mauvais.

Armina en eut la chique coupée.

— Quoi ? s’écria Ulicia. C’est impossible ! Vous en êtes sûr ?

— Si j’en suis sûr ? Sûr et certain, oui ! Je détiens cet ouvrage depuis pas mal de temps, et c’est en partie à cause de lui que je vous ai laissé la bride sur le cou, bande d’idiotes ! Je savais que la femme que vous traquiez m’apprendrait si c’était ou non la bonne copie…

» Pendant tout ce temps, je n’ai jamais remarqué la coquille, dans le titre. Quand on croit avoir affaire à un mot bien précis, le cerveau rectifie de lui-même, c’est bien connu. Mais notre… belle endormie… a vu l’erreur du premier coup d’œil.

— Comment avez-vous découvert cet ouvrage, au Palais des Prophètes ? demanda Ulicia. Très récemment, nous avons appris l’existence d’une crypte, sous les catacombes, mais avant la destruction du palais, nul ne savait que…

Jagang eut un sourire plein de patience, comme s’il donnait un cours à des enfants.

— Tu te crois si intelligente, Ulicia ! Tout ça parce que tu as appris l’existence des boîtes, du grimoire et de la personne requise pour vérifier le texte. Mais je sais tout ça depuis des décennies !

» Pour le bien de ma cause, voilà longtemps que je m’introduis dans les esprits. Tu serais stupéfiée par tout ce que j’ai appris ! Pendant que les sœurs se disputaient dans leur palais, faisant les yeux doux au Créateur ou au Gardien, selon les cas, je luttais pour unifier l’Ancien Monde et le faire défiler sous la bannière de l’Ordre Impérial – l’unique cause qui honore pour de bon le Créateur et offre une chance de salut à l’humanité.

» Pendant que vous formiez de jeunes sorciers, je m’échinais à leur montrer la véritable Lumière. À votre insu, beaucoup de ces jeunes gens devinrent des disciples de la Confrérie de l’Ordre et se consacrèrent corps et âme au salut de l’humanité. Des siècles durant, ils ont arpenté les couloirs du Palais des Prophètes sous votre nez – des espions que vous preniez pour vos protégés !

» Bien entendu, j’étais dans leur esprit chaque fois qu’ils lisaient un des grimoires secrets conservés dans vos catacombes.

» Grâce à mon pouvoir, j’ai pu guider leurs études. Sachant ce que je cherchais, je les ai lancés sur la piste, et ils n’ont pas été longs à trouver l’entrée de la crypte – du site central, si vous préférez. La trappe se trouvait dans un entrepôt abandonné, près des écuries. Amusant, n’est-ce pas ?

» Mes braves petits soldats ont volé ce livre et d’autres volumes tout aussi précieux. Lorsque l’Ancien Monde fut enfin unifié, il me fut facile de venir au palais et de prendre possession de ce trésor… Je détiens cette copie du grimoire depuis des décennies…

» Hélas, j’ignorais comment traverser la barrière afin de pouvoir mettre la main sur la boîte et sur le… moyen de vérification. Sans les âneries des Sœurs de la Lumière, j’en serais encore là. Mais la capture de Richard entraîna assez vite la destruction de la barrière…

» Le palais étant détruit, j’ai bien peur que la crypte et les ouvrages qu’elle contenait encore soient à tout jamais perdus. Mais grâce à mes espions, j’ai lu pratiquement tous ces inestimables volumes. Si le palais, ses catacombes et sa crypte n’existent plus, le savoir n’est pas perdu pour tout le monde ! D’autant moins que nombre de mes « petits soldats », une fois devenus grands, se sont engagés dans les rangs de l’Ordre.

» Pauvre crétine d’Ulicia ! Quand je t’ai vue mettre au point un plan visant à capturer la Mère Inquisitrice, j’ai mesuré tout le parti que je pouvais en tirer. Du coup, je t’ai laissé travailler pour moi ! Aujourd’hui, j’ai le grimoire et la Mère Inquisitrice qui s’assurera de sa véracité…

Les deux sœurs en restèrent bouche bée.

Mère Inquisitrice ? répéta mentalement Kahlan.

C’était son titre ? Mais par les esprits du bien ! qu’est-ce que ça voulait dire ?

Ravi d’avoir ridiculisé les deux sœurs, Jagang les gratifia d’un rictus méprisant.

— Je vous ai bien roulées dans la farine, pas vrai ?

— Oui, Excellence, soufflèrent les deux femmes d’une toute petite voix.

— Nous voilà donc en possession de deux copies du grimoire, chacune avec une coquille dans le titre, récapitula Jagang.

— Certes, dit Armina, mais il nous manque les autres. Que conclurons-nous si la faute se retrouve sur tous les ouvrages ?

— Je doute que ça arrive…, marmonna Ulicia.

— Eh bien, dans tous les cas, nous aurons avancé… Pour l’instant, je détiens deux copies. Lorsque nous aurons les autres, la vérité sortira enfin du puits ! En attendant, nous devrons garder en vie la Mère Inquisitrice, puisque nous ignorons si elle a vraiment découvert ce qui distingue les fausses copies de la vraie.

— Et si c’est moi qui ai raison, Excellence ? demanda Armina.

— Nous saurons que la coquille dans le titre n’est pas le bon moyen de vérifier l’authenticité de l’ouvrage. S’il en va ainsi, nous devrons rendre à la Mère Inquisitrice le pouvoir de lire le texte, afin d’éprouver sa véracité. Pour l’instant, elle est incapable de voir les mots, mais ça devra changer…

— Excellence, dit Armina, j’ignore si une telle chose est possible.

Jagang ne daigna pas se soucier des inquiétudes de la sœur. Lui arrachant le livre des mains, il le posa sur la table, près de l’autre copie.

— La Mère Inquisitrice doit vivre parce que nous pouvons encore avoir besoin d’elle. Pour l’instant, nul ne peut dire si elle a vraiment vérifié la véracité du grimoire. Reconnaissons qu’elle a disposé de très peu d’informations, puisqu’elle ne peut pas lire le texte…

» Jusqu’à nouvel ordre, sa vie est sacrée !

— Comme vous voudrez, Excellence…, capitula Armina.

— Je crois qu’elle est réveillée…, souffla Ulicia.

Écoutant avec une intense concentration, Kahlan avait oublié de fermer complètement les yeux au moment où Ulicia s’était tournée vers elle.

La sœur approcha, se pencha et examina la prisonnière.

Ne voulant pas se trahir – d’autant moins qu’on venait de l’appeler par son titre, une information qu’elle n’aurait jamais dû connaître –, Kahlan fit mine d’émerger de l’inconscience. Bougeant imperceptiblement, elle imita à la perfection une personne qui ne réussit pas à se réveiller pour de bon.

Pendant ce temps, une question tournait en boucle dans sa tête : que pouvait bien être une Mère Inquisitrice ?

— Où suis-je ? gémit-elle d’une voix volontairement pâteuse.

— Tu le découvriras bien assez vite, lâcha Ulicia. (Elle flanqua une grande claque sur l’épaule de Kahlan.) Allons, réveille-toi !

— Que se passe-t-il ? Vous désirez quelque chose, sœur Ulicia ? (Kahlan se massa les yeux avec le dos des phalanges.) Où sommes-nous ?

Ulicia glissa un doigt dans le collier de Kahlan et la força à se redresser.

Mais Jagang saisit la sœur par le poignet, l’écarta sans ménagement et se campa devant la prisonnière.

La prenant par la gorge, il la souleva du sol.

— Tu as tué deux gardes loyaux et cette idiote de Cecilia, dit-il, rouge de colère. (On eût dit que des éclairs zébraient ses yeux noirs.) Comment as-tu pu croire que tu t’en sortirais à bon compte ?

— Je n’ai jamais pensé m’en sortir à bon compte, dit Kahlan, se forçant au calme.

Plus elle restait impassible, et plus ça énervait l’empereur. Une petite victoire morale…

Jagang secoua violemment sa proie, comme s’il s’était agi d’un pantin désarticulé. À la première provocation, cet homme perdait son sang-froid. Là, il était à un souffle de sombrer dans une crise de folie meurtrière.

Kahlan n’avait aucune envie de mourir. Cela dit, une fin rapide était sans doute préférable à ce que Jagang gardait en réserve pour elle. Et de toute façon, elle n’était pas en position de choisir…

— Si tu ne pensais pas t’en tirer, pourquoi as-tu quand même tué ces deux hommes ?

— Qu’est-ce que ça change, de toute façon ? répondit Kahlan, toujours en suspension au-dessus du sol.

— Que veux-tu dire ?

— Vous m’avez promis des horreurs au-delà de l’imagination, et je vous ai cru sur parole. Pour vaincre, les gens comme vous doivent recourir à la brutalité. Comme un parfait crétin, vous m’avez avertie qu’espérer était inutile. Une énorme erreur, vraiment !

— Une erreur ? Que racontes-tu là ? De quelle erreur parles-tu ?

— Une erreur tactique, grand empereur de pacotille !

Énerver Jagang était en revanche une excellente stratégie et Kahlan n’avait pas l’intention de s’en priver.

Malgré sa position des plus inconfortables, elle parvint à continuer d’un ton égal :

— Vous m’avez fait comprendre que je n’avais rien à perdre, puisque j’étais entre les griffes d’une brute inaccessible à la logique. Savoir qu’il n’y a plus d’espoir me libère de toutes les illusions qu’entretient d’habitude un prisonnier. Et au cas où vous l’ignoreriez, Excellence de quatre sous, une femme désespérée en vaut deux !

» Pourquoi me serais-je interdit de tuer deux soudards ? puis de me venger enfin de Cecilia ? (Kahlan sortit l’as qu’elle cachait depuis le début dans sa manche : passer au tutoiement pour exprimer tout son mépris.) La bourde que tu as commise, Jagang l’Obtus, prouve la déficience profonde de ton intellect.

L’empereur baissa un peu le bras – juste ce qu’il fallait pour que les bottes de la prisonnière touchent de nouveau le sol.

— Tu es incroyable ! s’extasia-t-il, sa fureur oubliée. Te détruire sera une merveilleuse expérience.

— Je t’ai fourré le nez dans tes erreurs et voilà que tu les répètes ? On dirait que tu n’apprends pas très vite…

Pendant que Jagang la tenait par la gorge en écumant de rage, Kahlan avait profité de sa déconcentration – l’inévitable conséquence des déchaînements émotionnels – pour subtiliser le couteau qu’il portait à la ceinture. Serrant le manche entre le pouce et l’index, elle avait réussi à dégainer la lame sans que son propriétaire le remarque.

Au lieu d’exploser de colère, Jagang choisit d’éclater de rire en réponse aux insultes de la prisonnière.

Le couteau bien en main, Kahlan frappa de toutes ses forces.

L’idée était d’enfoncer la lame entre les côtes de Jagang, puis de la faire remonter afin de déchiqueter des organes vitaux – voire le cœur lui-même, si elle avait un peu de chance. Hélas, l’inconfort de sa position l’empêcha de viser correctement.

Au lieu de s’enfoncer dans la chair, la lame percuta une côte.

Kahlan arma son bras pour délivrer un second coup. Vif comme l’éclair, Jagang lui saisit le poignet au vol et la fit tourner sur elle-même. Alors que le dos de la jeune femme se plaquait contre sa poitrine, il la désarma sans difficulté puis lui serra plus fort la gorge afin de l’immobiliser.

Refusant d’admettre sa défaite, Kahlan flanqua un formidable coup de talon dans le tibia de son ennemi. Au cri qu’il poussa, elle comprit que l’attaque était douloureuse. Sans perdre de temps, elle enfonça son coude dans les côtes de l’empereur, juste à l’endroit où elle venait de le blesser.

Jagang en sursauta de douleur.

Consciente de tenir le bon bout, Kahlan doubla son coup de coude, en visant cette fois la mâchoire de Jagang.

Elle fit mouche, mais ça ne suffit pas à abattre le taureau contre lequel elle luttait.

En revanche, l’offense décupla sa rage.

Prenant à pleine main le chemisier de Kahlan, pour l’empêcher de s’enfuir, Jagang lui expédia dans le ventre un direct assez puissant pour tuer un bœuf sur le coup.

Pliée en deux, le souffle coupé, la prisonnière tomba à genoux. Impitoyable, Jagang la prit par les cheveux puis la força à se relever.

Si bizarre que cela paraisse, l’empereur souriait aux anges. Sa colère oubliée, il savourait à sa juste valeur un corps à corps comme il les aimait : sauvage, sans merci et… largement déséquilibré en sa faveur.

— Tue-moi, qu’on en finisse ! cria Kahlan.

— Te tuer ? Quelle drôle d’idée ! Une fois morte, tu ne pourrais plus souffrir… Je te veux bien vivante, afin de t’entendre hurler de douleur jour et nuit.

Les deux sœurs n’avaient pas esquissé un geste pour tempérer la fureur de leur maître. En ce qui les concernait, il pouvait tailler la prisonnière en pièces, voire l’écorcher vive et la dévorer toute crue. Tant qu’il s’occupait d’elle, il les laissait en paix, et c’était déjà ça de gagné.

Jagang leva la main pour frapper de nouveau sa proie. Mais un flot de lumière pénétra soudain dans le pavillon, détournant son attention.

— Excellence…

Un colosse venait d’ouvrir un des rabats latéraux et il regardait son maître avec une répugnante révérence. Ce type était le clone des deux soudards que Kahlan avait tués. À l’évidence, Jagang disposait d’une réserve inépuisable de bouchers et de bourreaux.

— Oui, que se passe-t-il ?

— Nous sommes prêts à démonter votre pavillon, Excellence. Navré de vous interrompre, mais vous avez demandé à être prévenue dès que ce serait le cas. En ajoutant que nous avions intérêt à faire vite !

Jagang lâcha les cheveux de Kahlan.

— Parfait, dépêchons-nous !

Se retournant sans crier gare, il gifla la prisonnière, l’envoyant s’étaler sur le sol.

Pendant qu’elle essayait de reprendre ses esprits, l’empereur posa une main sur sa blessure au torse. Puis il l’écarta pour évaluer la gravité de la plaie.

Apparemment rassuré, il essuya sa main sur le devant de son pantalon. À voir sa poitrine couturée de cicatrices, il n’était pas homme à s’inquiéter pour une égratignure.

— Faites en sorte qu’elle ne soit plus agressive, dit-il aux sœurs avant de franchir le rabat que le soudard tenait toujours écarté pour lui.

Un torrent de feu se déversa du collier, passant dans tout le corps de Kahlan. Malgré toute sa volonté de résister, elle hurla comme si on venait de la marquer au fer rouge.

La souffrance ne parvint pourtant pas à occulter la haine qu’elle éprouvait pour les deux horribles femmes. Il était si facile de torturer une personne quand on exerçait sur elle un pouvoir absolu.

Mais ça changerait peut-être un jour…

— Tu t’es comportée comme une idiote, j’en ai peur, lâcha froidement Ulicia.

Incapable de parler tant elle souffrait, Kahlan regretta de ne pas pouvoir dire qu’elle n’avait jamais agi plus intelligemment de sa vie. Quoi qu’il arrive maintenant, le jeu en aurait valu la chandelle…

Tant qu’elle aurait un souffle de vie, ces chiens ne la forceraient pas à se soumettre. Désormais, lutter lui deviendrait aussi naturel que respirer.

Chapitre 43

Lorsqu’elle sortit du pavillon, Kahlan eut un mouvement de recul quand elle vit l’armée de Jagang. Jusque-là, elle l’avait aperçue de loin, et la distance arrondissait un peu les angles. De près, ce spectacle vous glaçait les sangs.

Le camp s’étendait à l’infini, de quelque côté qu’on regardât. Alors qu’il grouillait d’activité – le démontage des tentes, le chargement des chariots, le regroupement des diverses unités, avec un peu partout des mouvements de cavalerie –, on aurait cru contempler les ondulations moutonneuses d’un gigantesque océan noir.

Dans cette marée humaine, pas un seul visage ne semblait amical – ou plus modestement, d’une bienveillante neutralité. Tous les hommes affichaient clairement leur désir impérieux de nuire à autrui par tous les moyens possibles, la violence occupant la première place sur leur liste. Mettre à sac, violer et tuer : le triptyque sacré de ces soudards ! Tous les malheureux qui croiseraient leur chemin risquaient de le payer cher.

En regardant mieux, Kahlan remarqua des différences entre ces bouchers. À proximité de l’empereur, les guerriers, plus disciplinés et organisés, ressemblaient presque à des soldats ordinaires. Calmes et mesurés, ils portaient des armes soigneusement entretenues. Bref, ils ressemblaient comme des frères aux deux gardes que Kahlan avait abattus.

Le « cercle » suivant était composé d’une multitude de solides gaillards vêtus d’une cuirasse protégée par une cotte de mailles. Presque tous ces hommes-là arboraient une hache de guerre au tranchant recourbé.

Les arbalétriers, les hommes d’épée et les piquiers formaient le troisième cercle de « spécialistes ». Dans leurs rangs, il régnait encore un semblant de discipline.

Bien qu’ils fussent vêtus d’uniformes différents, selon le corps auquel ils appartenaient, tous ces soldats étaient grands, musclés et équipés de ce qu’on pouvait trouver de mieux dans l’Ancien Monde.

Le noyau dur de l’armée de l’Ordre : des combattants d’élite capables de balayer en un clin d’œil l’opposition la plus résolue.

Une véritable hiérarchie existait dans les premiers cercles. Des officiers donnaient des ordres aux messagers, aux éclaireurs et aux hommes du rang. Pendant ce temps, d’autres gradés étudiaient des cartes d’état-major sous des auvents de fortune. De temps en temps, un de ces stratèges venait s’entretenir brièvement avec l’empereur.

Le cauchemar commençait au-delà du troisième cercle.

Car le gros de l’armée était composé de barbares qu’on aurait tout aussi bien vus en bandits de grand chemin ou en pensionnaires des plus ignobles prisons des deux mondes. Bardés d’armes faites de bric et de broc – mais pas moins mortelles pour autant –, ces tueurs ne s’embarrassaient pas d’uniformes et on eût dit, en les regardant, qu’il s’agissait d’une cohorte de condamnés de droit commun préparant une émeute.

Crasseux, puants, bagarreurs au point de s’égorger entre eux, ces déchets d’humanité n’avaient qu’un point commun avec les assassins plus policés des premiers cercles : la volonté farouche d’écraser sous leurs bottes tout ce qui pouvait faire obstacle au triomphe de leur foi absurde.

Près du pavillon, dans un îlot de calme relatif, Kahlan eut le sentiment d’être une naufragée recroquevillée sur un minuscule radeau cerné par des centaines de requins.

Soudain, elle remarqua un détail étonnant au sein de ce qu’elle avait baptisé le « premier cercle ». Des femmes allaient et venaient parmi les combattants. Au début, elle ne les avait pas distinguées de la masse à cause de leurs robes aussi grises que la plupart des uniformes.

À la façon dont elles surveillaient tout le monde, Kahlan supposa qu’il s’agissait de sœurs bombardées gardes du corps de l’empereur. Quelques hommes désarmés scrutaient également les alentours – des sorciers, très probablement.

Les pratiquants de la magie ne regardaient jamais bien longtemps l’endroit où se tenait Kahlan – la preuve qu’ils l’oubliaient dès qu’ils l’avaient vue, sinon, ils se seraient intéressés un minimum à une si étrange prisonnière. À part Ulicia, Armina et Jagang, personne n’avait conscience de l’existence de Kahlan…

Un peu partout dans le camp, de très jeunes gens désarmés s’affairaient à démonter les tentes ou à charger les chariots. Des prisonniers transformés en esclaves, à n’en pas douter. Sans main-d’œuvre gratuite pour la décharger de l’intendance, une armée de cette taille ne pouvait pas se concentrer sur le meurtre, le viol et le pillage.

Dans le périmètre de sécurité du pavillon impérial, Kahlan repéra des tentes apparemment très particulières. Alors que des esclaves attendaient de les démonter, des soudards en faisaient sortir de longues colonnes de jeunes femmes aux vêtements bien souvent déchirés. À la façon dont tous les hommes les reluquaient, il n’était pas difficile de deviner la… fonction… de ces malheureuses dans le camp de l’Ordre.

Enlevées au gré des conquêtes de la grande armée de Jagang, ces jeunes beautés constituaient le bataillon de catins d’un gigantesque bordel ambulant.

Un vacarme épouvantable montait du quatrième cercle. En revanche, à proximité du pavillon, les soldats travaillaient en silence. L’accès des esclaves étant strictement régulé dans cette zone, des guerriers se chargeaient du démontage. Avec leur ceinture et leurs bandoulières cloutées, leur cotte de mailles et leur visage le plus souvent tatoué, ces militaires ressemblaient plus à des démons qu’à des êtres humains. Bien qu’ils fussent capables de réflexion et formés à la discipline, on sentait qu’ils avaient opté pour une forme élaborée de… sauvagerie. La brutalité leur tenait lieu d’étoile du berger, et ils refusaient obstinément de voir tout ce qui aurait pu les en détourner ne serait-ce qu’un instant. Attentifs aux ordres que lançaient leurs officiers, ils travaillaient en silence, préparant avec une froide efficacité le départ de la grande armée de l’Ordre.

Les bouchers du dernier cercle ne se souciaient ni de l’ordre ni de l’efficacité. Empaquetant leurs affaires au hasard, ils laisseraient derrière eux une montagne de détritus et d’objets volés qui n’avaient pas eu l’heur de leur plaire. Que leur importait le respect de la nature ? Quand on avait mission d’évangéliser les infidèles, les détails pouvaient être laissés de côté… ou confiés aux bons soins des races inférieures, qui existaient précisément pour ça.

Voyant la réaction de Kahlan, face aux hordes de Jagang, Ulicia se pencha vers elle et lui souffla à l’oreille :

— Je sais ce que tu éprouves…

Kahlan n’en crut pas un mot. Instruite par l’expérience, elle s’abstint de tout commentaire. Tapi dans l’esprit de la sœur, Jagang devait brûler d’envie de savoir ce que disait la prisonnière dès qu’il lui tournait le dos.

— Ce que j’éprouve n’a plus d’importance, dit Kahlan aux deux sœurs. Jagang fera de moi ce qui lui chantera. (Elle tâta sur sa joue la plaie laissée par une des bagues de l’empereur – bonne nouvelle, le sang ne coulait plus !) Il l’a assez souvent répété, non ?

— Et il tiendra parole, le connaissant…, souffla Ulicia.

— Nous sommes toutes sur la même galère, marmonna Armina. Comment avons-nous pu être si stupides ?

Entouré d’un petit groupe d’officiers, Jagang approchait des prisonnières. Derrière l’empereur et ses aides de camp, des soldats tenaient par la bride plusieurs chevaux déjà sellés. Plus loin, d’autres hommes avaient déjà entrepris de vider le pavillon. Les coffres, les tables, les fauteuils et d’autres éléments d’intérieur seraient chargés dans des chariots spéciaux. Ensuite, les grands poteaux et la toile suivraient le même chemin.

Sous l’œil ébahi de Kahlan, en quelques minutes, il ne resta plus rien du camp privé de l’empereur.

L’air très satisfait, Jagang fit signe à un soudard de tendre les rênes d’un cheval à Kahlan.

— Aujourd’hui, tu chevaucheras avec moi…

La prisonnière se demanda ce qu’elle ferait le lendemain, mais elle s’abstint de poser la question. À l’évidence, l’empereur avait un plan pour elle. Incapable de le deviner, Kahlan ne se faisait pas d’illusions sur le fond des choses : rien de bon ne l’attendait.

Après s’être hissée en selle, elle étudia la marée de guerriers, autour d’elle, évaluant ses chances de réussite si elle galopait droit devant elle. Ne la voyant pas – du moins, pas assez longtemps pour se souvenir d’elle –, les soudards n’étaient pas un véritable obstacle. Si elle chevauchait parmi eux, ils ne s’en apercevraient pas. Si troublante que fût cette idée, elle pouvait avoir ses avantages, à l’occasion.

Les soldats prendraient-ils le risque d’être blessés pour arrêter un cheval sans cavalier lancé au galop ? Kahlan en doutait fort…

Ulicia et Armina montèrent également en selle, chacune sur un flanc de la prisonnière, histoire de la dissuader de s’enfuir. Avec le fichu collier, les deux sœurs n’auraient aucun mal à arrêter la prisonnière – sans même avoir besoin d’être près d’elle, comme elle l’avait très récemment appris.

Kahlan avait toujours mal partout à cause de sa chute brutale. Si Jagang n’avait pas décidé de lui allouer une monture, elle ne serait certainement pas allée très loin à pied.

La marée noire d’hommes s’était déjà mise en mouvement. À la lueur de l’aube, des centaines de milliers d’armes brillaient faiblement comme une fine bande d’écume sur la crête d’une vague. L’armée de l’Ordre venait de se remettre en chemin, prête à semer la mort et la désolation sur son passage.

Sous un soleil de plomb, Kahlan chevaucha entre les deux sœurs, dans les rangs de la garde personnelle du maître de l’Ordre.

La horde avançait vers le nord. Accablée, Kahlan pouvait aisément suivre sa progression, sur le dos de sa monture. Si désespérée que soit sa situation, elle se réjouissait de faire un peu d’équitation et de ne pas avoir besoin de porter sur son dos le paquetage des deux sœurs survivantes.

Le brouhaha des conversations ne tarda pas à s’éteindre. Lors d’une marche forcée, il n’était pas conseillé de gaspiller son souffle en vains bavardages.

Sous la chaleur accablante, les hommes les plus solides avaient du mal à supporter le poids de leur barda. Mais il n’était pas question de s’arrêter un peu pour récupérer. Quand des centaines de milliers d’hommes – voire un ou deux millions – se mettaient en mouvement, tous ceux qui ne suivaient pas le rythme risquaient de finir sous les roues d’un chariot, les sabots d’un cheval ou les bottes de leurs camarades.

Toute la journée, des chariots ou des cavaliers circulèrent dans les rangs pour distribuer de la nourriture. Placés à intervalles réguliers, d’autres véhicules transportaient les précieuses réserves d’eau. Dans leur sillage, des centaines de soldats marchaient en colonne par deux afin de recevoir leur ration de la journée.

Aux alentours de midi, un petit chariot rejoignit la formation privée de l’empereur. Tous les officiers reçurent un repas chaud. Les sœurs et Kahlan eurent droit au même menu : un morceau de viande salée et spongieuse calé entre deux tranches d’un pain plat insipide.

Kahlan trouva un goût douteux à la préparation. Son estomac criant famine, elle la dévora pourtant à belles dents.

Au crépuscule, alors que l’épuisement menaçait tout le monde, Kahlan constata que l’énorme colonne avait couvert beaucoup plus de distance qu’elle l’aurait cru. Couverte de poussière, elle espéra un moment qu’il pleuve, puis se ravisa : patauger dans la boue aurait été encore plus désagréable.

La prisonnière ne cacha pas sa surprise quand elle aperçut devant elle le pavillon de l’empereur et les tentes de ses principaux officiers. Sur les poteaux, les étendards battaient au vent comme pour souhaiter la bienvenue au maître de l’Ordre.

Bien entendu, ce « miracle » avait une explication très simple. Les chariots contenant le pavillon, les tentes plus petites et tout l’équipement avaient pris de l’avance, menant un train d’enfer, puis ils s’étaient arrêtés assez tôt pour qu’on puisse monter le camp. La colonne s’étendant sur plusieurs lieues, ces véhicules n’avaient même pas eu besoin de se priver de sa protection. Tout était une affaire d’organisation, le point délicat restant de choisir chaque soir le bon emplacement pour le pavillon. Avec de l’entraînement, ça devenait assez facile, et l’empereur, au crépuscule, arrivait immanquablement devant son campement personnel où tout l’attendait comme lorsqu’il en était parti.

Des quartiers de viande rôtissaient déjà sur toute une série de broches. L’odeur de cuisson fit monter l’eau à la bouche de Kahlan, de nouveau affamée.

Un peu partout, de délicieux ragoûts chauffaient dans d’énormes chaudrons. Industrieux comme des fourmis, des centaines d’esclaves s’affairaient à préparer le repas délicieusement raffiné – pour une armée en campagne – de tous les membres du « premier cercle ».

Jagang sauta à terre devant l’entrée du pavillon. Aussitôt, un prisonnier vint prendre sa monture par la bride. Dès que les sœurs et Kahlan furent descendues de selle, d’autres très jeunes hommes vinrent prendre en charge leurs montures.

Ulicia et Armina, entraînant Kahlan, suivirent Jagang, qui franchit fièrement l’entrée de son fief. En passant devant l’homme qui tenait le rabat écarté, Kahlan constata qu’il avait la peau lustrée de sueur. Le type empestait, sans doute à cause de l’effort fourni pour ériger le camp.

À l’intérieur, le pavillon ressemblait très exactement à la « demeure » confortable que Kahlan avait quittée le matin. L’illusion était si parfaite que la prisonnière poussa un petit cri de surprise.

— Pourquoi est-elle invisible, à part pour nous ? demanda soudain Jagang à Ulicia.

Agacé, il prit la sœur par les cheveux et la tira vers lui, la contraignant à gémir de douleur.

Quelques esclaves tournèrent la tête, se demandant pourquoi une des Sœurs de l’Obscurité couinait ainsi. Comme les soldats, ces hommes et ces femmes ne voyaient pas la… Mère Inquisitrice.

— C’est le sort d’oubli, Excellence ! La Chaîne de Flammes… (Malgré sa position inconfortable, la sœur parvenait à parler d’un ton assuré.) C’est l’objet même de ce sortilège : rendre une personne invisible ! Selon moi, il vise à créer un espion impossible à détecter. Nous l’avons utilisé pour permettre à Kahlan de voler les boîtes d’Orden sans se faire prendre par les gardes.

Kahlan eut la nausée à l’idée d’avoir été manipulée ainsi. De quel droit les Sœurs de l’Obscurité l’avaient-elles privée de son identité et de sa mémoire ? Comment pouvait-on mépriser ainsi la vie d’autrui ?

Deux jours plus tôt, Kahlan pensait être une esclave amnésique sans importance. Mais tout avait changé. Désormais, elle savait qu’elle se nommait Kahlan Amnell et portait le beau titre de Mère Inquisitrice – quoi que cette fonction puisse être. Des informations qu’elle avait oubliées à cause des machinations de ces maudites sœurs.

— Je sais comment fonctionne ce sort, dit Jagang sans lâcher sa victime. Dans ce cas, explique-moi pourquoi l’aubergiste a vu Kahlan ? Et la gamine à Caska ? Elle aussi avait conscience de son existence…

— Excellence, je ne connais pas la réponse…, gémit Ulicia.

Jagang lui tirant un peu plus fort sur les cheveux, elle fit mine de lui saisir les poignets pour se dégager. Se souvenant qu’il n’était jamais bon de résister à cet homme, elle renonça, acceptant la posture ridicule et douloureuse qu’il la forçait à adopter.

— Bien, je vais reformuler la question, histoire qu’elle s’imprègne dans ton cerveau obtus. Quelle idiotie avez-vous encore faite ?

— Mais, Excellence…

— Si vous n’aviez pas commis une bourde, l’aubergiste et la gamine n’auraient pas fait exception à la règle ! Armina et toi voyez Kahlan parce que vous contrôlez le sort. Moi, j’ai été immunisé parce que je me tapissais dans votre esprit. Mais qu’en est-il des deux autres imbéciles ?

» Encore une fois, Ulicia, qu’avez-vous fait de travers ?

— Rien, Excellence, je vous le jure !

Jagang fit signe à Armina d’approcher. Terrorisée, elle obéit, avançant à petits pas, comme une très vieille femme.

— Vas-tu répondre à ma question ? Ou préfères-tu être envoyée sous les tentes comme Ulicia ?

Armina déglutit péniblement, les mains écartées pour former un dérisoire bouclier.

— Excellence, si confesser mes fautes pouvait m’épargner ce sort, je n’hésiterais pas. Mais Ulicia dit vrai : nous n’avons pas commis d’erreur.

Jagang baissa de nouveau les yeux sur Ulicia.

— Allons, assez de fadaises ! Votre sortilège ne fonctionne pas totalement, nous en avons la preuve, et vous continuez à raconter des âneries ? Si vous ne vous étiez pas trompées, il n’y aurait pas d’exception, c’est évident !

Des larmes aux yeux, tant la souffrance était forte, Ulicia tenta en vain de secouer la tête.

— Excellence, ça ne marche pas ainsi !

— Que veux-tu dire, bécasse ?

— Le sort d’oubli… Une fois jeté, il agit seul… C’est lui qui travaille, en d’autres termes. Personne ne le contrôle, car il se gère tout seul. Mieux encore, aucune intervention extérieure n’est possible. Les protocoles se déroulent d’eux-mêmes, et je serais incapable de vous dire en quoi ils consistent. C’est le même principe qu’un sort dit « préparé » ou « à retardement ». Il faudrait être fou pour oser interférer… Le sort d’oubli mobilise une quantité de pouvoir que nous ne sommes pas en mesure de réguler. Et encore moins d’altérer, vous devez vous en douter…

— C’est la vérité, Excellence, dit Armina. Nous connaissions le résultat probable du sortilège, pas sa façon de fonctionner. Pourquoi aurions-nous voulu le modifier ? L’objectif visé nous convenait, et nous n’étions pas en mesure de l’altérer. Dans ce cas, qu’avons-nous pu faire de travers ?

— Nous avons lancé le sort, Excellence, dit Ulicia. Après avoir invoqué la toile de vérification, nous avons laissé la magie agir. Nous ignorons pourquoi il y a eu des exceptions. Et nous sommes aussi surprises que vous.

Jagang foudroya Armina du regard.

— Pouvez-vous au moins arranger les choses ?

— Sans savoir quel est le problème ? Excellence, c’est impossible ! De plus, nous ne sommes pas sûres qu’il y en ait vraiment un. Les « exceptions » sont peut-être parfaitement normales. Face à un sortilège si complexe, nous devons reconnaître notre impuissance. Si quelque chose cloche – et rien n’est moins sûr –, le problème nous dépasse.

— Je penche pour une anomalie aléatoire, dit Ulicia quand le silence de Jagang devint trop pesant pour ses nerfs. C’est fréquent, avec la sorcellerie. Le résultat d’un moment d’inattention des créateurs du sortilège. Rien que de très banal…

» Songez que ce sort est vieux de plusieurs milliers d’années. En outre, il n’a jamais été mis à l’épreuve, à cause de son potentiel destructeur… Donc, les défauts n’ont pas pu être corrigés.

Jagang ne parut pas convaincu.

— Vous avez fait une bourde, j’en mettrais ma main au feu !

— Non, Excellence ! Même les antiques sorciers n’auraient pas pu influencer le sortilège, une fois lancé… La magie d’Orden a été spécifiquement conçue pour s’opposer à ce sort, s’il devait jamais être jeté. Rien d’autre ne peut l’altérer.

Kahlan tendit tout particulièrement l’oreille. Pourquoi les sœurs avaient-elles lancé un sort pour voler les boîtes d’Orden – à savoir la contre-mesure spécifique du sortilège en question ?

Peut-être pour s’assurer que nul ne neutraliserait la Chaîne de Flammes… Mais ça ne tenait pas vraiment debout, car…

Sans crier gare, Jagang lâcha Ulicia puis la poussa sans ménagement, la faisant s’étaler sur le sol.

D’instinct, la sœur porta les mains à son cuir chevelu en feu.

Jagang marcha de long en large en réfléchissant à ce qu’il venait d’apprendre. Puis il aperçut quelqu’un, sur le seuil du pavillon, et lui fit signe d’approcher.

Plusieurs esclaves à demi nues entrèrent et firent le service du vin. De jeunes garçons les remplacèrent, apportant des plateaux chargés de plats encore fumants. Sans accorder d’attention à cette piétaille, l’empereur continua à méditer en faisant les cent pas.

Lorsque la table fut prête, il s’assit et regarda les deux sœurs d’un œil morose. Alignés derrière lui, les serviteurs attendaient son bon vouloir.

Se décidant à manger, Jagang s’attaqua à main nue à un jambonneau à peine sorti du feu. Le déchiquetant sans se brûler, il entreprit de le dévorer tout en étudiant ses trois prisonnières.

Allait-il les laisser vivre ou les condamner à mort ? Bien malin qui aurait su le dire…

Quand il se fut lassé du jambonneau, il sortit le couteau accroché à sa ceinture et se coupa une grande tranche de rôti de bœuf. La piquant au bout de la lame, il la tint en suspension dans l’air, comme s’il n’avait pas décidé de son sort.

Du sang coula le long de la lame puis sur l’avant-bras du maître de l’Ordre.

— Une meilleure façon d’utiliser mon couteau, tu ne trouves pas, Kahlan ?

La prisonnière ne put résister à l’envie de répondre :

— Pas à mes yeux, et je regrette d’avoir raté ma cible. Si j’avais été plus précise, nous n’aurions pas cette absurde conversation !

— Peut-être bien, oui…, fit Jagang avec un sourire énigmatique.

Après avoir bu une gorgée de vin, il mordit à belles dents la tranche de viande saignante.

Puis il regarda de nouveau Kahlan.

— Déshabille-toi !

— Pardon ?

— Déshabille-toi ! Complètement…

— Non ! Si tu veux me voir nue, il faudra m’arracher mes vêtements !

— C’est prévu, mais plus tard, et juste pour le plaisir… Allons, obéis !

— Pourquoi ?

— Parce que je te l’ordonne !

— Pas question !

Le regard de cauchemar se riva sur Ulicia.

— Parle-lui des tentes de torture…

— Pardon, Excellence ?

— Dis-lui à quel point nous sommes doués pour plier les gens à notre volonté. Parle-lui du savoir-faire de nos bourreaux.

Ulicia voulut s’exécuter, mais Kahlan la devança :

— Pas de bavardages, passons plutôt aux travaux pratiques ! Qui s’intéresse au caquetage d’une vieille poule ? Fais-moi souffrir, Jagang, et n’en parlons plus !

— Ce n’est pas toi qui souffriras, ma petite chérie… (Jagang s’empara d’un pilon d’oie et s’en servit pour désigner une jeune esclave, derrière lui.) C’est elle que je livrerai à mes bourreaux !

Kahlan regarda la pauvre fille, soudain blanche comme un linge, puis soutint le regard noir de Jagang.

— Je ne comprends pas ta stratégie, empereur…

Jagang arracha avec les dents un gros morceau de viande et le mâcha sans se soucier du gras qui dégoulinait sur son menton.

— Dans ce cas, je vais t’expliquer… J’apprécie particulièrement une torture très subtile et très originale… Pour commencer, le bourreau pratique une petite incision juste sous le nombril de la victime. (Avec son pilon, l’empereur désigna le ventre de l’esclave.) Petite mais profonde, bien entendu…

» Ensuite, notre maître artisan introduit dans la plaie une paire de pinces jusqu’à ce qu’il puisse les refermer sur l’intestin du sujet. Ce n’est pas très facile à réaliser, d’autant moins que le cobaye a tendance à s’agiter sous l’effet de la douleur. Mais au bout d’un moment, l’affaire est réglée. Alors, le bourreau tire hors de son logement une petite partie de l’intestin. Inutile de te dire que ce n’est pas très agréable, quand on se trouve du mauvais côté des pinces…

Comme s’il avait des regrets, Jagang prit un nouveau morceau de jambonneau.

— Si tu ne m’obéis pas, nous allons tous passer un moment sous une tente de torture. Avec l’aide de cette charmante petite, un de mes meilleurs bourreaux te fera une petite démonstration de ses talents.

» Quel calvaire pour cette innocente gazelle ! Et tout ça à cause de ton obstination ! Pour ta peine, tu devras assister à la lente agonie de ta victime. Heure après heure, tu l’entendras hurler tandis que sa vie s’écoulera hors d’elle sous tes yeux. Pour corser les choses, lorsqu’il a extrait une longueur suffisante, le bourreau commence à enrouler l’intestin autour d’un bâton. Par souci d’ordre et de propreté, comprends-tu ?

» À chaque phase du protocole, le maître d’œuvre marquera une pause et attendra que je lui dise de continuer. Moi, je te demanderai très poliment de bien vouloir te déshabiller. Si tu refuses, le bâton tournera, infligeant à la condamnée une souffrance qui dépasse ta pauvre petite imagination.

» Même si le sujet implore très vite qu’on l’achève, cette délicieuse taquinerie peut durer pendant des heures. Une façon de mourir atrocement lente et douloureuse. Mais à la fin, inévitablement, tu verras la mort voiler le regard de cette juvénile beauté.

Kahlan jeta un rapide coup d’œil à l’esclave – pétrifiée, elle était maintenant plus blême qu’un cadavre.

Jagang but une nouvelle gorgée de vin pour faire passer le jambonneau.

— Ensuite, tu verras la pauvre carcasse de cette idiote atterrir sur un tas d’autres, dans la charrette qui fait régulièrement la collecte des charognes à jeter aux ordures après interrogatoire.

» Mais les réjouissances ne seront pas finies ! Mis en appétit par ce spectacle, je proposerai à Ulicia et Armina un choix qui ne leur demandera pas une très longue réflexion, tu peux me croire ! Aller servir sous les tentes, histoire de divertir mes hommes, ou tirer le meilleur parti du collier que tu portes autour du cou pour t’infliger l’équivalent de mille morts. J’ai bien dit l’équivalent, car elles auront ordre de ne pas te tuer – au péril de leur propre vie, histoire de les motiver.

Dehors, le brouhaha du camp continuait à déchirer la nuit. Sous le pavillon, il régnait à présent un silence de mort.

Avant de continuer, Jagang s’offrit une voluptueuse bouchée de bœuf bien saignant.

— Lorsque nos deux amies seront à court d’imagination – après un sacré feu d’artifice, je t’en fiche mon billet ! –, je te frapperai longuement et… presque amoureusement. Sans te tuer, ça va de soi.

» Puis je t’arracherai tes vêtements, comme tu me l’as demandé… À toi de choisir, ma petite chérie. Mais dans tous les cas, tu te retrouveras nue devant moi. Alors, que préfères-tu ? La version courte, ou la longue ? Décide-toi vite, avant que je retire mon offre !

Kahlan comprit que toute résistance serait vaine.

Luttant pour ne pas trembler, elle commença à déboutonner son chemisier.

Chapitre 44

Jagang prit une poignée de noix de pécan dans une coupe d’argent et en fit tomber quelques-unes dans sa bouche. Savourant en silence son triomphe, il regarda la prisonnière se déshabiller.

La jubilation de l’empereur ajouta un sentiment d’humiliation à la profonde détresse de Kahlan.

Les joues en feu – bon sang ! elle devait être rouge comme une pivoine ! –, la jeune femme renonça à toute velléité de rébellion. Dans une situation comme la sienne, il fallait choisir soigneusement ses batailles, et celle-ci était impossible à gagner.

Kahlan se demanda si elle remporterait un jour une autre victoire. À dire vrai, elle doutait que ce soit possible. Rien ni personne ne l’arracherait à ce piège. Pour elle, il n’y aurait plus de salut et aucun espoir de connaître un jour un sort meilleur. Sa vie était toute tracée, et elle n’avait aucune raison d’espérer un changement positif.

Aussi peu gracieusement que possible, elle laissa tomber ses vêtements sur le sol sans même se donner la peine de les plier. Lorsqu’elle fut nue comme au jour de sa naissance, elle resta immobile, la tête baissée afin de ne pas voir la jubilation de son tortionnaire. Au prix d’un gros effort de volonté, elle réussissait à ne pas montrer qu’elle tremblait, et c’était déjà ça de gagné.

— Redresse-toi ! ordonna Jagang.

Kahlan obéit.

Elle se sentait à bout de forces. Pas d’un point de vue physique, mais… Eh bien, sur tous les plans, pour dire la vérité. Pourquoi aurait-elle continué à se battre ? Quel avenir pouvait-elle espérer ? Elle n’avait pas une chance d’être un jour libre, ni de se sentir en sécurité et encore moins de connaître l’amour. Lorsqu’on n’avait pas le droit au bonheur, quel sens pouvait avoir la vie ?

Aucun !

Pour l’heure, elle n’avait qu’une envie : se recroqueviller sur elle-même et pleurer toutes les larmes de son corps. Ou mieux encore, cesser de respirer et en avoir fini une bonne fois pour toutes. Toutes les issues étaient condamnées et elle se briserait les reins à force de lutter contre des adversaires si nombreux, si puissants et tellement plus cruels qu’elle.

Soudain, toute pudeur l’abandonna et elle cessa d’être embarrassée par sa nudité. Dès qu’il aurait fini de se goinfrer, Jagang ne se contenterait plus de la reluquer, ça ne faisait pas le moindre doute. Comme pour tout le reste, elle était impuissante face aux outrages qui l’attendaient.

Incapable d’influer sur les événements qui la concernaient directement, elle menait un simulacre de vie. Comme tout un chacun, elle voyait, sentait, entendait et pensait, mais elle n’était pas un individu au sens moral et philosophique du terme.

— Devant le pavillon, dit Jagang, il y a une formation rocheuse. Tu l’as vue en arrivant ?

Toute flamme éteinte à l’intérieur de son âme, Kahlan se comporta comme on pouvait l’attendre de la part d’une esclave : réfléchissant à la question de son maître, elle trouva la réponse dans sa mémoire. Oui, il y avait de gros rochers devant le pavillon – la colonne devait même se scinder pour les contourner, avait-elle remarqué sans s’appesantir sur le sujet.

— Oui, je m’en souviens…

— Parfait… (Jagang but une dernière gorgée de vin et posa son gobelet sur la table.) Tu vas sortir et approcher de ces rochers. N’avance pas en ligne droite, mais décris un grand cercle, histoire de bien prendre ton temps. Allons, ma petite chérie, inutile de rougir comme ça. Les soldats ne peuvent pas te voir, l’aurais-tu oublié ?

— Dans ce cas, pourquoi dois-je me comporter ainsi ?

— Tu as tué deux de mes gardes du corps… Il m’en faut de nouveaux.

— Quel rapport avec moi ?

— Je veux sélectionner des hommes capables de te voir !

Kahlan comprit où l’empereur voulait en venir – du coup, toute sa pudeur lui revint en un éclair.

— Selon mon expérience de la vie, si tu te montres dans le plus simple appareil, avec tes appas voluptueux, les hommes qui te voient ne manqueront pas de se faire connaître… Crois-moi, s’ils t’aperçoivent ainsi, ils laisseront tomber tout ce qu’ils ont en cours pour venir te présenter leurs… hommages les plus fervents.

Jagang rit aux éclats de son humour subtil. Personne d’autre n’esquissa un sourire, mais il ne semblait pas se soucier des détails de ce genre.

Quand son hilarité se fut calmée, il développa sa pensée, comme il aimait à le faire.

— Il y a eu l’aubergiste, puis la fille de Caska… Avec autant d’hommes autour de toi, nous devrions mettre la main sur plusieurs « anomalies », pour reprendre la terminologie de notre chère Ulicia. Après ce recrutement un peu particulier, je disposerai de gardes que tu seras incapable d’abuser, contrairement aux deux que tu as lâchement assassinés.

» Au fond, ma petite chérie, tu as toi aussi commis une grosse erreur tactique. Tu aurais dû garder cet atout dans ta manche et attendre une meilleure occasion. Maintenant, c’est trop tard. Tu as laissé passer ta chance.

Kahlan ne partageait pas ce point de vue. Elle avait agi ainsi pour sauver Jillian, qui contrairement à elle avait une chance d’être libre et heureuse.

Mais pourquoi expliquer ça à l’empereur ? S’il pensait avoir un avantage dans le bras de fer qui les opposait, le détromper aurait été une bourde pathétique…

Ne trouvant aucun argument contre le plan de l’empereur – d’une simplicité géniale, il fallait bien le reconnaître –, Kahlan se résigna à le mettre en application. Son seul espoir, désormais, était de rester invisible pour tous les soudards.

Mais elle ne croyait pas un instant que ça se passerait ainsi. Au contraire, elle redoutait que des dizaines de milliers de mâles sexuellement frustrés puissent la voir et décident de s’amuser un peu avec elle…

Jagang se tourna vers les sœurs.

— Vous deux, vous l’accompagnerez, mais de loin, c’est compris ? Si certains de mes gaillards la voient, je ne veux pas que votre présence les décourage de manifester leur… intérêt… pour la ravissante captive. Au contraire, il faut que cette garce ait autour d’elle toute une cour d’admirateurs.

— Vous pouvez compter sur nous, Excellence, dirent en chœur Armina et Ulicia.

Jagang abandonna son masque de jovialité et foudroya du regard les trois femmes.

— En route ! Pour approcher des rochers, décris un grand cercle sur la droite, à travers le camp. Pour revenir ici, procède de la même façon. Obéis, femme !

Sentant le regard lubrique de l’empereur peser sur elle, Kahlan approcha du rabat, l’écarta et sortit du pavillon.

Dès qu’elle fut dehors, la terreur menaça de la tétaniser. Tremblant comme une feuille, elle se força à avancer au milieu des hommes qui s’affairaient autour du pavillon. Des larmes de rage aux yeux, elle se sentait humiliée comme jamais dans sa vie.

Quand elle eut atteint le cercle de gardes qui délimitait le territoire réservé à l’empereur, elle s’arrêta, refusant de se mêler aux soudards des deuxième et troisième cercles. Devenue le jouet de l’empereur et des sœurs, elle n’avait plus assez de volonté et de courage pour se forcer à poser un pied devant l’autre.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, elle aperçut Jagang, devant l’entrée du pavillon. Triomphant, il tenait par les cheveux la pauvre esclave qu’il avait menacée d’éviscération.

Pour sauver Jillian, Kahlan avait réussi un exploit et bravé le danger. Eh bien, elle allait recommencer afin de préserver cette innocente jeune femme. Depuis qu’elle était sous la coupe de Jagang, la malheureuse n’avait plus aucune prise sur sa vie. En se battant pour elle, Kahlan leur rendrait à toutes deux l’espoir et la dignité.

Elle recommença à avancer, prenant garde à ne pas poser ses pieds nus sur les éclats de poterie, les pierres coupantes et les excréments qui jonchaient le sol.

En principe, se rappela-t-elle, ces hommes ne pouvaient pas la voir. En traversant le cordon de gardes, elle eut confirmation que c’était bien le cas. Pas une seule tête ne s’était tournée vers elle.

Comme prévu, les sœurs la suivraient de loin. Pour l’instant, debout non loin de Jagang et de sa proie, elles attendaient que leur « poisson pilote » ait pris un peu plus d’avance.

Avisant des chevaux attachés à une corde, sur sa droite, Kahlan envisagea de courir vers eux, d’en voler un et de s’enfuir du camp au galop. La possibilité était séduisante, mais elle restait un pur fantasme. Si elle tentait le coup, les sœurs la terrasseraient par l’intermédiaire du collier. Fou de rage, Jagang ferait exécuter l’esclave. Une manière de se défouler et de rappeler qu’il ne menaçait jamais à la légère. Avec lui, une promesse de châtiment n’était jamais du bluff.

Même si s’évader était impossible, y penser aidait Kahlan à ne pas trop sentir la présence des soudards qu’elle frôlait sans qu’ils la voient. Parmi ces brutes, elle se sentait vulnérable et exposée à tous les dangers.

Un peu comme un grand lys blanc qui aurait flotté sur une mare d’eau boueuse…

Kahlan accéléra le pas. Plus vite elle aurait fait le « circuit » imposé par Jagang, plus tôt elle serait de retour sous le pavillon, en sécurité.

Quelle folie ! Associer la notion de « sécurité » au fief de cette brute ! Pourtant, il en allait bien ainsi. Échapper aux regards des soudards – oui, même s’ils ne pouvaient en théorie pas la voir – devenait son unique objectif. Pour cela, elle devait atteindre les rochers et en revenir. Chaque seconde gagnée la rapprochait de l’abri qu’elle aurait voulu ne jamais avoir quitté.

En toute logique, il devait y avoir dans le camp des hommes capables de la voir. Jusque-là, sur un tout petit échantillon d’individus, Kahlan avait rencontré deux « anomalies ». Quelque chose comme deux millions d’hommes devait grouiller dans ce camp. La loi des probabilités parlait d’elle-même…

Si des soudards la voyaient, comment devrait-elle réagir ? Les deux sœurs la suivaient toujours, mais à trop grande distance pour intervenir. Que se passerait-il si un colosse la prenait par le bras et l’entraînait avec lui ? Et si un groupe de soudards s’en prenait à elle ? Les sœurs seraient-elles assez fortes pour disperser une telle bande ? Et le temps qu’elles arrivent, jusqu’où seraient allés les violeurs ?

Ulicia et Armina étaient des magiciennes. À coup sûr, elles ne permettraient pas que des prédateurs s’emparent de Kahlan.

En fait, Kahlan pouvait même être sûre qu’elles prendraient tous les risques pour la sauver.

Pour quelle raison ? La réponse était d’une simplicité enfantine. Jagang voulait son trophée pour lui seul ! Il n’était pas du genre à partager avec le commun des mortels. Le viol serait son privilège. À l’idée de le sentir peser sur elle et dévaster son intimité, Kahlan eut la nausée.

Pourtant, l’empereur n’était pas la menace la plus pressante. Avant lui, il y avait une horde de bouchers sans foi ni loi.

Alors qu’elle frôlait un soldat qui lui tournait le dos, Kahlan lui subtilisa le couteau qu’il portait à la ceinture. Ayant synchronisé le vol avec le balancement naturel de ses bras, elle fut raisonnablement sûre que les deux sœurs n’avaient rien remarqué.

L’homme, lui, avait senti quelque chose. Interloqué, il regarda autour de lui, posa même un instant les yeux sur Kahlan – sans en avoir conscience – puis retourna à la conversation qu’il menait avec un petit groupe de camarades.

Jusque-là, Kahlan était restée dans la zone d’influence de l’élite militaire autorisée à approcher l’empereur. Des brutes, certes, mais avec un verni de civilisation… À présent, elle allait devoir passer au milieu de barbares assoiffés de sang qui riaient aux éclats, jouaient aux dés, beuglaient comme des veaux et s’entr’égorgeaient au premier différend.

Ici, les tentes étaient rudimentaires et la viande qui rôtissait sur les feux de cuisson – les pires bas morceaux – n’incitait guère à la gastronomie.

Kahlan passa devant ce qui devait être les fameuses « tentes » tellement redoutées par les sœurs. Des femmes y entraient, tirées sans ménagement par des brutes, et d’autres en sortaient pour être aussitôt la proie de dizaines de colosses crasseux en mal de sexe.

Les sœurs avaient « servi » sous ces tentes très spéciales. Entendant les cris et les sanglots des malheureuses qui assuraient actuellement le repos des guerriers de Jagang, Kahlan ne se fit plus aucune illusion sur ce qui l’attendait sous le pavillon du tyran.

Malgré le calvaire qu’elles avaient dû vivre, elle n’éprouvait aucune compassion pour les sœurs. Ce que les soudards leur avaient fait subir – et ce qu’ils gardaient en réserve pour elles – ne constituait pas un châtiment à la hauteur de leur indignité et de leur cruauté. Elles méritaient bien pire…

Soudain, un type tourna la tête vers Kahlan. Dans son regard, elle devina qu’il la voyait. Quand il resta bouche bée, ne croyant pas en sa chance, elle n’eut plus aucun doute : il la voyait et il avait bien l’intention de profiter de ce cadeau du ciel.

Avant qu’il se soit complètement levé – car il était assis devant un feu –, Kahlan l’éventra sans même ralentir le pas, comme si elle entendait continuer sans tarder une promenade.

Le soudard, stupéfié, tenta de plaquer les mains sur son ventre pour empêcher ses entrailles de se déverser dans la poussière. Mais il bascula en avant, s’écroula et agonisa en poussant des cris d’angoisse qui passèrent inaperçus dans le vacarme ambiant.

Quand il eut perdu conscience, ses intestins se répandirent sur le sol. Parmi les soldats présents autour de lui, certains détournèrent le regard, dégoûtés, et d’autres éclatèrent de rire, couvrant de sarcasmes le crétin qui venait de se faire remettre à sa place à l’occasion d’un convivial duel au couteau.

Kahlan n’accorda pas une once d’attention à sa victime. Sans se retourner, elle accéléra encore un peu, déterminée à être le plus vite possible de retour à son point de départ.

Jaillissant de nulle part, un nouveau soudard sauta sur Kahlan. Sans ralentir le pas, elle tira parti du mouvement naturel de son bras droit pour enfoncer sa lame entre les côtes de l’agresseur. Le coup à la trajectoire ascendante déchira le torse du type – d’autant plus facilement qu’il s’était jeté sur la lame avec l’énergie féroce d’un prédateur.

Emporté par son élan, le poing fermé de Kahlan s’enfonça dans la plaie béante. À la façon dont sa victime tomba ensuite raide morte, sans un mot ni un cri, la prisonnière supposa qu’elle lui avait carrément coupé le cœur en deux.

En souvenir de cette sauvage rencontre, elle portait désormais un gant rouge à la main droite…

Où et quand avait-elle appris à tuer ainsi ? Les gestes appropriés lui venaient naturellement, un peu à la manière d’émotions qu’on n’avait pas besoin d’invoquer pour qu’elles se manifestent. Si elle avait tout oublié de sa vie, son corps se souvenait de la manière d’utiliser convenablement une arme. Une chance dont elle devait se féliciter, dans sa situation…

En chemin vers les rochers, elle traversa une zone du camp où des hommes massés autour d’un grand carré de terrain dégagé regardaient avec passion une partie de Ja’La.

Deux équipes s’affrontaient âprement sous les acclamations des spectateurs. Incroyablement violent, ce jeu était particulièrement dangereux pour l’attaquant de pointe, traditionnellement la cible de tous les défenseurs adverses. Celui d’une des deux équipes venait de s’écrouler, le visage en sang, et une moitié du public exultait tandis que l’autre se lamentait.

— Eh bien, dit une voix masculine sur la gauche de Kahlan, voilà une bien jolie catin !

Alors que la prisonnière se tournait vers son nouvel agresseur, un autre homme, sur sa droite, lui prit le poignet au vol, lui retourna le bras dans le dos et la désarma. En un éclair, les deux hommes eurent pris leur proie par les épaules, la tirant loin de la foule concentrée sur la partie de Ja’La.

Kahlan lutta pour se dégager, mais les deux types étaient bien plus forts qu’elle et ils avaient parfaitement réussi à la surprendre. Comment avait-elle pu être assez stupide pour tomber dans un piège si grossier ? Elle s’en voulait à mort, même s’il était beaucoup trop tard pour les regrets.

Les amateurs de sport violent n’avaient rien remarqué. C’était normal, puisqu’ils ne pouvaient pas voir Kahlan.

Ses ravisseurs, en revanche, appréciaient la qualité de leur prise et ils semblaient très pressés de l’entraîner dans un endroit tranquille où nul ne viendrait leur disputer le droit de s’amuser avec elle.

Un des types glissa sa main entre les cuisses de Kahlan, qui ne put s’empêcher de crier, révulsée par cette atteinte à son intimité. Alors que le porc se penchait en avant pour mieux la lutiner, elle réussit à dégager son bras droit.

Sans perdre une fraction de seconde, elle arma son coup et propulsa son coude sur le nez du type, le lui brisant net. Alors qu’un geyser de sang jaillissait de l’appendice martyrisé, son propriétaire bascula en arrière et s’étala dans la poussière.

L’autre agresseur éclata de rire, ravi d’avoir désormais la proie pour lui tout seul. Prenant les deux poignets de Kahlan dans un de ses énormes battoirs, il utilisa l’autre pour palper sa conquête à la manière d’un maquignon.

Kahlan se débattit, mais elle n’était pas de taille contre un pareil colosse.

— Tu es sacrément combative, pour une catin…, souffla le soudard à l’oreille de sa proie. Tu espérais quoi ? Couper au devoir sacré qui te lie aux braves guerriers de l’Ordre Impérial ? Tu te crois trop bien pour servir sous les tentes ? Dans ce cas, tu te trompes ! Voilà la mienne, il est temps de te mettre au travail…

Kahlan réussit à se retourner et essaya de mordre son agresseur. Il la repoussa d’une gifle qui l’assomma à moitié. Alors que le brouhaha du camp semblait mourir à ses oreilles, elle constata que ses muscles refusaient de lui obéir. Réduite à l’impuissance, elle allait devoir se laisser traîner sous la tente du type, où il ferait d’elle ce qui lui chanterait.

Soudain, Kahlan aperçut Ulicia, juste derrière elle. C’était bien la première fois qu’elle se réjouissait de voir une Sœur de l’Obscurité.

La sœur attira l’attention de l’homme, approcha de lui et posa les doigts sur ses tempes. Aussitôt, il lâcha Kahlan, qui s’écarta tandis que le colosse tombait à genoux en se tenant la tête à deux mains.

— Debout ! lui ordonna Ulicia. Sinon, je vais te faire vraiment mal… (Le type se leva sur des jambes vacillantes.) Tu dois gagner sans tarder le pavillon de l’empereur, où tu serviras désormais avec le statut de « garde spécial ».

— Garde spécial ? répéta l’homme, désorienté.

— Exactement. Tu surveilleras cette agaçante jeune femme pour le compte de Son Excellence.

— Avec plaisir ! s’écria le soldat.

Il jeta à Kahlan un regard lourd de menace.

— Que ça te plaise ou non, bouge-toi ! cria Ulicia. L’ordre vient de l’empereur en personne. Exécution !

Visiblement mal à l’aise face à une magicienne, l’homme inclina humblement la tête. Malgré ce respect de façade, il semblait révulsé par la seule vue de la sœur. Comme tous les fanatiques de l’Ordre, il abominait le don, même chez ses alliés.

— On se reverra, ma belle…, grogna-t-il avant de filer dans la direction que lui indiquait Ulicia.

Un peu plus loin, Armina donnait les mêmes ordres à l’homme au nez cassé. Avec les acclamations des amateurs de Ja’La, Kahlan n’entendait pas ce que disait la sœur, mais ses propos devaient être convaincants, parce que le type semblait mort de peur.

Après une esquisse de révérence, il emboîta le pas à son camarade.

— Pleurer ne t’apportera rien, dit Ulicia à Kahlan. Remets-toi en chemin !

La prisonnière obéit sans discuter. Plus vite elle aurait terminé, et mieux ça vaudrait.

De plus, son bilan n’était pas si mauvais que ça. Sur quatre hommes capables de la voir, elle en avait éliminé deux. Pas de quoi avoir honte, tout compte fait…

Obligée de contourner le terrain de Ja’La et la meute de spectateurs, elle dut s’arrêter à un moment pour se dresser sur la pointe des pieds et vérifier la position des rochers.

Dès que ce fut fait, elle se remit en marche.

Lorsque Kahlan fut de retour devant le pavillon, la « garde spéciale » comptait cinq hommes. Tous attendaient devant le fief de Jagang, y compris le type au nez cassé.

Quand la prisonnière entra dans le pavillon, les deux sœurs aux basques, il lui jeta un regard qui n’augurait rien de bon.

Après avoir été sauvée par Ulicia, Kahlan avait très vite réussi à se réarmer. Cette fois, instruite par l’expérience, elle avait volé deux couteaux – un pour chaque main. Les tenant à l’envers, la lame calée contre l’intérieur de son bras, elle avait réussi à les dissimuler aux deux sœurs, qui la suivaient toujours de loin.

Au nez et à la barbe des deux idiotes, elle avait abattu six hommes de plus le long de son chemin. Un vrai jeu d’enfant, car aucun mâle digne de ce nom ne se serait méfié d’une femme nue. Une grossière erreur ! Face à des cibles qui ne songeaient même pas à se défendre, frapper n’avait soulevé aucune difficulté. Grâce au désordre et au boucan qui régnaient dans le camp, personne n’avait prêté attention à quelques cadavres de plus.

Lorsqu’elle ne réussissait pas à tuer les soudards qui la voyaient – parce que Ulicia et Armina, plus proches que d’habitude, volaient trop vite à son secours –, Kahlan avait mis au point une tactique efficace : laissant tomber ses armes dans la poussière, elle se hâtait de continuer son chemin pendant que les sœurs procédaient à leur recrutement forcé.

Contraintes de repartir à la hâte, les deux crétines n’y avaient jamais vu que du feu. Et dans cette foule de bouchers, voler des couteaux s’était révélé aussi facile que de cueillir des fleurs dans une prairie.

Dès qu’elle fut sous le pavillon, Jagang jeta ses vêtements à Kahlan.

— Remets tes frusques !

Sans demander la raison d’un ordre qui ne laissait pas de l’étonner, la prisonnière l’exécuta avec un zèle sincère. Sous le regard cauchemardesque de l’empereur, ne plus être nue avait quelque chose de rassurant. Cela dit, les appas de la prisonnière, voilés ou non, ne semblaient pas avoir perdu leur attrait aux yeux du tyran.

Mais pour l’instant, il entendait régler le sort des deux sœurs.

— Les nouveaux gardes savent ce qu’ils ont à faire, leur annonça-t-il. (Il eut un sourire qui fit frémir d’angoisse Ulicia et Armina.) Vous voilà déchargées d’un sacré fardeau, mes petites chéries. Une bonne occasion d’aller reprendre du service sous les tentes, histoire de vous détendre un peu…

— Mais, Excellence, souffla Armina, nous avons obéi à vos ordres et…

— Tu crois que quelques heures de loyauté me feront oublier des années de trahison ? Tu voudrais que je passe l’éponge sur vos ignobles complots ? et que je vous pardonne d’avoir trahi l’Ordre et la cause sacrée du bien supérieur de l’humanité ?

— Excellence, il ne faut pas voir les choses comme ça… (Se tordant nerveusement les mains, Armina tentait de trouver les mots qui la sauveraient.) Nous avons été honteusement égoïstes, je l’avoue, mais sans jamais rien faire pour vous nuire…

Jagang eut un rire méprisant.

— Libérer le Gardien du royaume des morts était censé me faire du bien ? Lui livrer l’humanité, selon vous, était une façon de lutter pour la cause de l’Ordre et le triomphe du Créateur ?

Armina ne répondit pas, car ces arguments étaient imparables.

Kahlan avait toujours comparé les deux sœurs à des vipères. Désormais, l’adversaire qui se dressait devant elles avait la peau trop épaisse et trop dure pour leurs crochets…

Ulicia et Armina étaient des femmes attirantes. Sous les tentes, leur beauté les desservirait, car elles deviendraient des proies recherchées pour les obscènes soudards de l’Ordre.

— Je contrôle la Mèr…, la prisonnière grâce au collier et à votre pouvoir. Pour recourir à votre magie, ai-je besoin de vous avoir à mes côtés ? Non, il suffit que vous soyez vivantes ! N’ayez crainte, je préciserai à mes hommes qu’ils ne devront pas se laisser emporter par la passion au point de vous tuer.

— Merci, Excellence, réussit à souffler Ulicia, blanche comme un linge.

— Deux hommes vous attendent dehors, mes petites chéries. Ils vous conduiront dans vos nouveaux quartiers. Je vous souhaite une très bonne nuit, vraiment. Et qu’elle soit suivie de beaucoup d’autres…

Sans regarder sortir les sœurs, Kahlan se raidit, attendant que l’empereur prononce la sentence qui la concernait.

Jagang approcha lentement d’elle.

À l’idée de ce qu’il allait lui faire, Kahlan sentit ses genoux se dérober.

Chapitre 46

Lorsqu’ils furent de retour devant le pavillon, après la fin du tournoi de Ja’La, Kahlan dut s’avouer qu’elle ne parvenait plus à maîtriser son angoisse. Bien entendu, il y avait la sinistre perspective de se retrouver seule avec un homme à la fois dangereux et imprévisible – ce qu’il avait l’intention de lui faire, et qu’elle devinait, suffisait cependant à la terroriser. Mais ce n’était pas tout. L’attitude de l’empereur avait de quoi glacer les sangs de sa prisonnière.

Les joues légèrement rouges, les mouvements plus brusques, le regard plus intense que jamais malgré sa noirceur, Jagang parlait d’un ton plus tranchant, comme s’il était énervé. Suivre les parties de Ja’La l’avait mis dans un état de nerfs tel qu’il se montrait plus violent encore qu’à l’accoutumée. En d’autres termes, le jeu l’avait excité et stimulé – pour le grand malheur de sa victime.

Pendant la compétition, il avait estimé qu’une des équipes ne « donnait pas tout ce qu’elle avait dans le ventre ». Une façon imagée de dire que les joueurs ne s’investissaient pas à fond dans la partie.

Une fois leur défaite consommée, il les avait fait exécuter sur le terrain de jeu.

La foule avait applaudi encore plus fort que pendant la partie, assez ennuyeuse, il fallait l’admettre.

Jagang ayant été acclamé pour avoir condamné à mort des joueurs paresseux, les rencontres suivantes furent beaucoup plus animées – d’autant plus qu’on les avait jouées sur une pelouse rouge de sang.

Celui des suppliciés, bien entendu, mais pas seulement… Au Ja’La, le joueur qui avait le broc devait esquiver les défenseurs du camp adverse. De leur côté, ils cherchaient à le plaquer au sol afin de lui prendre la balle. L’attaquant de pointe, ou « marqueur », avait pour mission d’engranger des points, et il était donc la cible privilégiée de tous les joueurs de l’autre équipe. Avec toute cette violence, les hommes se retrouvaient plus souvent au sol que sur leurs pieds. Quand ils jouaient torse nu, à la bonne saison, ils étaient très vite poisseux de sueur et de sang, car les coups pleuvaient dru.

D’après ce que Kahlan avait vu, les spectatrices – des civiles qui suivaient l’armée – n’étaient pas le moins du monde dégoûtées par le sang. Au contraire, cette vision augmentait leur désir d’attirer l’attention des champions qui faisaient assaut de virtuosité, de technique et de courage devant leur empereur.

À part dans le cas précédemment évoqué, les équipes perdantes ne furent pas mises à mort. Puisqu’elles s’étaient battues avec rage et détermination, elles furent simplement flagellées avec un fouet spécial aux multiples lanières au bout lesté de métal.

Un coup pour chaque point d’écart avec les vainqueurs, voilà ce que recevait chaque compétiteur après une défaite. En moyenne, on perdait au minimum par un écart de trois ou quatre points – un chiffre énorme une fois converti en coups de fouet. D’autant plus qu’un seul impact de cette arme terrifiante suffisait à faire éclater la peau du dos de n’importe quel homme.

Durant la punition, la foule comptait avec enthousiasme les coups que recevaient les malheureux perdants agenouillés au centre du terrain. Pendant ce temps, les vainqueurs s’offraient un petit tour d’honneur histoire de se faire acclamer par les spectateurs.

Alors que ce spectacle avait écœuré Kahlan, Jagang l’avait apprécié au plus haut point – un excellent prologue à la nuit qu’il escomptait passer avec la prisonnière.

Kahlan avait été soulagée que le tournoi se termine enfin. Mais à présent, alors qu’elle allait entrer sous le pavillon de Jagang, l’angoisse revenait, dix fois plus forte que pendant les parties. Excité par la violence du jeu et la vue du sang, l’empereur n’était pas d’humeur à se laisser interdire quoi que ce soit par qui que ce soit.

Et pour cette nuit, il ne lui restait plus que Kahlan comme source de plaisir…

Alors que les gardes spéciaux allaient prendre leur poste pour la nuit, Kahlan remarqua un homme qui courait en direction du pavillon, suivi d’assez près par un petit groupe d’officiers.

Jagang s’interrompit au milieu des instructions qu’il donnait aux cinq gardes. Alors que le cordon de sécurité s’ouvrait provisoirement pour laisser passer les visiteurs, il les regarda approcher d’un œil perplexe.

Le premier type était un messager. Les autres faisaient partie des proches conseillers du maître de l’Ordre.

— Que se passe-t-il ? demanda ce dernier.

Quand il avait des projets en tête, il détestait qu’on le dérange.

Dans le cas présent, il avait hâte de se retrouver seul avec sa prisonnière. L’heure de consommer leur « union » était venue, et il ne se tenait plus d’impatience.

Jusque-là, il n’avait pas eu le moindre geste déplacé. Une simple tactique, bien entendu – l’art de réserver le « meilleur » pour la fin. À l’instar des villes conquises par l’Ordre, Kahlan aurait eu tout le temps de mourir d’angoisse en l’attente de l’inévitable assaut. Guettant un sort qu’elle savait ne pas pouvoir éviter, elle se serait usé les nerfs, devenant ainsi une proie encore plus facile. Trop avisée pour tomber totalement dans un piège pareil, la jeune femme s’était efforcée de ne pas penser sans cesse à ce que Jagang allait lui faire et au dégoût qu’elle éprouverait. Mais il était difficile d’oublier un rendez-vous avec la terreur et la dégradation. Dès qu’il s’agissait de brutaliser les innocents, Jagang savait se montrer fin psychologue…

Le messager tendit à l’empereur un cylindre de cuir. Faisant sauter le couvercle, il en sortit une feuille de parchemin soigneusement enroulée. Quand il eut brisé le sceau en cire, il déroula le message, le leva à hauteur de ses yeux et le lut à la lumière des torches qui flanquaient l’entrée du pavillon.

Commençant par plisser le front de perplexité, il se mit très vite à sourire – puis il éclata de rire tout en regardant ses officiers.

— L’armée du prétendu empire d’haran a déserté le champ de bataille ! Les rapports des éclaireurs et des sœurs sont formels : effrayés de devoir affronter Jagang le Juste et l’armée de l’Ordre, les D’Harans se sont débandés comme le ramassis de lâches et de minables qu’ils ont toujours été !

» Les troupes ennemies n’existent plus. Aucun obstacle ne se dresse entre le Palais du Peuple et nous.

Les officiers éclatèrent en vivats. Autour du pavillon, tout le monde jubilait. D’humeur généreuse, Jagang félicita ses généraux d’avoir contribué à la déroute de l’ennemi.

Alors que tous les regards étaient braqués sur l’empereur – à présent, il pérorait sur la fin imminente d’une trop longue guerre –, Kahlan leva discrètement une jambe jusqu’à ce que ses doigts rencontrent le manche du couteau glissé dans sa botte droite.

Avec une extrême économie de mouvements, afin de ne pas attirer l’attention des gardes spéciaux, elle tira l’arme de sa cachette et la prit bien en main. Dès que ce fut fait, elle récupéra le couteau dissimulé dans son autre botte.

Les deux armes étaient d’excellente facture. Sentir dans ses mains leur manche enveloppé de cuir chassa d’un seul coup la sourde angoisse de Kahlan. Avoir un moyen de frapper lui rendait sa dignité. Même si elle ne parvenait pas à empêcher Jagang d’avoir ce qu’il voulait, elle se serait battue jusqu’au bout, et c’était bien plus qu’une simple consolation.

Pour son ignoble victoire, l’empereur allait devoir payer le prix fort.

En bougeant seulement les yeux, mais pas la tête, elle nota mentalement la position de toutes ses cibles potentielles. Hélas, Jagang n’en faisait pas partie, car il était beaucoup trop loin. S’étant d’abord approché du messager, il avait ensuite rejoint ses officiers.

L’empereur n’était pas un imbécile, Kahlan le savait. Si elle se dirigeait vers lui, ça éveillerait aussitôt ses soupçons. Si présomptueux qu’il fût, il se douterait qu’elle n’était pas irrésistiblement attirée par son charme viril. En guerrier expérimenté, il agirait avant qu’elle ait pu lui sauter dessus.

Même s’il avait été plus près, ses qualités de combattant et sa vigilance de tous les instants en auraient probablement fait un trop gros morceau pour Kahlan.

Il y avait de bien meilleures cibles, beaucoup plus faciles à surprendre. Les cinq gardes spéciaux, sur la gauche de la prisonnière. Et les officiers, un peu plus loin sur sa droite. Ceux-là ne pouvaient pas la voir. Si elle s’échappait, elle traverserait un camp plein de soudards tout aussi incapables de la remarquer. Certes, mais les cinq crétins la voyaient, eux, et ils étaient chargés de la surveiller.

Verser du sang était à sa portée – beaucoup de sang, même. En revanche, elle avait fort peu de chances de s’échapper.

Alors, que faire ? Lutter ou se soumettre servilement à un violeur ?

La réponse allait de soi. Tremblant de colère, Kahlan serra plus fort ses deux armes. Elle ne laisserait pas passer une occasion de frapper ses tortionnaires !

Avec une incroyable puissance, elle abattit une de ses lames et transperça la poitrine de l’homme qu’elle avait promis de tuer en premier. Quelque part dans son cerveau embrumé par la fureur, elle enregistra la très brève stupéfaction du futur cadavre.

Derrière lui, le type au nez cassé écarquilla les yeux de surprise et d’horreur. Se servant comme d’un levier du manche de l’arme plantée dans la poitrine de l’agonisant, Kahlan bondit en avant. Dans son élan, elle arma son bras droit, qui tenait toujours un couteau, et décrivit un grand arc de cercle qui ouvrit d’une oreille à l’autre la gorge de l’apprenti violeur.

En moins de trois secondes, Kahlan venait d’envoyer dans le royaume des morts les deux premiers noms de sa liste.

Sa première victime s’étant écroulée, elle lui plaqua une botte sur la poitrine pour mieux dégager la lame qui lui avait traversé le cœur. Puis elle se rua sur son deuxième groupe de cibles : les officiers.

Au premier, elle infligea un plaquage de toute beauté que n’aurait pas renié un champion de Ja’La. Avant de se relever, elle enfonça une de ses armes dans le ventre de l’homme puis lui imprima un mouvement vertical pour mieux déchiqueter toute une série d’organes.

Dans le même temps, elle planta sa seconde lame dans la gorge de l’homme qui se tenait à côté de sa troisième victime. Cet officier de haut rang était en fait sa cible prioritaire. Résolue à l’éliminer, Kahlan frappa si fort que la pointe de la lame traversa toute sa gorge, s’insinua entre deux vertèbres et ressortit par la nuque du moribond.

La moelle épinière sectionnée, l’officier s’écroula comme une masse, entraînant avec lui sa meurtrière, qui serrait toujours le couteau dévastateur.

À cet instant, alors que Kahlan aurait eu besoin de tous ses moyens pour tomber souplement et se relever dans le même mouvement, la magie du maudit collier s’abattit sur elle comme la foudre.

Les trois gardes spéciaux survivants choisirent ce moment pour attaquer. Se jetant sur elle, ils la plaquèrent au sol et lui enfoncèrent le visage dans la poussière. Paralysée par l’attaque magique, Kahlan ne put rien faire pour les empêcher de la désarmer.

Sur un ordre de Jagang, les trois hommes remirent debout la prisonnière.

Essoufflée, le cœur battant la chamade, Kahlan n’avait pas pu s’enfuir, comme elle le prévoyait. Mais elle avait de quoi être fière du bilan de son attaque surprise. Deux officiers en moins – plus deux des pires idiots que la terre ait jamais portés !

Un seul bémol : au lieu de la capturer, les trois minus survivants auraient été inspirés de la tuer. Mais décidément, ils n’étaient bons à rien.

Jagang ordonna à ses officiers de se disperser. Devant leur stupéfaction, il improvisa une explication : un sortilège défensif s’était mis à fonctionner n’importe comment, mais il avait repris les choses en main, et il n’y avait plus rien à craindre. Habitués à la violence, les militaires ne firent pas toute une affaire de la fin brutale et inexplicable de deux de leurs collègues et d’un duo de gardes. Si l’empereur affirmait que tout allait bien, ils étaient disposés à le croire, et tant pis pour les dégâts collatéraux.

Alors qu’ils sortaient du premier cercle, ils ordonnèrent à quelques hommes d’aller s’occuper des cadavres.

Les soldats d’élite attirés sur place par le bruit et l’agitation furent d’abord secoués par la mort de quatre hommes au cœur même du territoire de l’empereur. Voyant que Jagang prenait l’événement avec un grand détachement, ils donnèrent un coup de main aux types désignés pour emporter au loin les dépouilles.

Quand le calme fut revenu, Jagang se tourna vers Kahlan.

— Tu as regardé attentivement les parties, dirait-on… En t’intéressant plus à la stratégie qu’aux muscles saillants des joueurs…

Kahlan défia du regard les trois hommes qui l’immobilisaient toujours.

— J’ai tenu mes promesses, voilà tout…

Jagang expira lentement, comme s’il voulait calmer ses propres ardeurs meurtrières.

— Tu es une femme hors du commun, et une adversaire redoutable.

— La messagère de la mort, oui…

Jagang jeta un rapide coup d’œil aux quatre cadavres que des hommes traînaient dans la poussière.

— On peut dire ça… (L’empereur reporta son attention sur les trois gardes spéciaux.) Ai-je une seule raison de ne pas vous envoyer sous les tentes de torture ?

Les trois hommes, jusque-là bouffis de fierté parce qu’ils avaient maîtrisé la furie, en rabattirent d’un seul coup et se consultèrent nerveusement du regard.

— Excellence, dit l’un d’eux, les deux hommes qui ont manqué de vigilance l’ont payé de leur vie. Nous avons fait notre devoir et empêché que la prisonnière s’évade.

— C’est moi qui l’ai arrêtée ! s’écria Jagang. Avec le collier qu’elle porte autour du cou… (Il toisa les gardes un long moment, le temps de se calmer un peu.) Mais on ne m’a pas surnommé pour rien Jagang le Juste. Pour l’instant, je vous laisse la vie sauve, mais que cette affaire vous serve de leçon. Ne vous ai-je pas prévenus qu’elle est dangereuse ? Maintenant, vous voyez que je ne plaisantais pas…

— Oui, Excellence, dirent en chœur les trois hommes.

— Relâchez-la ! ordonna soudain Jagang.

Après avoir foudroyé chaque garde de son regard totalement noir, il prit Kahlan par le bras et la tira vers le rabat du pavillon. Encore sous le choc de l’attaque magique, la jeune femme tremblait et elle avait mal partout.

Jusque-là, elle s’était demandé si Jagang contrôlait vraiment la magie du collier. La réponse était positive, et ça excluait toute possibilité d’évasion. Capable de la torturer à distance, Jagang avait tous les pouvoirs sur elle. Au moins, elle en était certaine, désormais…

— Cette nuit, vous resterez tous les trois devant le pavillon. Si la prisonnière en sort sans moi, vous aurez intérêt à l’arrêter, si vous tenez à votre misérable peau.

— C’est compris, Excellence !

Alors que les trois types allaient prendre leur poste, Jagang se tourna vers Kahlan :

— Aujourd’hui, tu t’es simplement promenée parmi mes hommes. Une très courte balade, en fait. Demain, tu verras beaucoup plus de soldats – et nous sélectionnerons un vrai régiment de gardes spéciaux.

» J’ignore ce qu’est l’anomalie dont parlait Ulicia, et je m’en fiche comme d’une guigne. L’important, c’est que ce phénomène me confère un avantage : pouvoir te faire étroitement surveiller !

» Demain, tu chevaucheras encore, mais sans tes vêtements, et tu remonteras la colonne. En somme, te voilà bombardée sergent recruteur ! La journée devrait être très amusante…

Kahlan ne fit aucun commentaire, car ça n’aurait servi à rien. Dans sa nouvelle vie d’esclave de Jagang, les humiliations succéderaient aux humiliations et ce cycle infernal ne faisait que commencer.

Jagang fit entrer Kahlan dans le pavillon comme si elle était une invitée de haut rang. Une façon de se moquer d’elle, bien entendu.

Dès qu’elle fut à l’intérieur, la magie du collier relâcha un peu son emprise sur ses membres et la douleur s’estompa.

Toujours ça de gagné, en attendant l’horreur…

À la chiche lueur des bougies, l’intérieur du pavillon évoquait l’atmosphère paisible d’un temple ou d’un sanctuaire.

Une affreuse illusion.

Pour Kahlan, c’était au mieux un sinistre donjon et au pire le bûcher où elle brûlerait vive.

Chapitre 47

Jagang renvoya sans ménagement les serviteurs qui avaient préparé une collation tardive pour l’empereur et son « invitée ». Quand ils virent l’air féroce de leur maître – après avoir entendu de loin les lamentations des condamnés à mort –, les esclaves des deux sexes furent ravis qu’il ne leur demande pas de rester.

Lorsque la piétaille eut détalé, Jagang enfonça un index dans le dos de Kahlan et la poussa au-delà de la table lestée de plats de viande, de miches de pain, de coupes de fruits secs ou frais et de plusieurs carafes de vin.

Une fois passé une lourde tenture, Kahlan découvrit la chambre de l’empereur. Contrairement aux autres pièces, celle-là était isolée du reste de l’espace par ce qui semblait être des panneaux rembourrés. Afin d’augmenter encore la quiétude du lieu où Jagang se reposait, le sol était couvert d’épaisses fourrures qui étouffaient les bruits de pas.

Quelques guéridons et une bibliothèque vitrée – des meubles de toute première qualité – composaient l’ameublement dont l’élément majeur restait un magnifique lit à baldaquin tendu de fourrure et flanqué par deux tables de nuit où trônaient de magnifiques lampes d’or et d’argent.

Les mains croisées dans le dos, Kahlan regarda Jagang traverser la pièce en retirant sa veste en laine. Quand il l’eut négligemment jetée sur le dossier d’une chaise installée devant un petit bureau, il se tourna vers la prisonnière, lui montrant fièrement son torse puissant couvert d’une toison noire bouclée.

Cet homme avait décidément tout d’un ours, jusqu’à la fourrure ! À son allure, qui aurait pu se douter qu’il dormait dans des draps de satin ?

Selon Kahlan, un être si brutal ne pouvait pas apprécier réellement un tel raffinement. Très probablement, il faisait semblant, parce qu’il s’agissait d’un signe extérieur de richesse et d’une marque de noblesse.

Encore une occasion où le chef de l’Ordre oubliait que personne ne devait être meilleur que les autres, dans son monde idéal et enfantin. À coup sûr, Jagang ne s’était jamais demandé si les soudards, entassés sous des tentes sinistres, se glissaient chaque soir entre des draps plus doux que la peau d’une femme.

— Enlève tes vêtements ! lança Jagang. Sauf si tu préfères que je te les arrache.

— Dans les deux cas, ça restera un viol !

L’empereur se redressa et dévisagea un long moment sa prisonnière dans le silence de la nuit. Dehors, le brouhaha du camp s’était considérablement calmé, car les soldats prenaient un repos bien mérité après la longue marche et l’excitation des parties de Ja’La.

Jagang avait été très clair : jusqu’au Palais du Peuple, l’armée avancerait à un train d’enfer. Pour tenir le coup, la récupération était essentielle, les hommes le savaient.

Leur chef, en revanche, semblait s’en ficher comme d’une guigne. Très excité par les compétitions et les exécutions, il avait également « apprécié » la petite démonstration de Kahlan.

S’il la battait à mort pour venger ses quatre victimes, elle ne s’en plaindrait pas, puisqu’elle aurait perdu conscience pendant la « suite des opérations »…

— Tu m’appartiens, lâcha Jagang d’un ton sinistre. Oui, tu es à moi et à personne d’autre. Je peux faire de toi ce qui me chante. Si je décide de te couper la gorge, ton devoir sera de te vider de ton sang devant mes yeux. Et si je finis par te livrer aux trois hommes qui peuvent te voir, tu devras te plier à leurs caprices, que tu le veuilles ou non, car je peux te manipuler comme une marionnette.

» Tu es ma chose, et ton destin dépend de moi. Tu n’as plus aucune influence sur ta propre vie. Est-ce bien clair ?

— C’est encore et toujours un viol !

Jagang flanqua à Kahlan une gifle qui l’envoya au sol. La prenant par les cheveux, il la força à se relever et la tira jusqu’au lit. À mi-chemin, il la poussa si fort qu’elle décolla à moitié du sol, évitant un des poteaux d’extrême justesse avant d’atterrir sur la descente de lit en fourrure.

— Bien entendu que c’est un viol ! C’est ce que je désire ! Et tu es là pour ça !

Comme un taureau enragé, Jagang bondit sur sa proie.

Dès qu’il fut sur elle, Kahlan pensa à mettre en application le plan qu’elle avait improvisé pendant les parties de Ja’La.

Elle ne résisterait pas, privant son agresseur du plaisir de devoir utiliser la force pour arriver à ses fins.

La stratégie était une fort belle chose. Mais avec Jagang pesant sur elle, les mains refermées sur ses hanches, toutes les belles résolutions de Kahlan fondirent comme neige au soleil. Oubliant tout ce qu’elle avait prévu, elle tenta d’écarter de son corps les mains de l’empereur. Mais il était bien trop fort pour elle, surtout dans cet état d’excitation.

Ne prenant même pas le temps de gifler Kahlan pour l’empêcher de se débattre, il fit sauter tous les boutons de son chemisier.

Kahlan se pétrifia tandis que son violeur, un instant hypnotisé, admirait sa splendide poitrine.

La prisonnière mit ce répit à profit pour reprendre ses esprits. Elle venait de tuer quatre brutes, pas vrai ? N’ayant rien d’une frêle jeune fille, elle pouvait supporter un viol. Après tout, ce n’était presque rien lorsqu’on avait un collier magique autour du cou et plus la moindre idée de qui on était exactement. Pour l’esclave impuissante des Sœurs de l’Obscurité et du chef d’une horde de voyous, cet outrage n’était qu’une ligne de plus sur une longue liste.

Allons, cette épreuve supplémentaire ne serait rien ! En se débattant comme une oie blanche, elle se ridiculiserait, car elle valait beaucoup mieux que ça. La femme qui avait à son tableau de chasse une sœur et une bonne dizaine de soudards n’allait sûrement pas se débattre comme une écolière stupide. Même si elle avait peur – à juste titre –, ça ne l’obligeait pas à se laisser dominer par la panique. Au moment de tuer ses dernières victimes, elle avait eu peur aussi, sans pour autant être transformée en une ridicule marionnette.

Kahlan valait dix fois plus que Jagang ! Il était plus fort, tout simplement, et c’était son seul avantage sur elle. Conscient que sa prisonnière n’était pas dupe, il en perdait un peu de sa superbe et de son arrogance. Malgré son pouvoir, il n’aurait jamais Kahlan, sauf s’il la brutalisait pour ça. Une femme comme elle méritait beaucoup mieux qu’un type comme lui, faible et sans valeur sous son masque de puissance.

— Satisfait de ton trophée, Jagang ? demanda Kahlan, repassant au tutoiement pour mieux exprimer son mépris.

— Et comment ! Maintenant, enlève ce foutu pantalon de voyage !

Kahlan n’esquissant pas un geste, l’empereur agit à sa place, ouvrant les boutons un par un, comme s’il déballait un inestimable cadeau.

Les bras le long des flancs, Kahlan ne bougeait plus.

Saisissant le pantalon par la ceinture, l’empereur le tira sur les jambes de sa proie, le fit passer au-dessus de ses pieds puis le jeta au loin.

Toujours étrangement solennel, il contempla les hanches et les jambes nues de sa proie.

Quand il passa lentement une main entre ses cuisses, Kahlan dut mobiliser toute sa volonté pour ne pas se débattre.

Elle y parvint, remportant ainsi une nouvelle petite victoire.

— Enlève le reste ! souffla Jagang d’une voix rauque. Tes foutus sous-vêtements !

Ayant senti que la déshabiller excitait encore plus l’empereur, Kahlan obéit en prenant garde à ce que ses gestes n’aient rien de provocant.

Sans cesser de la regarder, Jagang s’assit sur le bord du lit et commença à enlever ses bottes. Puis il retira son pantalon et l’envoya valser au loin d’un coup de pied.

Horrifiée de voir une telle brute dans toute sa nudité triomphante, Kahlan détourna le regard. Après cette nuit, comment pourrait-elle jamais tomber amoureuse et désirer qu’un homme la touche ?

Allons, elle délirait ! Comment diable aurait-elle pu tomber amoureuse de quiconque ? Elle s’inquiétait d’un problème qui ne se poserait jamais à elle.

Le lit bougea lorsque Jagang s’allongea à côté de sa future victime. Toujours fasciné, il laissa glisser sa main sur le ventre de la jeune femme.

Kahlan s’attendait au contact brutal et impérieux d’un mâle avide de satisfaire ses plus bas instincts. À sa grande surprise, la caresse, presque tendre, témoignait d’un profond respect pour un « objet » d’une inestimable valeur.

Cette approche d’amateur d’art éclairé, si saugrenue fût-elle, ne durerait certainement pas longtemps. Très vite, la lubricité reprendrait le dessus.

— Tu es vraiment extraordinaire, murmura Jagang, comme s’il se parlait à lui-même. Te voir à travers les yeux d’autres personnes ne te rendait pas justice, je m’en aperçois maintenant…

Le ton de l’empereur avait changé. La colère volatilisée, il se laissait lentement submerger par le désir. Et très bientôt, la voracité du conquérant reprendrait le dessus…

— Oui, c’est très différent… J’ai toujours su que tu étais exceptionnelle, mais maintenant que je te vois ainsi… Eh bien, tu es remarquable, vraiment…

Kahlan se demanda ce que signifiait ce discours. Jagang l’avait-il observée à travers les yeux des sinistres sœurs ? Cette idée était détestable. Imaginer qu’il la reluquait alors qu’elle pensait qu’une sœur la regardait se déshabiller… Qu’on puisse ainsi violer l’intimité des autres avait quelque chose de révoltant.

Jagang était là, invisible, préparant les événements de cette nuit… Et elle ne s’en était jamais doutée.

Oui, oui, c’était ça, mais pas seulement… Les propos de l’empereur semblaient avoir un autre sens. À en juger par la façon dont il parlait, l’affaire remontait à plus longtemps – bien avant qu’elle ait été captive des sœurs, à l’époque où elle savait encore qui elle était.

Cette idée-là était encore pire que l’autre. Ce porc en connaissait plus long sur sa vie qu’elle-même !

Sans crier gare, Jagang roula sur lui-même pour venir écraser Kahlan de tout son poids.

— Si tu savais depuis quand j’attends cet instant !

La respiration et le pouls de la prisonnière venaient à peine de se calmer. Cet assaut survenait trop vite !

Le cœur de Kahlan battit de nouveau la chamade.

Elle devait trouver un moyen de ralentir Jagang – et même d’éviter qu’il la prenne comme une catin. Mais dès qu’il la touchait, elle perdait ses moyens, terrorisée par la brutalité du maître de l’Ordre.

Mais elle valait mieux que lui et, pour le prouver, il ne fallait pas céder à la panique.

— Tu n’imagines pas combien j’ai rêvé de cet instant ! Tandis que le destin te conduisait à moi, tu ne peux pas savoir à quel point je m’impatientais…

— C’est vrai, je n’en sais rien, et je m’en fiche ! Alors, passe à l’acte, Jagang le Hâbleur, et épargne-moi tes ridicules bavardages. Comme tu le dis si bien, je n’imagine même pas de quoi tu veux parler !

Kahlan détourna la tête. L’empereur méritait seulement son mépris et son indifférence. Pour le supporter, le mieux était de penser à autre chose. Ce n’était pas facile, alors qu’il allait abuser d’elle, mais c’était possible, à condition de laisser son esprit vagabonder.

Pas question de livrer un combat perdu d’avance !

Pour se distraire, Kahlan pensa au tournoi de Ja’La. Pas parce que ce jeu l’intéressait, mais parce que les détails étaient encore frais dans son esprit.

Jagang glissa un bras sous les jambes de la prisonnière et les souleva, lui plaquant quasiment les genoux contre les seins. Dans cette position, il était difficile de respirer et les articulations devenaient vite douloureuses.

Non sans effort, Kahlan parvint à ravaler un cri de souffrance et de révolte. Elle ne devait pas penser à la façon dont Jagang, en plus de la violer, allait tenter de la dominer et de l’humilier. Sinon, elle n’aurait pas la distanciation nécessaire pour rester de marbre.

— S’il savait ça, murmura l’empereur, ça le tuerait…

Kahlan tourna la tête vers l’homme qui l’écrasait sous son poids.

— De qui parles-tu ? souffla-t-elle.

Il s’agissait peut-être de son père. Un géniteur qu’elle avait oublié – qui sait ? un commandant de l’armée d’harane qui lui avait appris à se battre avec un couteau ?

Oui, ça devait être ça. Son père. Elle ne voyait pas à qui d’autre Jagang pouvait faire allusion.

Kahlan tenta de trouver une réponse susceptible de couper tous ses moyens à Jagang. Mais ce n’était pas une si bonne idée que ça, décida-t-elle.

Jagang respirait de plus en plus fort – une tempête allait bientôt se déchaîner, et Kahlan en serait la seule victime.

— Et si tu savais, c’est toi que ça tuerait ! jubila Jagang.

De plus en plus perplexe, Kahlan s’abstint de poser une question qui n’obtiendrait à l’évidence pas de réponse.

Au lieu de céder à son désir, l’empereur restait immobile, les yeux baissés sur sa victime, dont il tenait toujours les jambes écartées.

Pourquoi ne se dépêchait-il pas, au point où il en était ? L’attente était pire que tout. Si ça durait encore un peu, Kahlan redoutait d’y laisser sa raison.

En attendant l’instant fatal, elle ne pouvait s’empêcher de penser à la douleur qui l’attendait – et qui se répéterait pendant des nuits et des nuits, jusqu’à ce que son tortionnaire se lasse d’elle.

S’il ne l’avait pas écrasée ainsi, elle aurait tremblé d’anticipation – l’anticipation de l’horreur, bien entendu.

— Non, dit soudain Jagang. Pas comme ça ! Ce n’est pas ce que je veux.

Kahlan n’en crut pas ses oreilles.

Il lui lâcha les jambes, les laissant retomber sur le lit, puis se tint en appui sur les mains. S’il avait consenti à s’écarter, Kahlan aurait enfin pu refermer les cuisses. Mais pour le moment, il était comme pétrifié.

— Non, répéta-t-il, pas comme ça. Tu ne veux pas de moi, mais ça serait seulement désagréable. N’est-ce pas ? Tu serais révulsée, mais rien de plus !

» Lorsque je te prendrai, je veux que tu saches qui tu es et pourquoi je suis si content de te violer. Ce sera l’expérience la plus horrible de ta vie. Je veux qu’il souffre autant que toi, comprends-tu ? Quand ma semence coulera en toi, j’entends que tu saches exactement qui tu es et ce que ça signifie. Ainsi, ce souvenir te hantera jusqu’à la fin de ta vie. Et il y pensera chaque fois qu’il te regardera. Avec le temps, il te haïra parce que tu auras un jour été à moi. Et il honnira ton enfant – celui que je te ferai, chienne !

» Mais pour ça, il faut que tu recouvres la mémoire. Si je me laisse aller ce soir, je gâcherai une formidable occasion de ravager ta vie et la sienne.

— Dis-moi qui je suis, et le tour sera joué !

L’empereur eut un petit sourire.

— Tout te révéler ne suffirait pas… De simples mots n’éveilleraient pas tes sentiments. Pour que ce soit un véritable viol, ta mémoire doit te revenir. J’ai fait tout ça pour que tu souffres mille morts. Et pour que tu gardes en souvenir un enfant que tu considéreras comme un monstre.

» Le jour où tu sauras ce que je saccage et souille en te possédant, je te violerai, n’en doute pas un instant.

Sur ces mots, l’empereur s’écarta et s’allongea à côté de Kahlan, qui en soupira de soulagement.

Pour la rappeler à l’ordre, Jagang referma un de ses battoirs sur le sein droit de sa prisonnière.

— Ne crois pas t’en être tirée à bon compte, ma petite chérie ! Tu ne t’enfuiras pas, et je te jure que ce sera mille fois plus affreux que ce que tu aurais vécu ce soir. (L’empereur serra douloureusement le sein de Kahlan.) Et pour lui aussi, ce sera bien pire !

Kahlan se demanda comment un viol pouvait être « pire » un jour qu’un autre. Mais Jagang espérait peut-être qu’elle se sente coupable, s’il abusait d’elle alors qu’elle aurait recouvré la mémoire. Pour l’Ordre Impérial, c’était la victime qui portait le blâme, jamais le bourreau.

Jagang poussa brusquement la prisonnière hors du lit. Elle s’écrasa sur le sol, sa chute heureusement amortie par une peau de bête et un tapis.

— Tu dormiras ici, à côté du lit… Un jour, je te prendrai avec moi. Mais pas avant que ça te détruise, parce que tu sauras qui tu es. Ce jour-là, je détruirai ta vie, ton avenir… et les siens, par la même occasion.

Kahlan resta immobile, n’osant pas broncher de peur qu’il change d’avis. Ne pas devoir subir un viol cette nuit l’emplissait de soulagement, quoi qu’en dise l’empereur.

Se penchant au bord du lit, il riva sur elle son terrible regard noir. Brusquement, il glissa une main entre les jambes de Kahlan, qui ne put retenir un cri de surprise.

— Si tu penses à t’enfuir ou à me tuer pendant que je dors, oublie ça tout de suite. Tu n’as pas une chance de réussir. Tout ce que tu auras gagné, c’est un long service sous les tentes, une fois que je t’aurai possédée et souillée. Mes chers soldats pourront te toucher là où j’ai ma main, et ils ne s’en priveront pas. C’est compris ?

Kahlan hocha la tête.

— Si tu essaies de te lever, ou de ramper, la magie du collier t’en empêchera. Tu veux une petite démonstration ?

Cette fois, la prisonnière secoua la tête.

— Très bien, conclut Jagang avant de retirer sa main.

Quelques secondes plus tard, Kahlan l’entendit se tourner dans le lit.

Elle ne bougea pas, comme il le lui avait ordonné. Que s’était-il exactement passé cette nuit ? Elle n’aurait su le dire, mais une chose était sûre : elle ne s’était jamais sentie si seule de sa vie.

Enfin, de la partie dont elle se souvenait.

Bizarrement, elle regrettait que Jagang ne l’ait pas violée. S’il l’avait fait, elle n’aurait pas été en train de trembler de peur en repensant à ses mystérieuses menaces.

Désormais, chaque matin, elle se réveillerait en redoutant que sa mémoire lui soit revenue pendant la nuit. Et lorsque ça se produirait, tout serait encore plus affreux qu’aujourd’hui.

Kahlan savait que Jagang n’affabulait pas. Au point où il la désirait, il ne se serait pas privé de la prendre pour étayer une série de mensonges.

En conséquence, elle ne désirait plus découvrir qui elle était vraiment. Son passé était désormais trop dangereux pour qu’elle joue avec le feu. Mieux valait qu’elle croupisse dans l’oubli jusqu’à la fin des temps.

Quand elle estima que l’empereur dormait – au rythme régulier de sa respiration –, Kahlan tendit un bras tremblant pour récupérer ses vêtements. Même en plein été, elle tremblait de froid. S’habiller ne suffisant pas, elle tira sur elle une peau de bête. Bouger aurait été trop risqué.

Il n’y avait plus d’issue. Voilà ce qu’était sa vie, à présent. Et il ne fallait surtout pas que ça change, car l’anonymat la protégeait.

Si sa mémoire s’éveillait, son calvaire serait encore plus douloureux. Mais ça n’arriverait pas, car elle refuserait de se souvenir. À l’abri derrière un voile noir, elle ne s’exposerait plus jamais à la lumière.

Cette nuit, elle était devenue quelqu’un d’autre. Et la femme qu’elle était jadis ne devrait jamais revenir à la vie.

Un instant, elle se demanda qui était l’homme que Jagang poursuivait de sa vindicte. Cet homme qu’il entendait détruire en la souillant, comme il l’avait répété plusieurs fois.

Elle chassa très vite cette question de son esprit. Tout cela concernait une femme qui s’était volatilisée à tout jamais.

Un fantôme…

Plus effrayée par ce spectre que par l’empereur en personne, Kahlan se recroquevilla sur elle-même et sanglota en silence.

Chapitre 48

Le regard rivé sur le sol, Richard marchait comme un automate. Dans le brouillard qui avait envahi son esprit, une seule étincelle parvenait à briller assez fort pour rester visible.

Kahlan.

Elle lui manquait tellement ! Fatigué de se battre, il était en réalité las de tout – et en particulier d’échouer sans cesse.

Il voulait retrouver Kahlan. Mais quand lui rendrait-on sa vie ? Sa vie avec elle… Bon sang ! il aurait tout donné pour la serrer dans ses bras juste un instant.

Des années plus tôt, dans la maison des esprits, alors qu’il ignorait encore qu’elle était la Mère Inquisitrice, Kahlan avait eu un moment de faiblesse et de désespoir, parce qu’elle se sentait écrasée par tous les secrets qu’elle ne devait pas trahir. Ce jour-là, elle lui avait demandé de la serrer dans ses bras. Simplement.

Il n’avait jamais oublié la tristesse qui s’entendait dans sa voix et se lisait dans son regard.

Bien entendu, il lui avait donné ce qu’elle voulait. D’autant plus facilement qu’il le voulait aussi…

— Arrête ! siffla une voix. Et attends.

Richard s’immobilisa. Même s’il savait que c’était une erreur, il avait du mal à se concentrer sur le présent.

Il remarqua quand même que Six, la femme qui l’avait capturé, sondait attentivement les environs.

La léthargie dont il était prisonnier l’empêchait de penser normalement. Superficiellement, la femme semblait se livrer à une manifestation de force, histoire d’impressionner d’éventuels agresseurs. Mais quand on savait regarder, on voyait de la peur sous son masque de bravoure.

Décidant d’oublier ses angoisses pour un temps, Richard tenta de comprendre ce qui se passait.

À la lueur de la lune, il put constater que c’était très simple : Six contemplait un camp militaire qui semblait occuper entièrement une vallée pourtant de bonne taille. En plein milieu de la nuit, un calme relatif régnait parmi les tentes.

La seule vision de la voyante flanquait la nausée à Richard. Dès qu’elle approchait de lui, une inquiétude sourde lui tordait les entrailles.

Au-delà du camp, sur une butte, se dressait un château que Richard pensait reconnaître…

— Avance, marmonna Six en lui passant devant.

Richard obéit et retomba très vite dans l’état d’hébétude où plus rien ne l’intéressait à part Kahlan.

Sous un ciel d’encre, Richard et Six marchèrent pendant des heures dans une paisible campagne. Comme un serpent, Six feignait la nonchalance, mais elle était prête à agir à la première erreur de son prisonnier.

Inspirant à pleins poumons, Richard fut réconforté par l’odeur des sapins baumiers et des autres conifères. Comme toujours le doux parfum de la mousse et de la bruyère lui rappela de délicieux souvenirs d’enfance.

Hélas, Six et lui sortirent très vite de la forêt pour s’engager sur des voies pavées puis passer devant des boutiques fermées et des bâtiments obscurs.

Dans les ombres, des hommes armés de piques montaient la garde.

Richard aurait juré qu’il voyait l’improbable décor d’un rêve. S’il ne se trompait pas, il lui suffirait de fermer les yeux et de penser à la forêt pour qu’elle réapparaisse.

Il tenta le coup avec Kahlan, mais elle ne se matérialisa pas devant lui comme par enchantement.

Deux soldats au plastron impeccablement poli déboulèrent d’une rue latérale et se prosternèrent devant Six, allant jusqu’à embrasser l’ourlet de sa robe noire.

La voyante ralentit à peine le pas et ne prêta aucune attention aux propos que lui tenaient les deux hommes – Richard crut comprendre qu’ils imploraient la clémence de Six, mais il aurait été incapable de dire à quel sujet…

Se relevant, les deux types emboîtèrent le pas à la magicienne, devenant en quelque sorte ses gardes du corps privés.

Cette scène était bien trop fantasmagorique. Richard le savait, mais il se sentait trop indifférent à tout pour s’en soucier vraiment.

Une seule chose comptait pour lui : obéir à Six !

Il n’y pouvait rien, tout en elle le fascinait, du son de sa voix à la lueur qui brillait dans ses yeux – sans parler de sa silhouette énigmatique. Maintenant qu’il était privé de son don, la présence de la voyante comblait le grand trou que la magie avait laissé dans son âme.

Sa présence lui redonnait un peu d’envie de vivre et l’aidait à se sentir un peu moins vide.

Les deux gardes toquèrent assez doucement à une grande porte de fer enchâssée dans un très haut mur d’enceinte.

Un judas s’ouvrit et des yeux brillèrent dans l’obscurité.

Ils s’écarquillèrent dès que leur propriétaire eut reconnu la femme au visage blafard.

Puis des bruits de pas retentirent. Sur un ordre de leur chef, des gardes, de l’autre côté, avaient entrepris de retirer la lourde barre de fer qui bloquait la porte.

Quand ils eurent terminé, l’imposant battant s’ouvrit. Six le franchit, Richard dans son sillage.

À la lueur de la lune, il aperçut de très hauts murs de pierre mais ne leur accorda aucune attention. Rien ne l’intéressait, à part la fine silhouette qui lui montrait le chemin au cœur d’une nuit plus épaisse et plus dense que jamais.

Des hommes accoururent, apportant des torches supplémentaires.

— Par là, dit l’un des gardes en désignant une entrée en forme d’arche.

Il guida Richard et Six jusqu’à un escalier de pierre.

La descente dura très longtemps. Au fil des minutes, voire des heures, Richard commença à avoir le sentiment qu’ils glissaient lentement le long du tube digestif de quelque improbable bête de pierre. Mais être avalé ne le gênait pas, tant que Six restait avec lui.

Dans les entrailles de la terre, quand ils eurent atteint un corridor froid et humide, les deux hommes ouvrirent la marche jusqu’à une porte bardée de fer.

Ici, de la paille était répandue sur le sol et on entendait goutter de l’eau dans le lointain.

— C’est l’endroit que vous avez demandé…, dit un des gardes.

La lourde porte grinça sinistrement quand son compagnon l’ouvrit. Entrant dans une minuscule pièce, l’homme alluma avec sa torche la chandelle posée sur une petite table.

— C’est ta chambre, annonça Six. Il fera jour bientôt, Richard, et je reviendrai te voir à ce moment-là.

— Oui, maîtresse.

Un petit sourire sur son visage d’une blancheur de craie, la voyante se pencha vers son prisonnier :

— Connaissant la reine, je pense qu’elle voudra commencer tout de suite… Elle est très impatiente, tu sais ? et terriblement impulsive. Elle aura recours à des colosses armés de fouets, je suppose… Avant midi, ils t’auront décollé toute la peau du dos, et il sera temps de passer à d’autres parties de ton corps.

— Maîtresse, je…, commença Richard.

Paniqué, il ne parvint pas à en dire plus.

— La reine a le vice dans le sang. Et elle est très rancunière. Mais ce n’est pas un souci important. J’ai besoin de toi vivant, donc tu n’as rien à craindre. Tu souffriras peut-être mille morts, mais tu ne quitteras pas ce monde, tu peux me croire ! La mort ne t’accueillera pas en son jardin !

Sur ces mots, Six se détourna et sortit, escortée par les deux soldats.

La porte claqua, puis Richard entendit le bruit d’un verrou qui se met en place.

En une fraction de seconde, il se retrouva seul dans une geôle de pierre depuis longtemps oubliée des hommes.

À la faveur du silence, l’angoisse revint à la vitesse d’un cheval au galop. Pourquoi une reine lui aurait-elle voulu du mal ? Pour quelle raison Six le gardait-elle en vie ?

Richard cligna des yeux. Soudain, son esprit fonctionnait mieux. On eût dit que son aptitude à réfléchir augmentait proportionnellement à la distance qui le séparait de Six.

Quand il se fut accoutumé à la chiche lueur de sa chandelle, il regarda autour de lui. Dans la petite pièce au sol de pierre, il n’y avait qu’une table et une chaise. Les murs étaient en pierre brute et de grosses poutres traversaient le plafond.

La réponse à toutes ses questions le frappa comme la foudre.

Denna !

Après l’avoir capturé, c’était là que Denna l’avait enfermé. Il reconnaissait la table et revoyait très bien la Mord-Sith, assise sur la chaise… Levant les yeux, il vit le crochet de fer…

Alors qu’il portait des fers, Denna avait suspendu la chaîne qui les reliait à ce crochet. Pendant que son prisonnier se tenait debout sur la pointe des pieds, elle l’avait longuement torturé avec son Agiel.

Des images de la nuit où Denna l’avait « brisé » revinrent à la mémoire de Richard.

La nuit où elle avait cru le briser, en réalité. Car il avait réussi à compartimenter son esprit.

Cela dit, il n’oublierait jamais ce qu’il avait subi cette nuit-là. Ni la cause de ce déchaînement de violence.

Alors qu’il pendait du plafond comme un vulgaire quartier de viande, la princesse Violette était venue se régaler du spectacle. L’horrible fillette avait fait un caprice, exigeant de participer activement à la séance de torture.

Denna lui avait confié son Agiel et expliqué comment s’en servir.

Richard entendait encore la princesse clamer qu’elle ferait violer et torturer Kahlan avant de la mettre à mort.

Il avait réussi à frapper Violette assez fort pour lui casser la mâchoire et la forcer à se couper la langue.

Tout ça était arrivé dans cette pièce.

Se laissant glisser le long d’un mur, Richard s’assit à même le sol. Il devait réfléchir et comprendre ce qui se passait.

Étant appuyé contre son sac à dos, il le retira de ses épaules et le posa sur ses genoux. Une idée le frappant, il l’ouvrit, écarta sa tenue de sorcier de guerre et sa cape dorée et mit la main sur le livre que Baraccus lui avait légué. Il le feuilleta et constata que les pages restaient désespérément blanches. S’il n’avait pas perdu son don, il aurait au moins pu lire le testament de son lointain prédécesseur. Grâce à sa magie, il aurait sûrement pu se sortir de cette sale situation…

Des « si », toujours des « si »…

Une nouvelle idée s’imposa à lui. Il ne pouvait pas laisser ses adversaires découvrir le livre. Six avait le don – une variante, en tout cas. Elle ne devait pas poser les yeux sur un texte que Baraccus avait tenu secret pendant trois mille ans. Lui seul était censé le lire. Pas question de trahir la confiance que lui avait témoignée l’antique Premier Sorcier.

Se levant, il fit le tour de la pièce à la recherche d’une cachette. Bien entendu, il n’en trouva pas entre quatre murs si dépouillés.

Alors qu’il se tenait au milieu de sa geôle, plus que perplexe, il leva les yeux et vit de nouveau le crochet de fer. Ayant une idée, il traversa la salle, inspectant soigneusement les poutres. L’une d’elles, parallèle à un mur, n’était pas entièrement collée à la pierre. Comme sur la plupart des plafonds, de longues craquelures couraient tout au long de la poutre – un souvenir de la phase de dégrossissage puis de séchage du bois. Comme il ne s’agissait pas de faiblesses structurelles, les charpentiers prenaient rarement le temps de les mastiquer puis de les teindre au brou de noix.

L’ébauche d’une solution naquit dans l’esprit de Richard.

Il tira la chaise et monta dessus, mais il n’était pas assez haut. Jamais à court d’astuces, il plaça la table à l’endroit requis, grimpa dessus et réussit enfin à atteindre le crochet de fer – un objet indispensable s’il voulait cacher efficacement le livre.

Mais le déloger du bois ne se révéla pas facile.

Se suspendant des deux mains au crochet, il pesa dessus de tout son poids, se balançant de plus en plus vite. Au bout d’un moment, ses efforts portèrent leurs fruits. Même s’il lui fallut s’affairer encore un peu, c’était gagné : le foutu crochet finit par lui rester entre les mains.

Tirant la table au fond de la pièce, dans le coin le plus sombre, Richard remonta dessus et étudia une craquelure dont la largeur semblait parfaite. Suivant son itinéraire du bout d’un index, il constata qu’elle remontait quasiment jusqu’à l’entretoise, au point le plus élevé du plafond.

L’endroit idéal pour renfoncer le crochet dans le bois – le plus solidement possible bien entendu.

Récupérant son sac à dos, Richard parvint à l’insérer dans l’étroit espace entre le mur et la poutre. Lorsqu’il l’eut aplati de son mieux, il le poussa vers le haut jusqu’à ce qu’il soit suspendu au crochet de fer.

Il tira sur le sac pour s’assurer qu’il ne tomberait pas. Rien à craindre, il resterait en place.

Sautant au sol, Richard remit la table et la chaise où elles étaient. La couleur du sac se confondait avec celle du vieux chêne de la poutre. Comme il avait choisi le coin le plus sombre de la pièce, personne ne remarquerait le sac caché à cet endroit – à moins de savoir quoi chercher et où le chercher, bien entendu.

De toute façon, il n’y avait pas mieux à faire.

Content d’avoir mis le livre et la tenue de sorcier de guerre à l’abri – au moins dans la mesure du possible –, Richard alla se rasseoir et tenta de dormir un peu.

Hélas, fermer l’œil se révéla impossible. Ce que Six gardait en réserve pour lui dès le lendemain l’angoissait trop. Les entrailles nouées, il ne parvenait absolument pas à se détendre.

Pourtant, être loin de la voyante le soulageait un peu…

Combien de temps s’était-il écoulé depuis qu’il avait quitté les flammes-nuit pour tomber dans le piège tendu par Six ? Il n’en savait rien. En présence de cette femme, il ne pouvait ni agir ni réfléchir. Elle étouffait son esprit.

Tout son esprit ?

Dans cette même pièce, Denna lui avait annoncé qu’il deviendrait son « chiot » et qu’elle le briserait pour qu’il lui obéisse comme une marionnette. Puisqu’il ne pouvait pas s’y opposer, il avait décidé de la laisser faire, mais de préserver une part de lui-même en la mettant à l’abri dans un coin de son cerveau où nul n’aurait accès.

À l’époque, cela avait fonctionné.

Eh bien, il devait recommencer ! Six ne devait plus le dominer totalement, comme c’était le cas depuis la capture. S’il sentait en permanence son influence et l’emprise de sa volonté, l’éloignement physique lui rendait l’aptitude de penser librement et de choisir son destin – jusqu’à un certain point, au minimum.

Son plus grand désir était de se libérer du joug de la voyante.

Comme il l’avait fait des années plus tôt, Richard créa dans son esprit un compartiment où il enferma le noyau même de sa volonté, de son âme et de son cœur. Une cachette au fond très semblable à celle qu’il avait trouvée pour son sac.

De nouveau capable de penser – et avec un plan en tête –, il se sentit beaucoup mieux. Même si la voyante gardait la possibilité de le contrôler, sa domination ne serait plus aussi totale qu’elle le croyait.

Du coup, il recouvra l’aptitude de se détendre.

Il en profita pour penser à Kahlan – des souvenirs joyeux, à l’époque où un présent lumineux semblait devoir être suivi par un avenir encore plus étincelant.

L’éternelle et précieuse illusion de la vie, tellement poignante quand on était contraint par les faits à ne plus y croire.

Dans sa prison, Richard se souvint du bonheur qu’il éprouvait près de sa femme. La joie de la sentir contre lui, le plaisir de l’embrasser, la douce ivresse de l’entendre murmurer combien il comptait pour elle…

Comme chaque nuit, s’endormir revint purement et simplement à continuer dans le monde des songes son incessante quête de celle qu’il avait perdue…

Chapitre 50

Rachel fut réveillée par les bruits de pas de Violette, qui allait et venait dans la chambre. Par le guichet de sa cage, la fillette apercevait une grande fenêtre, à l’autre bout de la pièce. Même si les tentures bleues – la couleur de la famille royale – étaient tirées, la qualité de la lumière qui filtrait de l’entrebâillement se révélait reconnaissable entre toutes. On était à l’aube, un peu avant l’apparition majestueuse du soleil.

D’habitude, la reine ne se levait pas si tôt.

Rachel tendit l’oreille pour tenter de deviner ce que faisait sa maîtresse. Elle capta un bâillement appuyé, puis des bruissements indiquant que la reine troglodyte avait entrepris de s’habiller.

Rachel avait des crampes partout après une nuit dans sa prison. Elle brûlait d’envie de s’étirer, mais il ne faudrait pas compter sur elle pour qu’elle demande à Violette de la libérer. Pourtant, elle aurait pu le faire, puisqu’on ne l’avait pas équipée de l’écrase-langue, cette nuit-là.

Soudain, un vacarme épouvantable fit sursauter la petite fille. Se servant d’une de ses chaussures, Violette tapait comme une sourde sur la cage.

— Réveille-toi, Rachel ! C’est un grand jour. Un messager a glissé une lettre sous ma porte, cette nuit. Six est revenue depuis quelques heures.

Violette retourna devant sa coiffeuse en sifflotant.

Décidément, rien n’était comme d’habitude, aujourd’hui… En général, Violette demandait l’aide de ses dames de compagnie pour se vêtir. Aujourd’hui, elle s’en chargeait seule et en manifestant de la bonne humeur.

Rachel n’aurait jamais cru que sa maîtresse savait siffler. À l’évidence, le retour de la voyante la mettait dans d’excellentes dispositions.

Rachel détestait que sa tortionnaire soit heureuse. En toute logique, ça ne pouvait rien signifier de bon pour elle…

La lumière qui sourdait du guichet disparut. Violette venait de se camper devant la cage.

— Elle a capturé Richard ! Les sortilèges que j’ai dessinés ont rempli leur office. Ce maudit Richard va vivre la journée la plus dure de son existence, tu peux me croire ! L’heure de payer les crimes qu’il a commis contre moi a enfin sonné !

Violette repartit, cessant du même coup d’occulter la lumière. Dès qu’elle eut fini de s’habiller, chaussures comprises, elle revint déclamer des horreurs devant la cage.

— Quand on le fouettera, je te permettrai de regarder le spectacle jusqu’au bout. Qu’est-ce qu’on dit lorsqu’on reçoit un beau cadeau ?

— Merci, reine Violette, souffla Rachel, réfugiée tout au fond de la cage.

— Au coucher du soleil, ce soir, il ne lui restera pas beaucoup de peau sur le dos.

La reine s’éloigna encore. Puis elle revint, débloqua le verrou de la cage, le tira en arrière puis ouvrit la porte brusquement, comme si elle prenait un malin plaisir à faire sursauter Rachel à chaque bruit inattendu.

— Ce sera tout juste le début de son châtiment, continua Violette. Lorsque j’en aurai fini avec lui, il…

Quelqu’un frappa à la porte, interrompant le monologue de la reine.

Une voix étouffée demanda qu’on vienne ouvrir. Rachel reconnut le ton cassant de Six.

— J’arrive ! cria Violette, agacée.

Se ravisant, elle referma la porte de la cage et repoussa le verrou. Pour le moment, Rachel n’aurait pas le droit de sortir de sa prison.

— Oui, oui, j’arrive ! J’arrive !

La reine ouvrit la porte, laissant entrer Six, qui déboula comme une démente dans la chambre royale.

— Il est ici ? demanda Violette à la voyante. Dans la pièce où s’est déroulé le drame, il y a des années ? Six, je veux que son calvaire commence dès aujourd’hui. Nous allons convoquer les gardes et…

— Inutile, les militaires l’ont pris…

Se plaquant à la porte de la cage, Rachel colla son œil au guichet, afin de voir ce qui se passait.

Six était encore sur le seuil de la chambre.

Vêtue d’une robe de satin blanc tenue à la taille par une ceinture bleue, Violette tournait le dos à la cage. Se dressant sur la pointe des pieds pour compenser sa petite taille, elle tentait d’intimider Six.

— Que me racontes-tu là ?

— Les hordes de Jagang sont arrivées il y a quelques heures. À l’instant même où je parle, les soldats investissent les rues de la cité et s’aventurent jusque dans les jardins du château. Il y a des milliers d’hommes – voire des centaines de milliers, pour ce que j’en sais.

Violette montra clairement qu’elle ne gobait pas un mot de ces fadaises.

— Allons, c’est impossible ! Le message que tu m’as fait livrer cette nuit affirmait que Richard, selon mes ordres, était enfermé dans la pièce où il m’a jadis brisé la mâchoire.

— Le « était » est la clé de tout, Majesté. Nous sommes arrivés au milieu de la nuit, et j’ai exécuté tes ordres à la lettre. Ensuite, je t’ai écrit ces quelques mots, en attendant le matin…

» J’avais capturé Richard Rahl, et je te l’aurais livré sur un plateau d’argent sans cette malencontreuse rencontre avec l’armée de l’Ordre. Mais rassure-toi, les soldats ne sont pas là pour piller et massacrer. Ils ont mission de construire des infrastructures capables de prendre en charge les vivres et les équipements venus de l’Ancien Monde qui nous seront bientôt livrés. Quand j’ai proposé que…

— Et Richard ? la coupa Violette.

Six eut un soupir plein de lassitude.

— Je suis arrivée trop tard… Il n’y avait plus rien à faire pour l’arracher aux griffes de l’Ordre. Nos hommes n’auraient pas été assez nombreux pour s’opposer à de tels assaillants… Ceux qui ont essayé ne sont d’ailleurs plus là pour en parler. Saisissant l’occasion au vol, j’ai pris sur moi de négocier avec le général de l’Ordre. Tant que c’était encore possible, j’ai… usé de mon influence… pour garantir ta sécurité et celle des résidants du château, le petit personnel compris.

» Alors que la négociation tournait très nettement à mon avantage, Richard a surgi de nulle part avec une épée au poing.

Agacée, Violette plaqua les mains sur ses hanches.

— Que veut dire ce « surgi de nulle part avec une épée au poing » ? Je croyais que tu t’étais arrangée pour le priver de son arme.

— Il ne brandissait pas l’Épée de Vérité, mais une lame ordinaire qu’il avait sûrement subtilisée à un soldat. Arme magique ou non, c’est un sacré escrimeur ! Tout seul, il a livré une vraie petite guerre aux soldats de l’Ordre. On aurait cru que la mort en personne était venue moissonner des âmes dans la cour du château. Les combattants de l’Ordre se comportaient comme s’ils affrontaient une armée entière. En un éclair, ce fut la confusion la plus totale.

» Je n’ai rien pu faire… Il y avait trop d’hommes, trop de violence… Pour intervenir, il m’aurait fallu un peu de temps, et c’était justement ce qui me manquait. Richard a réussi à sortir…

— Il s’est échappé ? Après tous ces efforts, il a réussi à fuir !

— Non, parce que des centaines d’archers et d’arbalétriers l’attendaient dehors. Il est tombé dans le piège, pas moyen de s’en tirer…

— Très bien… Un moment, j’ai cru que…

— Non, ce n’est pas très bien ! Le général a exigé de garder Richard, puisqu’il venait de massacrer beaucoup de ses hommes. Je suppose que l’exécution est pour cet après-midi. L’Ordre n’a pas l’habitude de traîner, dans les cas de ce genre.

» Par une fenêtre, en montant ici, j’ai vu qu’on avait enfermé Richard dans un chariot-prison. Il va partir avec la colonne de soldats qui se dirige vers le nord.

— Tu l’as laissé filer ! s’écria Violette, indignée. Tu as abandonné ma proie, un fantastique trophée, à une bande de minables ?

À travers le guichet, Rachel vit le regard de la voyante s’assombrir. C’était la première fois qu’elle posait sur la reine des yeux si menaçants. À la place de Violette, Rachel aurait baissé le ton et mis son agressivité en veilleuse. Mais le mot « raisonnable » ne devait pas être inclus dans le vocabulaire de la chipie.

— Je n’avais pas le choix, dit Six d’un ton sans réplique. Des centaines de flèches et de carreaux étaient braqués sur moi. Je n’avais pas envie de renoncer à Richard, mais on ne m’a pas demandé mon avis. J’aurais beaucoup travaillé pour rien…

— Tu aurais dû empêcher ça ! Avec ton pouvoir !

— Il n’aurait pas suffi à…

— Imbécile heureuse ! Espèce de bécasse abrutie ! Dinde sans cervelle ! Je t’ai confié une mission importante, et tu as salopé le travail. Pour te punir, je te ferai fouetter à mort. Tu n’es pas plus efficace que mes crétins de conseillers. Mais tu recevras le fouet à la place de Richard, fais-moi confiance !

Rachel sursauta lorsque retentit un bruit sec très puissant. Experte en la matière, elle reconnut le claquement d’une gifle.

Assez forte pour avoir soulevé de terre Violette, qui était lourdement retombée sur son postérieur.

— Comment oses-tu me frapper ? s’écria la reine. Cette offense te coûtera ta tête. Gardes, j’ai besoin de vous !

Aussitôt, on toqua à la porte des appartements royaux.

Six alla ouvrir un des lourds battants. Deux hommes armés de hallebardes écarquillèrent les yeux devant le spectacle incroyable de leur reine assise par terre, une main plaquée sur la joue.

— Si vous frappez de nouveau à cette porte, dit Six en foudroyant du regard les deux gardes, je mangerai votre foie au petit déjeuner et j’arroserai mon repas d’une bonne pinte de votre sang !

Les pauvres soldats devinrent aussi blêmes que la voyante.

— Désolé de vous avoir dérangée, maîtresse, dit le plus grand.

— Oui, vraiment navré, renchérit son compagnon.

Avec un bel ensemble, ils tournèrent les talons et battirent en retraite dans le couloir.

Après avoir refermé le battant, Six approcha de la reine, la releva par les cheveux et lui flanqua une gifle deux fois plus forte que la première.

Violette vola dans les airs puis s’étala sur un riche tapis qu’elle macula de son sang.

— Petite ingrate ! cracha Six. J’en ai assez de toi, m’entends-tu ? Oui, la coupe est pleine ! Si tu ne tiens pas ta langue, je t’arracherai ce que je t’ai rendu, et je te jure que ce sera encore plus pénible que la fois précédente !

Six reprit de nouveau Violette par les cheveux, puis elle l’envoya s’écraser contre un mur.

Rachel put voir la suite de la scène. Alors que la voyante la tabassait – il n’y avait pas d’autre mot –, Violette n’esquissa pas un geste pour se défendre. Sa robe blanche imbibée de sang, elle faisait pitié – le véritable visage d’une reine de carnaval incapable de faire face à l’adversité.

Lorsque Six la lâcha, Violette s’écroula lamentablement sur le sol. Puis elle éclata en sanglots.

— La ferme ! cria Six, de plus en plus furieuse. Debout, maudite enfant gâtée ! Si tu ne m’obéis pas, tu n’auras plus jamais l’occasion de te tenir sur tes jambes !

La menace portant ses fruits, Violette réussit à se relever.

Mobilisant toute sa volonté, elle parvint à contrôler assez sa peur pour parler sur le ton arrogant qui lui était familier.

— De quel droit traites-tu ainsi ta reine ? Je vais…

— Ma reine ? ricana la voyante. Tu n’as jamais été qu’une marionnette, petite idiote ! Aujourd’hui, tu n’es même plus ça. Et sache que tu viens d’abdiquer à l’instant même…

» Je suis la reine, désormais. Une vraie souveraine, pas une insupportable gamine qui fait son intéressante parce que tout le monde lui passe ses caprices. La reine Six n’est pas un fantoche, c’est compris ?

Violette ayant recommencé à pleurer, mais de rage, cette fois, Six lui flanqua une nouvelle volée de coups. Comme toujours, face à une opposition déterminée, la reine de paille ne songea pas un instant à se défendre.

Quand elle eut assez frappé, Six plaqua les poings sur ses hanches.

— Je t’ai demandé si tu avais compris !

Violette hocha humblement la tête.

— Je veux te l’entendre dire ! Réponds à ta reine comme il convient.

Violette pleura plus fort, comme si ça pouvait suffire à sauver sa couronne.

— Dis-le, ou je te ferai bouillir vivante, découper en morceaux et servir comme plat de résistance aux cochons !

— J’ai compris, reine Six…

— Très bien, très bien ! (La voyante se redressa.) Maintenant, voyons un peu à quoi tu pourrais me servir… (Pensive, Six s’offrit un court instant de royale méditation.) Dois-je me casser la tête à te garder en vie ? Eh bien… Si, j’ai trouvé : tu seras le peintre de la cour. Une humble servante parmi tant d’autres. Si tu travailles bien, tu garderas ta misérable peau. Sinon, tu passeras à la casserole, au sens premier du terme, et tu finiras dans l’auge des cochons. C’est compris ?

— Oui, reine Six.

Ravie d’avoir si vite dominé la reine précédente, Six la saisit par le col et la força à se relever.

— Nous avons du travail, ma fille. Tout n’est pas perdu, pour l’instant…

— Mais comment allons-nous faire ? Sans Richard…

— Je l’ai neutralisé… Son don m’appartient et il ne pourra pas le récupérer. Quand il sera temps de s’occuper de lui, je te le ferai savoir…

» Pour le reste, il y a une autre façon de procéder, mais elle est beaucoup plus difficile. J’ai choisi Richard parce qu’il me simplifiait considérablement les choses. De plus, l’envie de te venger t’incitait à travailler sans te plaindre, à l’époque où je te manipulais dans l’ombre. L’autre solution est plus complexe parce que beaucoup de gens seront impliqués. C’est pour ça que nous devons nous y mettre sans tarder.

— C’est quoi, l’autre solution ?

Six eut un sourire glacial.

— Tu vas dessiner pour moi, comme d’habitude… (D’une main, Six ouvrit la porte. De l’autre, elle tira Violette dans le couloir.) Ton modèle sera une femme qui porte un collier de cuir autour du cou.

— Qui est-elle ? demanda Violette d’une voix tremblante.

— Tu ne te souviens pas d’elle… Le portrait sera beaucoup plus délicat à réaliser, dans ce contexte, mais je te fournirai tous les éléments indispensables. Même ainsi, ce sera plus exigeant et plus pénible que tout ce que tu as fait jusqu’à aujourd’hui. Ce sera une affaire de talent, bien sûr, mais également de force et d’endurance. Si tu ne veux pas finir dans une auge à cochons, tu donneras tout ce que tu as dans le ventre. Tu as compris ?

— Oui, reine Six, pleurnicha Violette.

La porte se referma. Dans le couloir, des bruits de pas s’éloignèrent puis devinrent totalement inaudibles.

Dans le silence de la chambre, Rachel se demanda si les deux femmes allaient se souvenir d’elle et revenir la libérer.

Elle attendit, bloquant sa respiration, mais dut se résigner à recommencer à inhaler de l’air.

Personne ne viendrait.

Ayant repoussé le verrou, Violette n’aurait aucune raison de repenser à son ancienne « compagne de jeu ». Et de toute façon, elle avait des préoccupations bien plus cuisantes.

Rachel prit soudain conscience qu’elle risquait de mourir dans sa fichue cage. Qui pouvait penser à elle ? Qui s’intéressait assez à son sort pour vouloir la libérer ?

Six reviendrait tôt ou tard, mais ce serait peut-être pour la faire décapiter en place publique. Jusque-là, Rachel avait échappé à la mort parce qu’elle était le jouet favori de Violette. Mais les caprices de la chipie ne comptaient plus, désormais.

C’était Six qui donnait les ordres.

Connaissant presque tous les domestiques du château, Rachel savait qu’aucun n’aurait le courage de protester quand Six annoncerait qu’elle était la nouvelle reine de Tamarang.

Parce qu’elle était prompte à prononcer des sentences de mort, tout le monde craignait Violette. Mais Six était encore plus redoutée, car on savait qu’elle tirait les ficelles dans l’ombre.

Quand la voyante donnait un ordre, personne au monde ne pouvait lui résister. De toute manière, ceux qui osaient s’opposer à elle disparaissaient sans laisser de traces.

Autour du château, tous les cochons semblaient particulièrement bien nourris…

Repensant à ce qui venait d’arriver, Rachel revit la passivité de Violette face aux coups de la voyante. Six avait certainement utilisé son pouvoir pour réduire à néant les velléités de résistance de sa « marionnette ». Devant une voyante, les gens obéissaient, même quand ils n’en avaient pas envie. Les deux gardes, par exemple, avaient vu leur reine assise sur le sol avec le nez en sang. En toute logique, ils auraient dû voler à son secours. Bien au contraire, ils s’étaient empressés d’obéir à la voyante.

Le temps du libre arbitre était révolu entre les murs du château de Tamarang…

Chapitre 51

Rachel resta assise dans sa cage un long moment. Qu’allait-elle devenir, si on la laissait croupir là-dedans ? La réponse était hélas assez évidente.

Soudain, une idée explosa dans son esprit.

Se pressant contre la porte de sa cage – le plus silencieusement possible, même s’il n’y avait plus personne dans la chambre –, la fillette colla un œil au guichet. Pour commencer, elle sonda la pièce du mieux qu’elle put, car elle craignait que la voyante soit en train de l’espionner.

Six venait souvent la harceler pendant la nuit… Dans ses rêves, certes, mais savait-on jamais avec ces pratiquants de la magie ? Si elle s’était matérialisée près du lit sans crier gare, Rachel n’en aurait pas été surprise. Au château, beaucoup de rumeurs circulaient à propos des étranges phénomènes qui se produisaient depuis l’arrivée de la voyante.

Par bonheur, la chambre était vide. Aucune grande silhouette en robe noire…

Certaine d’être seule, Rachel se tordit le cou pour observer le verrou. Elle dut y regarder à deux fois, tant elle fut surprise.

Si le pêne était bien en place dans la gâche, le levier n’était pas abaissé !

Violette avait délibérément enfermé Rachel en entendant Six frapper à la porte. Trop pressée d’aller ouvrir, elle avait oublié de bloquer le verrou. Si Rachel parvenait à retirer le pêne de la gâche, elle pourrait sortir de sa prison.

Six et Violette étaient parties pour la grotte. Sans nul doute, elles ne reviendraient pas de si tôt.

La fillette réussit à glisser une main entre les barreaux du guichet, mais le cadenas était hors de sa portée. Elle allait avoir besoin d’un bâton, ou de quelque chose d’équivalent… Dans la cage, il n’y avait rien, bien entendu.

La chambre débordait d’objets qui auraient pu convenir, mais ils étaient à l’extérieur de la prison de fer, justement…

Tant que le pêne serait dans la gâche, Rachel n’aurait pas la possibilité de pousser la fichue porte. Que le verrou soit ouvert, de ce point de vue-là, ne changeait rien à l’équation.

Désespérée, Rachel se recroquevilla sur sa couverture. Tout allait de mal en pis, ces derniers temps…

Chase lui manquait terriblement. Grâce à lui, sa vie avait été merveilleuse pendant quelques années. Une famille adorable, avec un père adoptif qui veillait sur elle et lui enseignait tout ce qu’il savait…

Pour se passer les nerfs, Rachel tira frénétiquement sur le fil épais qui tenait en place le liseré en satin de sa couverture. Chase n’aurait pas été content de la voir renoncer ainsi, mais que pouvait-elle faire, à part se lamenter ? Dans la cage, rien ne l’aiderait à déloger ce pêne de malheur. Ses bottines ne passeraient pas à travers le guichet, et aucun autre élément de sa tenue ne pouvait convenir. À part ça, elle disposait d’une couverture bien utile pour ne pas avoir froid, mais rien de plus. Violette l’avait dépouillée de tous ses objets personnels. Il ne lui restait rien.

Soudain, elle baissa les yeux, vit la longueur de fil enroulée au bout de son index… et eut une illumination.

Elle continua à tirer et disposa bientôt d’une impressionnante quantité de fil. Tel quel, il ne lui servirait à rien, mais Chase lui avait appris à fabriquer une corde à partir de fibres de chanvre.

Rachel cassa le fil pour obtenir plusieurs « brins » – le nom technique, d’après son père adoptif – qu’elle tissa ensuite en les faisant rouler dans ses mains, après les avoir bloqués entre ses jambes. Quand elle eut terminé, son morceau de ficelle était assez long pour ce qu’elle voulait tenter. Elle fit un nœud coulant au bout, puis approcha de nouveau du guichet.

L’idée était de crocheter le levier avec son lasso improvisé, puis de tirer doucement jusqu’à ce que le pêne sorte de la gâche.

Plus facile à dire qu’à faire ! La ficelle qu’elle lançait presque à l’aveuglette, après avoir passé une main hors du guichet, était bien trop légère pour autoriser une quelconque précision. Rachel s’entêta, manquant sa cible chaque fois.

Trop légère pour être maniée avec précision, la ficelle manquait aussi de souplesse quand il s’agissait de glisser le long du levier, les rares fois où le lancer de Rachel atteignait son objectif.

La fillette ramena sa ficelle à l’intérieur de la cage et commença à la travailler. Pour l’alourdir et rigidifier le nœud coulant, elle mouilla le tout avec sa salive. Et afin de lui donner plus de souplesse, elle plia et replia la ficelle à plusieurs reprises.

Le lancer suivant fut beaucoup plus précis. Une bonne chose, parce que la main de Rachel commençait à souffrir de l’étrange position dans laquelle elle travaillait.

Le combat pour la liberté s’éternisa. Voyant que la ficelle séchait, Rachel la ramena une nouvelle fois et l’humidifia en la mâchonnant. Puis elle refit une tentative.

En plein dans le mille ! Le nœud coulant était autour du levier, presque exactement à l’endroit où il fallait.

Rachel se pétrifia, consciente que tout allait se jouer dans les minutes à venir. Elle n’aurait pas de meilleure occasion, c’était certain. Mais avec sa main hors du guichet, il lui restait fort peu de place pour voir ce qu’elle faisait. Et cette donnée était essentielle.

Si elle tirait maintenant – ça, elle était en mesure de le voir –, le nœud coulant glisserait du levier.

Il fallait le pousser encore, pour qu’il reste en place.

La fillette essaya, mais la ficelle, trop humide, refusait de glisser. Jamais à court de ressources, Rachel fit tourner la ficelle entre son pouce et son index. Neutralisant le phénomène d’adhérence, ce mouvement rotatif permit au nœud coulant d’avancer sur le levier.

Retenant son souffle, Rachel se tordit le cou pour voir où elle en était. À première vue, le nœud coulant ne pouvait pas être mieux positionné.

Le plus difficile restait à faire, et Rachel n’osait plus bouger. Au moindre faux mouvement, il lui faudrait tout recommencer, et elle ignorait si elle pouvait répéter un tel exploit, avec la fatigue et l’énervement.

Mais si elle n’avait pas assez bien réfléchi, ou avait mal estimé la position idéale du nœud coulant ?

Le cœur battant la chamade, Rachel constata qu’elle haletait malgré tous ses efforts pour retenir sa respiration.

Chase lui répétait toujours d’utiliser son cerveau – son « meilleur jugement », comme il disait – et de se fier ensuite à son analyse. La base même de la confiance en soi…

Selon tous les critères dont elle disposait, Rachel estimait que le nœud coulant était parfaitement en place. Si elle tirait, au lieu de faire tourner la ficelle entre ses doigts, l’adhérence l’aiderait à rester là où il fallait.

Dès qu’elle se fut un peu calmée, Rachel passa à la dernière phase de son plan.

Si le nœud coulant ne restait pas là où il était, près de la base du levier, il glisserait et retomberait dans le vide. Pour limiter ce risque, la fillette modifia la position de sa main, afin de rectifier l’angle de la ficelle par rapport au verrou.

Le nœud coulant sembla obéir à la volonté de l’enfant qui le manipulait. N’en croyant pas ses yeux, Rachel s’autorisa un soupir de soulagement.

Très doucement, elle tira la ficelle vers elle, délogeant le pêne de la gâche. Lorsque ce fut presque fait, une résistance lui indiqua que quelque chose coinçait.

Quand on ouvrait un verrou de ce type, on soulevait toujours un peu le levier pour faciliter la translation du pêne dans la gâche. Pour ce faire, Rachel devait simplement tendre un peu plus sa ficelle. Mais que se passerait-il si elle cassait ?

Comme elle n’avait pas lésiné sur le nombre de brins, la ficelle devait être du genre solide. Mais jusqu’à quel point ? C’était un moment délicat de son évasion, car en cas d’échec elle devrait tout recommencer. Et si la déroute se répétait, elle serait tôt ou tard à court de fil.

Rachel tira doucement, puis par à-coups, et réussit à débloquer le pêne.

Un petit bruit lui annonça qu’elle était libre. Sans parvenir à y croire, elle ferma les yeux et poussa la porte, qui s’ouvrit en grinçant sinistrement.

Du dos de la main, Rachel essuya les larmes de joie qui ruisselaient sur ses joues. Elle s’était libérée ! Si Chase avait vu ça, il en serait resté comme deux ronds de flan !

À présent, il fallait sortir du château avant le retour de Six ou de Violette. La reine déchue était-elle consciente de n’avoir pas abaissé le levier ? Si elle s’en était souvenue et en avait parlé à la voyante, Rachel risquait d’avoir très peu de temps devant elle.

Elle se précipita vers la porte, mais s’immobilisa soudain, car elle venait de penser à une chose très importante. Approchant du petit bureau installé dans un coin de la pièce, elle plaça la partie mobile dans la position favorite de Violette lorsqu’elle rédigeait ses notes et recommandations sur les individus à torturer ou à faire exécuter. Puis elle ouvrit le tiroir central et le sortit de son logement. Depuis tant d’années, Violette n’avait pas changé de cachette. La clé était toujours à l’endroit où elle la dissimulait pendant la nuit. Dans son affolement, elle n’avait pas songé à la prendre.

Très satisfaite, Rachel glissa sa trouvaille dans une de ses bottines. Puis elle remit le tiroir en place et referma le bureau.

En passant devant sa cage, elle poussa la porte, enclencha le verrou et n’omit pas d’abaisser le levier – une précaution élémentaire que Violette, par bonheur, avait omis de prendre.

Si quelqu’un entrait dans la pièce, le verrou fermé donnerait l’impression que Rachel était toujours dans sa cage. Avec un peu de chance, Six et Violette ne songeraient pas à vérifier avant que leur prisonnière soit très loin du château.

Rachel gagna la double porte et entrouvrit un des battants pour jeter un coup d’œil dehors. N’ayant rien vu d’inquiétant, elle sortit et referma derrière elle.

Après avoir regardé à droite et à gauche, elle courut jusqu’à l’escalier et ne ralentit pas le rythme jusqu’à ce qu’elle soit à l’étage supérieur. Dans ce couloir aux murs lambrissés l’attendait une porte qui était presque toujours fermée. Ici, les lampes brûlaient en permanence, au cas où la reine aurait voulu aller en pleine nuit dans sa « salle des bijoux ». En avançant, la fillette se pencha pour récupérer la clé cachée dans sa bottine.

Arrivée devant la porte, elle jeta un coup d’œil par-dessus son épaule… et aperçut un homme au fond du couloir.

Rachel le connaissait. C’était un des majordomes. Elle l’avait souvent croisé dans les couloirs du palais, même si son nom lui échappait…

— Maîtresse Rachel ? lança-t-il quand il eut rejoint la fillette.

— Oui, que se passe-t-il ?

— C’est plutôt moi qui devrais poser la question ?

Selon Chase, dans une situation embarrassante, il fallait faire montre d’un culot à toute épreuve. L’idée était de transférer le malaise et les doutes sur son interlocuteur. Ensemble, le père et la fille avaient souvent joué cette comédie pour s’amuser. Rachel savait donc ce qu’elle devait faire – et cette fois, ce n’était pas un jeu, mais une affaire de vie ou de mort.

Elle plissa le front et prit l’air soupçonneux, comme Chase le lui avait appris. Pour que ce soit convaincant, il lui avait conseillé d’imaginer qu’un garçon qu’elle n’aimait pas tentait de l’embrasser.

— Et pourquoi ça ? lança-t-elle, pleine d’assurance.

— Eh bien, on dirait que vous alliez entrer dans la salle des bijoux de la reine.

— Auriez-vous l’intention de me dépouiller des pièces qu’elle m’a envoyée chercher ? Est-ce pour ça que vous rôdiez dans le coin, attendant que quelqu’un entre dans la salle ?

Le transfert de culpabilité était un très bon truc aussi…

— Moi, rôder pour voler ? Bien entendu que non ! En revanche, j’aimerais bien savoir…

— Vous aimeriez savoir ? répéta Rachel, ses petits poings plaqués sur les hanches. Êtes-vous responsable des bijoux royaux ? Dans ce cas, pourquoi n’allez-vous pas poser vos questions à la reine ? Je suis sûre qu’elle ne verra aucun inconvénient à être interrogée par un majordome. Et après, avec un peu de chance, elle vous condamnera au fouet, pas à la hache du bourreau.

» Je suis en mission pour Sa Majesté. Dois-je appeler des gardes afin de vous empêcher de m’attaquer pour me détrousser ?

— Des gardes ? Non, bien sûr que non…

— Alors, de quoi vous mêlez-vous ? (Rachel regarda à droite et à gauche, ne vit personne et appela, pas trop fort :) Gardes ! un voleur veut s’emparer des bijoux de la reine !

Voyant que la petite furie ne se calmerait pas, l’homme tourna les talons et détala sans jeter un regard en arrière. À Tamarang, quand on tenait à sa tête, il valait mieux ne pas se faire remarquer par les autorités…

Rachel ouvrit la porte et entra. Elle aurait parié que personne ne l’avait entendue, mais il restait quand même préférable de ne pas s’attarder ici.

Elle n’accorda pas une once d’attention au meuble qui occultait tout un mur et dont les dizaines de petits tiroirs contenaient une incroyable collection de colliers, de bracelets, de broches, de tiares et de bagues. Venant se camper devant l’étrange piédestal de marbre blanc qui occupait le coin opposé de la pièce, elle se souvint de l’époque où y était exposé l’objet favori de la reine Milena : une boîte ornée de pierres précieuses dont elle ne se serait pas séparée pour tout l’or du monde.

À sa place se trouvait une autre boîte, si noire qu’elle semblait refléter les plus sombres pensées du Gardien en personne. Extraordinairement sinistre, ce coffret semblait absorber toute la lumière de la pièce… et peut-être même toute celle du monde.

À l’époque où la boîte d’Orden était « camouflée », Rachel avait déjà détesté la toucher. Aujourd’hui, sa répugnance était encore plus forte.

Mais elle n’avait pas le choix.

Si elle voulait s’enfuir, elle devait faire vite. Si Violette ne se souvenait pas qu’elle avait oublié de baisser le levier du verrou, Six pouvait le lire dans son esprit. La voyante était tout à fait capable de ce genre de chose.

Si elle savait que la petite prisonnière avait la possibilité de s’évader, elle reviendrait, c’était certain.

Rachel ramassa un sac que quelqu’un avait négligemment jeté sur le sol – en fait, c’était celui qu’avait utilisé Samuel pour transporter la boîte – puis elle s’empara de l’objet plus noir que la nuit et le glissa dedans.

Avant de sortir, la fillette se regarda dans le grand miroir en pied au magnifique cadre de bois. Elle détesta son image, avec cette abominable coupe de cheveux…

À l’époque où elle était son jouet humain, Violette lui interdisait d’avoir les cheveux longs, puisqu’elle n’était qu’une misérable nullité. Dès qu’elle l’avait eue de nouveau en son pouvoir, la « reine » s’était empressée de la priver de sa superbe crinière blonde. Depuis cette séance de coiffure forcée, la fillette n’avait pas eu l’occasion de se voir dans une glace.

Eh bien, le résultat était catastrophique !

Dès leur rencontre, Chase l’avait prévenue : si elle voulait qu’il l’adopte, elle devrait avoir de beaux et longs cheveux. Ces dernières années, le casque d’or de Rachel était devenu magnifique, et elle s’était sentie pour de bon la fille du garde-frontière.

Lorsqu’elle avait volé la boîte d’Orden pour la première fois, afin de rendre service au sorcier Giller, Rachel s’était également regardée dans ce miroir. Il fallait admettre qu’elle n’était plus la même. Ses traits moins enfantins ne pouvaient plus être qualifiés de « mignons ». D’après Chase, ça annonçait la phase « grande saucisse » que traversaient beaucoup d’adolescentes avant de se métamorphoser en femmes belles à couper le souffle – un destin qu’il prédisait à sa fille adoptive, si les petits cochons ne la mangeaient pas…

Désormais, Rachel doutait de vivre assez longtemps pour voir ce jour. De toute façon, sans Chase pour la protéger et la former, elle n’avait plus tellement envie de grandir.

Chase était mort et sa fille adoptive avait de nouveau les cheveux courts. Enfin, si ça n’avait été que ça… Violette avait pris un malin plaisir à tondre maladroitement sa victime préférée, afin qu’elle n’ait plus l’air de rien.

Coiffée comme ça, elle ressemblait à un corniaud qu’on tolère à condition qu’il dorme à côté du tas d’ordures.

Certes, mais il n’y avait pas que ça… Dans ce miroir de malheur, Rachel voyait l’esquisse de la femme qu’elle serait un jour – cette beauté que son père adoptif disait avoir hâte de connaître.

Mais comment réagirait-il, s’il la voyait avec sa coupe au bol délibérément ratée ?

Rachel repoussa ces pensées tout au fond de son esprit, où elles auraient tout le temps d’attendre des jours plus paisibles, et mit le sac en bandoulière, histoire d’avoir les mains libres. Puis elle ouvrit la porte, jeta un coup d’œil dehors, des deux côtés, et soupira de soulagement. Il n’y avait personne en vue !

Une fois hors de la salle, elle referma la porte et prit le chemin de la liberté.

La configuration des couloirs du château était encore très vive dans son esprit. Elle s’en souvenait presque aussi bien que de la forme des lèvres de Chase, lorsqu’elle parvenait à le faire sourire contre son gré. Lorsqu’il tentait de la foudroyer du regard, elle adorait lui faire perdre son sérieux avec des mimiques ou des grimaces.

Pour éviter au maximum les gardes, Rachel emprunta l’escalier de service. Les employés du château qu’elle croisa s’affairaient comme à l’accoutumée, et aucun ne semblait savoir qu’il y avait une nouvelle reine. La nouvelle ne briserait aucun cœur, car les gens détestaient unanimement Violette. Cela dit, Six les terrifiait…

Les blanchisseuses, les servantes et les divers hommes de peine ne lui prêtèrent aucune attention. Pour plus de sécurité, elle évita de croiser leur regard, de peur qu’ils aient soudain l’idée de l’interroger.

S’engageant dans un couloir qui conduisait hors du château, Rachel dut s’arrêter brusquement lorsqu’elle se trouva devant deux gardes en uniforme rouge armés de hallebardes.

— Vous devez filer ! leur cria-t-elle. Et vite ! Les soldats de l’Ordre Impérial investissent le château.

Un des hommes saisit à deux mains la hampe de sa hallebarde et s’y appuya presque nonchalamment.

— Nous n’avons rien à craindre de ces hommes. Ce sont nos alliés…

— Ils veulent décapiter tous les gardes privés de la reine ! J’ai entendu leur chef donner cet ordre. « Coupez-leur la tête à tous ! » Voilà ce qu’il a crié. « Comme ça, il y aura plus de butin pour nous. » Les soldats ont tous brandi leur énorme hache de guerre. Ils ont la promesse de pouvoir dépouiller tous les gardes qu’ils auront abattus. Dépêchez-vous de filer, parce qu’ils seront bientôt là !

Les deux gardes en restèrent bouche bée.

— Par là ! L’escalier de service ! Ils n’auront pas l’idée de vous y chercher. Vite ! Je préviendrai vos camarades.

Les gardes remercièrent la petite fille d’un signe de tête, puis ils se précipitèrent vers l’escalier. Dès qu’ils furent hors de vue, Rachel continua tout droit et sortit très vite du château.

Elle emprunta le chemin que suivaient les serviteurs lorsqu’ils allaient faire des courses en ville.

Des soldats patrouillaient dans les environs, mais ils n’accordaient aucune attention aux employés du château. Avisant un groupe de menuisiers, Rachel fit le chemin avec eux, bien dissimulée par une des grandes roues de leur chariot lesté de planches.

Les gardes laissaient passer tout le monde, et ils ne fouillaient que les jolies femmes – histoire de joindre l’utile à l’agréable. Trop petite – et tondue comme elle l’était –, la fugitive n’intéressa aucun de ces amateurs de charmes féminins.

Une fois qu’elle eut franchi le mur d’enceinte du château, Rachel resta avec ses menuisiers jusqu’à ce qu’une bonne occasion de filer se présente.

Alors que personne ne regardait dans sa direction, elle s’enfonça dans la forêt, d’un côté de la piste, et courut comme une folle entre les troncs des pins et des sapins.

Cédant pour la première fois à la panique, elle fonça comme si elle avait le Gardien à ses trousses. C’était sa seule chance. Si elle la gâchait, tout serait fichu.

Bien entendu, si des soldats de l’Ordre la capturaient dans ces bois, elle serait dans de très sales draps. Sans savoir très bien ce qu’ils lui feraient, elle se doutait que ce ne serait pas très agréable. Un soir, devant un bon feu de camp, Chase lui avait donné une idée générale – puis un peu plus détaillée – de ce que les soudards infligeaient à leurs prisonnières.

Il lui avait conseillé de ne pas se laisser capturer par des brutes de ce genre – bref, de se battre jusqu’à son dernier souffle plutôt que d’être prise. Il ne voulait pas l’effrayer, avait-il dit, mais l’inciter à se montrer toujours très prudente.

Terrorisée, elle avait quand même éclaté en sanglots, cherchant une consolation entre les bras de son père adoptif.

Se battre jusqu’à son dernier souffle était un programme comme un autre. Certes, mais comment faire lorsqu’on était désarmée ? On lui avait pris ses couteaux, et elle n’avait pas eu l’idée, avant de fuir la chambre de Violette, de voir si elle ne pouvait pas les récupérer.

Au moins, elle aurait pu passer par les cuisines et voler une ou deux bonnes lames. Trop occupée à se féliciter de son astucieuse évasion, elle avait négligé de se procurer une arme. De quoi faire revenir Chase d’entre les morts, avec l’intention de lui flanquer une bonne fessée. Bon sang ! elle en rougissait de honte !

Rachel s’arrêta brusquement, car elle venait de voir une branche morte, juste devant elle. Après l’avoir ramassée, elle éprouva sa solidité et fut satisfaite. Deux vérifications valant mieux qu’une, elle tapa sur un tronc avec sa massue improvisée et trouva très convaincant le bruit mat qui retentit.

L’arme était un peu plus lourde qu’elle l’aurait voulu, mais elle n’allait pas faire la fine bouche.

Elle ralentit un peu le pas, histoire de se ménager, mais continua à s’éloigner du château sans s’autoriser de pause.

Quand découvrirait-on son évasion et le vol de la boîte ? Elle n’en savait rien, mais Six pouvait être capable de la traquer à distance, par exemple en regardant dans une coupe d’eau magique.

Un bon argument pour ne pas prendre le temps de se reposer.

Au début de l’après-midi, elle tomba sur une piste qui semblait devoir la conduire vers le nord. Aydindril était dans cette direction. Peut-être trop loin pour qu’elle y arrive jamais, mais elle n’avait pas d’autre idée de destination. Si elle retrouvait la Forteresse du Sorcier, Zedd pourrait certainement l’aider.

Plongée dans ses pensées, Rachel faillit percuter l’homme qui se dressa soudain devant elle.

Levant les yeux, elle constata qu’il s’agissait d’un soldat de l’Ordre Impérial.

— Eh bien, eh bien, qu’est-ce que nous avons là ? lança-t-il.

Alors qu’il tendait un bras vers elle, Rachel lui flanqua un coup de massue sur un genou. Hurlant de douleur, l’homme s’écroula en se tenant la jambe.

Rachel courut plus vite que jamais dans sa vie. Abandonnant la piste, elle opta de nouveau pour un étroit sentier, à travers bois. Sur un terrain pareil, sa petite taille lui conférait un avantage non négligeable.

Et elle en aurait besoin, parce qu’une dizaine d’hommes – au minimum, vu le boucan qu’ils faisaient – la poursuivaient dans les broussailles. Dans le lointain, le type qu’elle avait amoché criait à ses camarades de « rattraper la foutue catin ».

Alors qu’elle déboulait dans une clairière, le souffle court, Rachel vit que des hommes lui barraient le chemin.

Elle tenta de les esquiver, mais tomba sur d’autres soldats. Encerclée, voilà ce qu’elle était ! Et paniquée, pour ne rien arranger.

Dans son dos, elle entendit un bruit de chute. Sans se retourner, elle continua à courir.

Un homme cria, puis il y eut un nouveau bruit sourd.

Ces idiots se cassaient-ils la figure tout seuls ? Se prenaient-ils les pieds dans des racines ?

Un autre type cria. Cette fois, Rachel s’arrêta et jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

Les soudards ne s’étalaient pas comme des crétins. Quelqu’un les abattait méthodiquement.

Il y eut un cri terrible, comme si un des soldats venait de se faire écorcher vif.

Quels monstres rôdaient dans cette forêt ?

Aucune importance ! Si les soudards la capturaient, Rachel n’aurait pas une chance de s’en tirer vivante. En continuant à courir, elle s’en donnait une, si minime fût-elle.

Soudain, trois hommes jaillirent des broussailles en beuglant de rage. Rachel accéléra le rythme, mais les colosses, avec leurs longues jambes, n’avaient aucun mal à courir plus vite qu’elle.

Jetant un coup d’œil derrière elle, Rachel vit qu’un des trois types s’était immobilisé et se tenait le dos comme s’il avait très mal. Rien d’étonnant, se dit-elle, puisque dix pouces d’acier dépassaient maintenant de son ventre.

Les deux camarades du moribond se retournèrent pour voir ce qui se passait.

Quand l’agonisant s’écroula, libérant la lame de son agresseur, Rachel vit l’homme qui jouait les anges exterminateurs.

C’était Chase ! Grandeur nature, et plus en forme que jamais !

De quoi ne pas en croire ses yeux !

Les deux survivants passèrent à l’attaque. Avec l’économie de gestes qui le caractérisait, le père adoptif de Rachel disposa d’eux en quelques passes d’armes rapides. Mais d’autres soldats arrivaient, et les choses risquaient de se compliquer, même pour le légendaire garde-frontière.

Rachel décida de voler à son secours.

Dès qu’elle en avait la possibilité, elle jouait de nouveau les briseuses de genou, offrant à Chase plusieurs victoires faciles sur des adversaires tétanisés par la douleur.

Mais des renforts arrivaient sans cesse, et les deux combattants – Chase avec son épée et Rachel avec sa branche – passèrent un rude moment avant d’avoir considérablement éclairci les rangs adverses.

Sentant qu’elle fatiguait, Rachel échangea sa massue contre un couteau subtilisé à un cadavre.

L’effet fut aussi convaincant. Fous de douleur quand elle leur enfonçait sa lame dans les mollets, les soudards se laissaient obligeamment décapiter par Chase.

Enfin, le dernier s’écroula et le calme revint, uniquement troublé par la respiration un rien rapide des deux héros.

Dès qu’elle eut récupéré, Rachel leva les yeux vers Chase. C’était bien lui, pas son fantôme, même si elle avait toujours un peu peur qu’il se volatilise.

Bien au contraire, il sourit à sa fille adoptive.

— Chase, que fais-tu ici ?

— Je venais voir si tout allait bien pour toi…

— Pardon ? Je te croyais mort, et j’étais prisonnière au château ! J’ai dû me sauver toute seule. Pourquoi as-tu tant tardé à venir ?

— Il fallait bien que tu apprennes à voler de tes propres ailes, non ? Je ne pouvais pas te mâcher le travail jusqu’à la fin de tes jours.

— Peut-être, mais un coup de pouce ne m’aurait pas fait de mal…

— Sans blague ? Tu as pourtant l’air de t’en être bien sortie…

— Mais c’était affreux ! Violette m’a enfermée dans une cage de fer, avec un appareil qui m’empêchait de parler…

Une lueur d’intérêt brilla dans le regard de Chase.

— Bien sûr, tu n’as pas pensé à emporter cet instrument des plus utiles ?

Rachel sourit et passa ses bras autour de la taille du colosse. Au moment de leur rencontre, trop petite pour ça, elle lui entourait une jambe de ses petits bras.

Le temps avait passé, mais elle se sentait toujours autant en sécurité lorsqu’il lui tapotait le dos, comme pour dire que rien n’était si grave que ça, en ce monde…

— Je t’ai cru mort, souffla Rachel, des larmes aux yeux.

Chase soupira et ébouriffa ce qu’il restait de cheveux à la gamine.

— Je ne te ferai jamais un truc pareil, ma chérie ! J’ai promis de veiller sur toi, et je tiens toujours parole.

— On dirait que je suis condamnée à être ta fille, dans ce cas…

— On dirait bien, oui… Mais avec ces cheveux-là, ça risque d’être difficile. Si tu veux rester dans la famille, ils auront intérêt à repousser. Sauf erreur de ma part, je t’ai prévenue il y a longtemps.

Rachel sourit à travers ses larmes.

Chase était vivant !

Chapitre 52

Cara sur les talons, Nicci franchit la grande double porte ornée de symboles sophistiqués. Dans l’imposante salle, l’orage qui se déchaînait dehors illuminait de manière presque stroboscopique les rayonnages qui couvraient tous les murs.

L’immense fenêtre brisée lors de l’attaque de la bête de sang avait été réparée – pas parfaitement, mais assez, pouvait-on espérer, pour que la grande bibliothèque puisse jouer son rôle de « sas d’isolation » magique. De manière plus prosaïque, la nouvelle fenêtre n’était pas parfaitement étanche et les tentures vert foncé s’imbibaient d’eau chaque fois que le vent soufflait dans la mauvaise direction.

Lorsqu’elle vit ce qui flottait au-dessus de la grande table – à l’endroit où elle avait elle-même lévité –, Nicci espéra que la fenêtre défectueuse ne laisserait pas passer quelque chose de bien plus dangereux qu’un peu d’eau.

Dès qu’il vit la magicienne, Zedd courut vers elle et la prit par les épaules.

— L’as-tu trouvé ? demanda-t-il, le désespoir audible dans sa voix. Il est vivant, n’est-ce pas ? Et il va bien ?

— Zedd, il a survécu à l’attaque, dans la Sliph. C’est ma seule certitude.

Rikka surveillait le puits quand la créature de vif-argent était revenue sans crier gare. Et non contente de créer ainsi la surprise, la Sliph avait étonné tout son monde en se montrant inhabituellement bavarde.

Elle avait (presque) tout raconté sur ce qui était arrivé à Richard. Ce n’était pas une trahison, puisque son maître, le Sourcier en personne, lui avait demandé d’informer ses amis. Toujours soucieuse de lui plaire, elle s’était empressée d’obéir.

Hélas, la Sliph était secrète de nature – sans parler de son goût du mystère – et il avait été impossible de lui arracher des réponses précises sur la condition et la localisation actuelles de Richard.

Selon Zedd, la créature magique n’était pas perverse. Simplement, elle restait fidèle à ce que ses « pères » avaient voulu. Comme tout être pensant, elle ne pouvait pas se refaire, et il aurait été malhonnête de le lui reprocher.

Le vieux sorcier avait détecté sur la Sliph les traces typiques d’une voyante. En toute logique, il devait s’agir de Six. Nul ne savait ce que cette femme mijotait mais, au moins, Richard lui avait échappé pour un temps…

— Où est-il ? insista Zedd. La Sliph t’a-t-elle conduite là où elle l’a déposé ?

— Oui… (Nicci regarda brièvement Cara, puis elle posa une main sur le bras du vieil homme.) Après nous avoir montré ce lieu, la Sliph nous a dit que Richard était allé dans le royaume des flammes-nuit. Il nous a fallu marcher assez longtemps pour nous y rendre aussi.

— Les flammes-nuit ? répéta Zedd, très surpris.

— Oui. Mais Richard n’était plus là…

— Certes, mais nous savons au moins qu’il est vivant ! Apparemment, il agit de son propre chef, pas sous l’influence d’une voyante. Que vous ont dit les flammes-nuit ?

— J’ai regretté que vous ne puissiez pas voyager dans la Sliph, Zedd… Les flammes-nuit vous en auraient sans doute raconté davantage. Cara et moi n’avons pas pu aller plus loin que la forêt fantôme.

— La forêt fantôme ? De quoi parles-tu ?

— Eh bien… C’est difficile à dire, d’autant plus que je ne suis pas experte en matière de nature. Il y a une grande forêt de chênes, mais tous ces arbres sont morts…

— Les chênes sont morts ? Tu es sûre ? Allons, c’est impossible !

— Pourtant, je crois que c’est vrai… Richard m’a appris à quoi ressemble un chêne. Cette forêt en est pleine, mais ils sont tous morts.

— Et il y avait des ossements, dans cette forêt ?

— Oui, dit Cara. Des squelettes étaient éparpillés un peu partout entre les troncs.

— Fichtre et foutre ! jura le sorcier.

— C’est grave ? demanda Nicci.

— Mais vous avez parlé aux flammes-nuit ?

— Tam… J’ai parlé avec Tam.

Zedd se gratta pensivement le menton.

— Tam ? Inconnu au bataillon…

— Il y avait aussi Jass, précisa Nicci.

Le vieil homme réfléchit quelques instants.

— Navré, mais ça ne me dit rien…

— Jass m’a dit que Richard était à la recherche d’une femme que les flammes-nuit auraient dû connaître.

— Kahlan, bien entendu…

— C’est ce que nous avons déduit, dit Cara.

— Pourquoi Richard est-il allé voir les flammes-nuit pour trouver son épouse ?

La question du sorcier ne s’adressait à personne en particulier, comme s’il réfléchissait tout haut. Mais Nicci tenta d’apporter quelques éléments de réponse…

— La Sliph ne nous a rien dit à ce sujet… Richard n’a pas dû lui donner des instructions assez précises, et elle n’est pas du genre à prendre des initiatives. Comme vous l’avez souligné, c’est dans sa nature.

» Les flammes-nuit n’ont pas été plus loquaces, considérant que la visite de Richard avait des motivations privées qu’il aurait été discourtois de nous révéler.

— C’est bien gentil, tout ça, marmonna Zedd, mais il nous faut en savoir un peu plus ! Richard revenait ici, il a perdu son don en chemin – sans doute à cause de Six – et il est allé voir les flammes-nuit. Qu’a-t-il retiré de cette visite ?

— Désolée, Zedd, mais je n’en sais rien, soupira Nicci. Nous n’avons rien appris de plus. Richard n’est pas revenu vers la Sliph, mais comme il ne peut plus voyager en elle, ça n’a rien d’étonnant. La créature ne sait peut-être pas grand-chose de plus que ce qu’elle nous a dit…

» Richard est parti à pied, peut-on supposer, et il se dirige sans doute vers Aydindril. Après tout, c’était sa destination d’origine, avant l’attaque, dans la Sliph.

» En chemin, il est allé voir les flammes-nuit, mais c’est peut-être simplement parce qu’il était près de leur royaume. Qui peut savoir ?

» Tout n’est pas négatif, Zedd. Au moins, nous savons que Richard est vivant. C’est déjà beau, non ? Le connaissant, il ne tardera pas à se trouver un cheval, et il devrait arriver ici dans quelques jours.

— Tu as raison, mon enfant, dit Zedd.

Il prit le bras de Nicci et le serra gentiment. Le type de geste qu’aurait fait Richard dans une situation similaire. Rien de spectaculaire, mais de quoi redonner le moral à quelqu’un qui doutait.

— Les flammes-nuit ne vous ont pas laissé entrer sur leur territoire, dans la forêt de pins géants ?

— C’est ça… Nous n’avons vu que Tam et Jass, c’est tout.

— En un sens, c’est logique… Les flammes-nuit sont jalouses de leur intimité, et elles n’accueillent pas à bras ouverts les visiteurs, mais, dans de pareilles circonstances, je m’étonne quand même que…

— Les flammes-nuit agonisent.

— Pardon ?

— Les flammes-nuit se meurent… C’est pour ça que nous n’avons pas pu entrer… En des temps de grande détresse et d’inquiétude, il est normal de ne pas avoir envie de voir des étrangers…

— Par les esprits du bien, soupira Zedd, Richard avait raison.

— De quoi parlez-vous ? demanda Nicci. Il avait raison à quel sujet ?

— Les chênes sont morts, et ils étaient les protecteurs du royaume des flammes-nuit, qui sont aussi en voie d’extinction. Les événements s’enchaînent inexorablement. Richard nous a expliqué pourquoi dans la pièce où nous sommes. Et maintenant, ce que tu me racontes… Comme si j’avais besoin de raisons supplémentaires de le croire !

— De raisons supplémentaires ? Zedd, je ne comprends rien à ce que vous dites !

Le vieil homme désigna le construct qui flottait au-dessus de la table.

— Regarde !

— Zedd, c’est une toile de vérification du sort d’oubli – et on dirait bien une vérification intérieure !

— C’est ça.

— Je n’avais pas besoin d’une confirmation… Zedd, que mijotez-vous, pour l’amour du ciel ?

— J’ai réussi à activer une simulation de la toile intérieure – un construct duquel tu n’as pas besoin d’être prisonnière. Ce n’est pas exactement la réplique de la première toile, mais pour ce que je cherche, c’est largement satisfaisant.

Nicci fut surprise par l’exploit du vieil homme. Et très perturbée de revoir le construct qui avait failli lui coûter la vie. Mais il y avait encore plus troublant que ça…

— Pourquoi y a-t-il deux toiles ? Le sort d’oubli est unique, si je ne m’abuse. Alors, pourquoi ce doublon ?

Zedd eut un sourire malicieux.

— C’est qu’il y a un truc, mon enfant ! Richard affirme que les Carillons ont arpenté le monde des vivants. Si c’est bien le cas, leur présence a dû contaminer la magie. Pourtant, aucun de nous ne s’en est aperçu. C’est la force des infestations de ce type : elles érodent la vigilance de leurs victimes en abusant leurs sens. Je voulais voir si Richard avait raison…

— Richard Rahl a toujours raison !

Zedd ponctua cette déclaration enflammée d’un haussement d’épaules.

— Peut-être, mais moi, il me faut des preuves ! Pour être franc, je n’ai rien compris à son histoire d’emblèmes. J’ai foi en lui, comme toi, mais je ne comprends pas sa manière de « lire » des symboles et d’en tirer des conclusions définitives. Il me fallait une preuve tangible.

Les bras croisés, Nicci observa un moment le double construct.

— Je vous comprends, il faut l’avouer… J’ai confiance en Richard, et tout ce qu’il dit se tient mais, parfois, je me sens perdue comme à l’époque de mon noviciat, lorsqu’il y avait une interrogation écrite sur un cours que j’avais raté. Quand Richard…

Nicci se tut et décroisa les bras.

— Zedd, dit-elle, ces deux constructs ne sont pas identiques.

— Je sais bien, mon enfant !

Nicci approcha des toiles de vérification et les observa plus attentivement.

— Celui-là est la Chaîne de Flammes, c’est évident. L’autre n’est pas un doublon, mais carrément une image-miroir du véritable sortilège.

— Bien vu !

— Mais c’est impossible !

— Je le croyais aussi, avant de me rappeler un ouvrage intitulé Le Livre de l’inversion et du double…

— Vous savez où est ce volume ? s’étonna Nicci.

— Eh bien, j’ai pu dénicher un exemplaire…

— Un exemplaire ? Que voulez-vous dire ?

Gêné par les questions de la magicienne, de plus en plus soupçonneuse, le vieil homme se racla la gorge et… éluda le problème.

— L’important, c’est que je me sois souvenu d’avoir lu ce traité, il y a des dizaines d’années. À l’époque, ce texte qui exposait des techniques de duplication des sorts m’a paru sans aucun intérêt. Pourquoi diantre fabriquer le double d’un sortilège ?

» Mais il n’y avait pas que ça… Ce grimoire expliquait aussi comment inverser le sortilège qu’on venait de dupliquer. Du pur délire ! Voilà ce que je me suis dit, avant d’enfouir cette lecture dans ma mémoire. À quoi bon garder un souvenir d’une procédure absurde dont je n’aurais sûrement jamais besoin ?

Le vieil homme brandit un index squelettique.

— Alors que je réfléchissais à la contamination laissée par les Carillons, et au moyen de vérifier la thèse de Richard, je me suis souvenu du livre, et j’ai enfin compris pourquoi un sorcier pouvait vouloir dupliquer et inverser un construct !

Nicci dut s’avouer qu’elle était larguée.

— Zedd, vous avez peut-être compris, mais moi… Eh bien, je nage…

Zedd désigna de nouveau les deux constructs.

— Tout est là ! Regarde bien. Celui-ci est l’original – la réplique de celui qui t’emprisonnait, mais sans certains de ses éléments les plus complexes et les plus instables. Pour ce que nous voulons en faire, ils n’auraient pas été utiles…

» L’autre est le double parfait du premier, mais inversé, comme l’image qu’on voit dans un miroir.

— J’avais vu, dit Nicci, mais je ne comprends toujours pas à quoi rime cette façon d’analyser un sortilège.

— Les défauts ! s’exclama Zedd, théâtral.

— Les défauts ? Que… (Soudain, Nicci comprit.) Quand on inverse un sort, les défauts ne suivent pas le mouvement !

— C’est ça ! lança Zedd avec un clin d’œil pour sa brillante élève. Les défauts ne s’inversent pas ! C’est impossible. Le construct est une représentation du sort – un emblème, comme dirait Richard. Un véritable sortilège ne pourrait pas être inversé, ça tombe sous le sens. Mais les défauts suivent la même règle, parce qu’ils sont réels – une magie ancrée dans le monde, pas figée dans des grimoires à demi oubliés.

À mesure qu’il approfondissait le sujet, Zedd gagnait en sérieux et ressemblait de moins en moins à un vieil excentrique.

— Quand un sortilège est activé, il porte en lui son ou ses défauts. En somme, ils sont intégrés à sa structure même. Le construct dupliqué est affligé du même défaut mais, lors de l’inversion, celui-ci n’est pas concerné, parce qu’il est bien réel et pas potentiel, comme l’est tout sortilège pas encore lancé – et toute représentation de ce sortilège. Lors de notre malheureuse expérience, n’oublie pas que c’est la contamination qui a failli te tuer.

Nicci sonda le regard du vieux sorcier, puis elle s’intéressa de nouveau aux deux constructs. L’un était l’image inversée de l’autre. Si Zedd disait vrai, il devait exister une ligne – ou un ensemble de lignes – qui restait parfaitement identique à son modèle.

Soudain, elle vit.

— Là ! s’exclama-t-elle. Cette partie est identique dans les deux constructs. Ce n’est pas un reflet, contrairement au reste ! Tout est à l’envers, sauf ce détail-là.

— Encore bravo ! exulta Zedd. Maintenant, nous connaissons l’utilité de ce grimoire apparemment farfelu : localiser des défauts qui seraient sinon invisibles et indétectables.

Nicci dévisagea le vieil homme et le vit soudain sous un nouveau jour. Comme tous les pratiquants de la magie, elle avait étudié ce grimoire sans comprendre à quoi il était censé servir.

Les érudits en débattaient sans fin, bien entendu, mais aucun n’avait pu déterminer de façon satisfaisante l’utilité de cet étrange traité de magie.

De guerre lasse, l’ouvrage avait été classé dans la catégorie des « antiques curiosités » parfaitement inutiles. En cours, on l’avait présenté ainsi à Nicci : une relique qui ne servait à rien mais restait respectable à cause de son grand âge.

Comme Richard, Zedd ne négligeait jamais la plus infime parcelle de savoir. Tout ce qui lui passait devant les yeux restait gravé dans son esprit, au cas où il en aurait besoin un jour. Quand il devait résoudre une énigme, il commençait par puiser dans sa bibliothèque personnelle, dont l’index était constamment remis à jour.

Le grand-père et le petit-fils fonctionnaient exactement de la même manière. Toute connaissance acquise devenait une arme potentielle. En procédant ainsi, on parvenait très souvent à trouver des solutions auxquelles personne n’aurait pensé.

Beaucoup d’esprits étroits – et il n’en manquait pas dans l’univers de la magie – jugeaient cette façon de penser excentrique, voire radicalement hérétique.

Nicci ne partageait plus cette opinion. Les vraies réponses résultaient toujours de l’application rigoureuse de la logique et de la raison. L’intuition paraissait irrationnelle parce qu’elle était un processus de pensée inconscient. À force de travail, certaines personnes se dotaient de réflexes qui leur permettaient d’aller plus loin et plus vite que les autres.

Un Sourcier de Vérité devait avoir cette qualité pour accomplir convenablement sa mission. Richard la détenait, et c’était une des choses qui la fascinaient en lui. Éternel étudiant, mais en dehors des sentiers académiques, il réussissait toujours à résoudre des équations complexes en usant de moyens d’une intuitive simplicité.

Zedd se pencha et Nicci l’imita.

— Regarde bien… Tu vois ce que c’est ?

— La partie qui n’est pas inversée ? Non, je n’en ai aucune idée.

— C’est la contamination laissée par les Carillons ! Une araignée tapie dans la toile de la magie.

— C’est la preuve que Richard a raison, n’est-ce pas ?

— Ce sacré garçon ne s’est pas trompé, confirma Zedd. Ne me demande pas comment il a fait, mais il a tout compris ! Sous la forme que nous observons en ce moment, je reconnais la contamination comme j’identifierais de la rouille sur un morceau de fer. Richard a lu cela dans le langage des lignes, et il avait raison ! Le sort d’oubli est contaminé, la source de cette altération étant bel et bien les Carillons. Nous avons devant nous le mécanisme qui érode et détruit la magie. Bien entendu, la Chaîne de Flammes n’est pas le seul sort infecté…

— C’est pour ça que les flammes-nuit agonisent ?

— J’ai bien peur que oui… Les chênes qui défendent leur territoire étaient porteurs d’une magie protectrice. Leur mort et la probable disparition des flammes-nuit constituent une coïncidence des plus suspectes.

Nicci approcha de la grande fenêtre et regarda les éclairs qui zébraient le ciel. À travers le verre opaque, on eût dit des tentacules d’ombre cherchant à s’emparer d’une proie invisible.

— Les créatures magiques meurent, exactement comme l’affirmait Richard.

Comme si la mort elle-même rôdait autour d’elle, Nicci frissonna de la tête aux pieds. Richard lui manquait terriblement, et cette absence la rendait vulnérable, comme si elle risquait elle aussi de s’éteindre s’il ne revenait pas bientôt. Pas parce qu’elle était aussi une créature magique, mais plus simplement parce qu’elle avait besoin de lui.

— Zedd, pensez-vous qu’il avait raison sur toute la ligne ? Les dragons ont-ils vraiment existé un jour ? Les avons-nous oubliés ? Croyez-vous que notre monde perd de sa substance pour appartenir peu à peu au domaine de la légende ?

— Je n’en sais rien, mon enfant, soupira le Premier Sorcier. J’aimerais penser que mon brave garçon se trompe sur ce point et quelques autres, mais il y a longtemps que je ne parie plus contre lui, dans ce genre de situation.

Nicci eut l’ombre d’un sourire.

Instruite par l’expérience, elle avait également appris à ne jamais miser contre ce cheval-là…

Chapitre 57

Alors que le chariot traversait le camp, Richard regardait dehors à travers les barreaux du guichet de sa cage de fer.

— Alors, Ruben, lui lança Léo le Roc, que dis-tu du spectacle ?

Un œil collé au guichet, Léo souriait comme un homme qui arrive sur le lieu de ses vacances.

Richard jeta un rapide coup d’œil à son compagnon de captivité.

— Sacrément impressionnant ! lui concéda-t-il.

— Tu crois qu’il y a des gars capables de nous battre, dans le coin ?

— Je n’en sais rien, mais on ne va pas tarder à être fixés…

— Ruben, je brûle d’envie de fracasser le crâne à deux ou trois champions de l’empereur ! (Léo coula un regard en biais à Richard.) Si on bat l’équipe de Jagang, on nous laissera rentrer chez nous !

— Sans blague ?

— Bien sûr que non ! Je plaisantais…

— Plutôt nul, ton sens de l’humour…

— Désolé… Cela dit, il paraît que les joueurs de l’empereur sont les meilleurs… Et je n’ai aucune envie de tâter de nouveau du fouet.

— Moi de même, mon ami… Une fois m’a suffi.

Richard et Léo le Roc partageaient la cage depuis la capture du Sourcier, à Tamarang. Fait prisonnier avant Richard, le Roc, meunier de profession, était originaire du sud des Contrées du Milieu. Alors que le convoi approchait de son paisible village, des éclaireurs l’avaient repéré, estimant qu’un pareil colosse ferait des malheurs au Ja’La.

Richard ignorait le véritable nom de son compagnon. Son surnom, le Roc, faisait à l’évidence référence à ses muscles saillants plus durs que la pierre.

Pour son nouvel ami, Richard était resté Ruben Rybnik. Bien que le Roc fût sur la même galère que lui, il semblait dangereux de lui révéler son identité.

Le jour de sa capture, le Roc avait brisé les bras de trois soldats, avant de succomber sous le nombre.

Richard s’était contenté de dire qu’il avait renoncé à combattre parce que des archers et des arbalétriers le visaient. Embarrassé par le manque de courage de son compagnon d’infortune, l’ancien meunier s’était abstenu de tout commentaire.

Malgré son apparence physique et le sourire béat qu’il aimait afficher, Léo le Roc était un homme intelligent capable de subtiles analyses. Heureux que Richard ne l’ait jamais pris pour un crétin, ni traité comme tel, il s’était très vite rapproché de lui.

S’étant ravisé au sujet de la « couardise » du Sourcier, il avait demandé à être son ailier droit dans l’équipe de Ja’La.

Le poste d’ailier, capital mais ingrat, était un des plus exposés du jeu. Le Roc l’adorait parce qu’il lui donnait l’occasion de fracasser le crâne de soldats de l’Ordre – et d’être applaudi pour ça, au lieu de se faire couper la tête. Malgré sa taille et sa masse musculaire, le Roc courait très vite – une combinaison de qualités qui le destinait à être l’ailier droit d’un marqueur tel que Richard.

Le Roc adorait défendre les flancs de son attaquant de pointe tout en le regardant se déchaîner sur le terrain. Les autres équipes n’étaient pas habituées à une telle fureur, et ça les décontenançait.

« Ruben » et le Roc étaient vite devenus un duo de légende. Et même s’ils n’en avaient jamais parlé, ils savaient tous deux que le Ja’La était avant tout un bon prétexte pour casser du soudard à tour de bras.

Le camp était immense. Quand il eut reconnu les plaines d’Azrith, et le haut plateau où se dressait le Palais du Peuple, Richard se détourna du guichet, dégoûté, et alla s’asseoir contre la paroi du fond, où il ne verrait plus ce triste spectacle.

Encore heureux que l’armée d’harane ait levé le camp ! Si elle avait tenté de résister, la simple supériorité numérique de l’adversaire aurait suffi à la mettre en déroute. En ce moment même, les soldats ainsi épargnés devaient être en train de semer la terreur dans l’Ancien Monde…

S’ils s’en tenaient au plan – opérer par groupes relativement petits, afin de frapper fort et vite partout dans l’Ancien Monde –, l’angoisse devait saisir à la gorge tous les civils, et particulièrement ceux qui clamaient haut et fort leur fidélité à l’Ordre. À présent, ces fanatiques mesuraient les conséquences de leur engagement, et certains devaient déjà avoir perdu une bonne part de leur enthousiasme.

Partout dans le camp, les soudards semblaient se réjouir de l’arrivée des chariots. Rien de plus logique, puisqu’ils étaient chargés de vivres. Les jours à venir, les soldats avaient intérêt à s’en mettre plein la panse, parce qu’ils ne se goinfreraient plus de sitôt. Avec la stratégie mise en place par Richard, le prochain convoi n’était pas près d’arriver ! Sans rien à manger, au milieu des terribles plaines d’Azrith, l’armée de Jagang n’allait pas vivre un hiver très agréable…

Presque tous les hommes tentaient de jeter un coup d’œil dans la cage pour apercevoir le marqueur de légende. Après une série impressionnante de victoires, la réputation de Richard et de ses équipiers les précédait partout où ils allaient.

Grands amateurs de Ja’La, les soldats attendaient avec impatience de voir à l’œuvre l’équipe de Ruben – un simple « nom de scène », car le vrai propriétaire était le général au visage de reptile.

À part les prisonnières, qu’ils soumettaient à toutes leurs fantaisies, les soudards n’avaient que les compétitions de Ja’La pour se distraire.

Confiné dans sa cage, Richard tentait de ne pas trop penser au sort des femmes innocentes livrées aux chiens puants de Jagang. Prisonnier comme elles, il ne pouvait pas les aider, de toute façon…

Un jour, après une rencontre très violente remportée haut la main, Léo le Roc s’était ouvertement étonné qu’un gaillard comme « Ruben » se soit laissé capturer sans résistance. De guerre lasse, Richard lui avait raconté toute l’histoire. Au début, l’ancien meunier ne l’avait pas cru. Agacé, Richard lui avait conseillé de demander au général à la gueule de crotale.

Le Roc avait osé le faire. Une fois confirmé le récit du Sourcier, ce sincère défenseur de la liberté avait insisté pour être nommé ailier droit de Ruben.

Après l’avoir longtemps exprimée à travers l’Épée de Vérité, Richard extériorisait maintenant sa rage sur un terrain de Ja’La. Même s’ils le respectaient, l’admiraient et lui faisaient confiance, ses propres équipiers avaient peur de lui.

À part le Roc, car il partageait la philosophie de son marqueur. Pour eux, le Ja’La n’était pas un jeu, mais un combat à mort.

Certains « champions » imbus d’eux-mêmes – des soldats promus vedettes qui perdaient tout sens des réalités – avaient payé leur arrogance de leur vie. Quand on affrontait les « gars de Ruben », il n’était pas rare de finir à l’infirmerie, voire six pieds sous terre.

De son côté, Richard déplorait un seul décès. Un arrière frappé à la tête par le broc alors qu’il regardait ailleurs. La nuque brisée net, il n’avait pas eu le temps de souffrir.

Richard se souvint du temps où il se promenait avec Kahlan dans les rues d’Aydindril. Très intéressé par les parties de Ja’La que disputaient des gamins, il avait fait remplacer les brocs « réglementaires » – des armes mortelles – par un modèle plus léger beaucoup mieux adapté à des compétitions amicales.

Aujourd’hui, la ville était déserte et qui pouvait dire où avaient fui les gamins qu’il aimait tant ?

— Cet endroit n’est pas bon pour nous, Ruben, dit le Roc, toujours debout devant le guichet. Pour des esclaves comme nous, c’est la dernière station avant le royaume des morts…

— Si tu te considères comme un esclave, alors, tu en es un !

Le Roc se retourna vers son ami.

— Si ça marche vraiment comme ça, je n’en suis pas un, Ruben…

— J’en suis heureux pour toi, frère…

Le Roc colla de nouveau ses yeux au guichet pour contempler le spectacle. De sa vie, il n’avait sûrement jamais vu une chose pareille. Des années plus tôt, alors qu’il sortait tout juste de sa chère forêt, Richard aussi s’était émerveillé de tout. Aujourd’hui, il se montrait beaucoup plus méfiant…

— Tu devrais venir voir ça, Ruben.

— Quoi donc ? Tu sais, j’ai bien peur d’en avoir déjà trop vu…

— Eh bien, ce sont des soldats, mais ils ne ressemblent pas aux autres… Pour commencer, ils portent tous le même uniforme… Ensuite, leurs armes sont de meilleure facture. Et enfin, tous les autres barbares s’écartent sur leur passage… (Le Roc jeta un coup d’œil à Richard par-dessus son épaule.) Je parie que c’est l’escorte privée de l’empereur. Jagang doit avoir envie d’assister à l’arrivée des joueurs qui risquent de battre son équipe. Tiens, je crois que c’est lui, au milieu des soldats d’élite !

Richard se leva et se campa près de son ami.

— Tu dois avoir raison, dit-il simplement. C’est l’empereur…

Jagang regardait ailleurs, car il surveillait l’arrivée d’autres équipes de Ja’La. Ces joueurs-là, des hommes de l’Ordre, pas des prisonniers, ne voyageaient pas dans une cage. Précédés par un porteur d’étendard, ils défilaient fièrement devant le maître de l’Ordre.

Soudain, Richard vit quelqu’un qu’il ne s’attendait pas à trouver là.

— Kahlan !

Il avait crié… et sa femme tourna la tête, cherchant qui l’avait appelée ainsi.

Richard s’agrippa aux barreaux, les serrant assez fort pour les tordre, si ç’avait été possible. Bien qu’elle ne fût pas loin, Kahlan aurait du mal à le repérer, car les environs grouillaient d’hommes venus assister à la parade des athlètes.

— Kahlan ! Kahlan !

Cette fois, le miracle eut lieu. Kahlan tourna la tête dans la bonne direction, et les regards des deux époux se croisèrent.

Les yeux gris du Sourcier rivés dans les yeux verts de la Mère Inquisitrice.

Enfin réunis !

Mais Kahlan se détourna, car Jagang l’observait avec un intérêt mêlé de suspicion.

Puis le chariot s’éloigna, interdisant à Richard de voir sa femme.

Le souffle coupé, il s’adossa à la paroi du fond et se laissa glisser sur le sol.

Inquiet, le Roc vint s’agenouiller près de lui.

— Ruben, tu as un problème ? On dirait que tu viens de voir un fantôme.

— Ma femme… ma femme…

— Ah ! c’est ça ? Tu as repéré celle que tu voudrais si nous gagnions ? Le général l’a promis : en cas de victoire, une belle fille pour chaque joueur. Tu as déjà choisi la tienne ?

— C’était elle…

— Bon sang ! mais on dirait que tu es tombé amoureux !

Richard s’avisa qu’un sourire béat lui fendait le visage.

— C’était elle, Léo ! Elle est vivante ! Tu aurais dû la voir, mon vieux ! Elle n’a pas changé. Par les esprits du bien ! c’était Kahlan !

— Tu devrais respirer un peu moins vite, Ruben… Sinon, tu rendras l’âme avant que nous ayons l’occasion de casser du crâne impérial !

— Nous allons jouer contre l’équipe de Jagang, le Roc !

— Pour ça, il faudra gagner beaucoup de rencontres, tu sais…

Richard n’entendit pas la remarque.

— C’était elle… Vivante ! Tu m’entends, le Roc ? (Richard donna l’accolade à son ami, lui brisant presque les côtes.) Vivante !

— Si tu le dis, Ruben…

Régulant sa respiration, Kahlan s’efforça d’apaiser son cœur affolé. Mais pourquoi était-elle bouleversée ainsi ? L’homme prisonnier de la cage était un inconnu pour elle. Alors que le chariot passait devant elle, elle avait dû l’apercevoir durant moins d’une seconde. Pour une raison mystérieuse, cela avait suffi à la mettre dans tous ses états.

La deuxième fois que l’inconnu avait appelé Kahlan, Jagang avait tressailli, comme s’il s’était aperçu de quelque chose.

La prisonnière avait aussitôt cessé de regarder le chariot. Pourquoi avait-elle eu ce réflexe ? Elle n’en savait rien…

Non, c’était faux, elle savait très bien pourquoi elle avait voulu protéger l’homme. Il la connaissait, et Jagang, s’il l’apprenait, risquait de le faire torturer ou même mettre à mort.

Mais ce n’était pas tout… Si cet homme la connaissait, il devait être lié au passé qu’elle tenait absolument à oublier…

… Jusqu’à aujourd’hui !

Depuis qu’elle avait croisé le regard de cet homme, tout avait changé. Adieu la morose résignation ! Adieu le renoncement à la vie ! Loin d’être enfoui à tout jamais, son passé devait revenir en pleine lumière, parce qu’il paraissait avoir été… merveilleux.

Quelque chose dans le regard gris du prisonnier – une vitalité indomptable, sans doute – avait redonné à Kahlan le sens de son importance dans le monde. Sa vie ne pouvait pas être jetée à l’eau comme si elle ne valait rien.

Kahlan devait savoir qui elle était ! Tant pis pour les conséquences et au diable le prix à payer ! Elle voulait récupérer sa vie et, pour cela, il n’y avait qu’un chemin : la vérité.

Les menaces de Jagang n’étaient pas vaines, elle était bien placée pour le savoir. Mais le plus grave restait qu’elles l’incitaient à abdiquer – oui, à renoncer à son identité, le seul bien qui fût vraiment à elle.

Par ce biais, l’empereur la réduisait en esclavage, ni plus ni moins. Mais il ne pouvait pas la dominer ainsi sans qu’elle en soit complice, si peu que ce fût, en renonçant de son plein gré à combattre pour la vérité.

Le temps de la dérobade était révolu. Kahlan méritait mieux que ce pathétique renoncement. Prisonnière, peut-être – esclave, jamais ! La servitude était un état d’esprit, pas une condition objective. Et cet état d’esprit, elle venait de s’en libérer.

Pas question d’abdiquer face à Jagang ! Un jour, elle récupérerait sa vie, son passé et son identité. Aucune menace ni aucune torture ne pouvait priver un individu de ces biens-là.

Kahlan sentit rouler sur sa joue une larme de joie.

L’homme dont elle ne se souvenait pas lui avait donné le courage de se battre pour son passé. En un sens, on eût dit qu’elle respirait pour la première fois depuis qu’elle avait perdu la mémoire.

Que n’aurait-elle pas donné pour remercier son anonyme sauveteur !

Chapitre 58

Dans les grands couloirs du Palais du Peuple, Nicci marchait un peu devant Cara, Nathan et une cohorte de gardes. Chaque fois que quelqu’un donnait du « seigneur Rahl » au prophète, la magicienne grinçait intérieurement des dents. La « promotion » du vieil homme était indispensable, elle le savait, mais, dans son cœur, le seul seigneur Rahl digne de ce nom s’appelait Richard.

Nicci aurait tout donné pour croiser de nouveau le regard gris du Sourcier. Dans ce palais, elle sentait sa présence partout. Sans doute à cause de la magie spécifique d’un lieu spécialement conçu pour avoir la forme d’un sortilège – et pas n’importe lequel, un sortilège voué au service et à la défense du seigneur Rahl.

Donc, de Richard, aux yeux de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Qui n’était d’ailleurs pas la seule à penser ainsi. Pour Cara, il ne pouvait pas y avoir d’autre seigneur Rahl que Richard. Lorsqu’elles étaient seules, ce qui arrivait assez souvent, les deux femmes se comprenaient sans avoir besoin de parler. Leur angoisse les rapprochait, et elles désiraient toutes deux le retour de Richard.

Cara prit la tête du petit groupe. Remontant une série de couloirs de service, elle s’engagea ensuite dans un escalier de fer qu’elle gravit résolument. Arrivée en haut, elle ouvrit une porte de fer et déboula sur une plate-forme d’observation. Après avoir jeté un coup d’œil par-dessus son épaule, pour s’assurer que tout le monde l’avait suivie, la Mord-Sith savoura quelques instants la formidable vue. Ici, on avait vraiment l’impression d’être au sommet du monde.

Dans les plaines d’Azrith, au pied du plateau, la vermine de l’Ordre grouillait comme une colonie de vers sur un cadavre.

— Vous voyez ce que je veux dire ? demanda Nathan en désignant le chantier, dans le lointain.

Au premier coup d’œil, on ne comprenait pas de quoi il s’agissait. Mais en plissant les yeux pour mieux voir…

— Vous avez raison, dit Nicci. C’est une rampe. Mais est-il possible de mener à bien un tel ouvrage ? Cela paraît… absurde.

Nathan prit le temps de la réflexion avant de répondre :

— Je ne suis pas architecte, mais si Jagang se donne tant de peine, c’est qu’il pense pouvoir réussir. Ça tombe sous le sens, non ?

— Si nos agresseurs finissent par disposer d’une rampe si large, dit Cara, nous aurons de gros problèmes.

— Pas pendant longtemps, parce que nous serons très vite morts, la corrigea le prophète.

Nicci observa un moment l’activité, sur le chantier, puis elle évalua la distance qui séparait la base de la rampe du sommet du haut plateau.

— Nathan, dit-elle, vous êtes un Rahl, donc le palais renforce considérablement votre pouvoir. Vous devriez être en mesure de pulvériser cette rampe avec une bonne décharge de feu de sorcier.

— Voilà qui devrait être dans mes cordes, en effet… Mais je suppose que des sœurs ont dû ériger des boucliers, histoire de dévier une attaque de ce genre. Pour le moment, je n’ai rien tenté, même pas un petit coup de « sonde ». J’attends que l’ouvrage ait avancé encore un peu, pour saccager le moral de nos adversaires. Plus ils auront trimé, et plus ça les déprimera, pas vrai ? Laissons-les s’épuiser pour rien…

— Nathan, vous êtes un homme diabolique.

— Si tu n’y vois pas d’inconvénient, gente dame, je préfère l’adjectif « ingénieux ».

Nicci entreprit d’étudier le camp, tout autour du chantier. Les distances étaient parfaitement calculées pour que les forces magiques de l’Ordre aient le temps de parer une attaque à base de feu de sorcier. Pour avoir longtemps accompagné l’empereur, l’ancienne Maîtresse de la Mort connaissait parfaitement sa façon de penser. Autant qu’un attaquant fougueux, Jagang était un maître de la défense. À coup sûr, il saurait tirer parti des Sœurs de l’Obscurité qu’il avait à sa disposition.

L’attaque de Nathan aurait intérêt à être puissante…

— Regardez, on dirait qu’un convoi de ravitaillement vient d’arriver !

— L’hiver approche, confirma Nathan. L’armée ennemie ne bougera pas d’ici, c’est évident. Pour survivre à la mauvaise saison, nos « écureuils » auront besoin d’un gros stock de noisettes.

Amusée par cette image, Nicci se demanda pourquoi elle ne pouvait jamais trouver des formulations brillantes et drôles de ce genre… Puis elle songea à ce que les défenseurs pouvaient faire pour contrarier les plans adverses.

À peu près rien – la réponse n’était pas difficile à trouver.

— Richard a envoyé nos forces dans l’Ancien Monde, avec mission de tout attaquer, y compris et surtout les convois de ce type. Si ces soudards finissent par crever de faim, ça arrangera nos affaires. En attendant, je réfléchirai à un ou deux moyens de les aider à quitter ce monde…

Nicci détourna le regard du camp et du convoi qui apportait aux soldats tout ce qu’il leur fallait pour assiéger le palais.

— Nathan, je vais devoir y aller, mais si vous voulez me montrer, avant mon départ…

Comme Cara, le prophète choisit les couloirs puis les escaliers de service pour conduire la petite colonne dans les entrailles du complexe – des sous-sols que pratiquement personne ne connaissait.

Même dans ces coins secrets, les murs de pierre, parfois lambrissés, restaient d’excellente qualité, car les différents seigneurs Rahl empruntaient fréquemment ces passages discrets autant que rapides.

Nicci était venue au palais pour inspecter le Jardin de la Vie. Ensuite, elle avait voulu savoir où Berdine en était dans ses recherches. Puis elle s’était intéressée à la façon dont Nathan se sortait de son nouveau rôle.

Bien entendu, la Mord-Sith et le nouveau seigneur Rahl avaient tenu à lui raconter en détail leurs succès et leurs échecs. Même si elle n’avait guère de temps à perdre, la magicienne s’était forcée à la patience.

Mais après avoir vu l’endroit où les boîtes d’Orden étaient restées pendant des années, elle avait eu du mal à se concentrer sur les propos de ses amis.

Lors de sa visite du jardin, Nicci s’était imprégnée de l’atmosphère de l’endroit où Darken Rahl avait pour son malheur ouvert une des boîtes. S’intéressant à la configuration des lieux, elle avait accordé une attention particulière à leur « schéma astrologique ». Les divers angles par rapport aux cartes du ciel, la manière dont les rayons du soleil et de la lune frappaient le sol, l’orientation de la zone précise où avait été dessiné le sortilège.

Depuis qu’elle traduisait Le Livre de la Vie, Nicci n’avait plus du tout la même vision du jardin. À travers le prisme de la magie d’Orden, tous les détails s’articulaient précisément, lui donnant une image très rigoureuse du dernier endroit où on avait utilisé les boîtes. Ces données prosaïquement pratiques l’avaient aidée à résoudre certains problèmes encore pendants et à confirmer bon nombre de ses « conclusions intuitives ».

Lorsqu’il eut atteint une double porte défendue par des gardes, Nathan n’eut qu’un geste à faire pour que ces derniers s’écartent et ouvrent les deux battants. Derrière se dressait un mur de pierre blanche troué et qui semblait avoir à moitié fondu.

— Vous êtes déjà entré ? demanda Nicci au prophète.

— Non… À mon âge, on essaie de se tenir aussi loin des tombes que possible…

Nicci se pencha pour franchir l’ouverture irrégulière.

— Attends-moi ici, dit-elle à Cara, qui faisait déjà mine de la suivre.

— Vous êtes sûre ?

— Tu veux te frotter à la magie ?

La Mord-Sith fit la grimace et n’insista pas, résignée à attendre dehors avec le prophète.

Nicci envoya un filament de Han sur une torche qui s’alluma aussitôt malgré son âge vénérable.

La grande crypte où la magicienne venait d’entrer avait des murs en granit rose et un sol en marbre blanc. Près de chaque torche, sur tout le périmètre de la salle, un vase en or reposait dans une niche murale. Nicci compta ces étranges ornements. Il y en avait cinquante-sept, un résultat qui ne devait sûrement rien au hasard. Était-ce l’âge du défunt qui dormait pour l’éternité dans un catafalque, au centre de la crypte ?

Ce lieu était angoissant, et pas seulement parce qu’il s’agissait d’un tombeau. À la hauteur des vases, des inscriptions en haut d’haran couraient sur toute la circonférence de la salle. Ce « mode d’emploi » rédigé par un père à l’intention de son fils détaillait la procédure requise pour se rendre dans le royaume des morts et en revenir.

Un héritage magique, bien entendu. Une série de sortilèges qui contenaient une part de Magie Soustractive – la force qui provoquait la « fonte » des cloisons. Avoir muré la crypte avec des pierres spéciales avait ralenti le processus sans l’enrayer totalement.

— Alors ? demanda Nathan, passant prudemment la tête par l’ouverture.

Nicci sortit de la crypte et s’épousseta nerveusement les mains.

— Je ne sais que dire… Selon moi, il n’y a aucun danger pour le moment, mais les forces impliquées sont si sombres que je peux me tromper. Le mieux serait de sceller cette crypte avec une invocation tripartite.

— Tu veux le faire ? Pour obturer la salle avec un mélange de Magie Additive et de Magie Soustractive ?

— Non, il vaudrait mieux que vous vous en chargiez, puisque vous êtes un Rahl. Ce serait beaucoup plus efficace. De toute façon, il y a déjà une composante soustractive dans les sortilèges, et ce construct très particulier est l’œuvre d’un membre de votre famille. Le pouvoir que contient cette crypte viendrait facilement à bout de tous les sceaux que je pourrais invoquer, surtout alors que ma magie est affaiblie par celle du palais.

— Je m’en occuperai dès que tu seras partie, dit Nathan. (Il étudia le mur à demi fondu.) Tu as une idée sur la cause de l’explosion magique qui a provoqué tous ces dégâts ?

— D’instinct, je dirais que c’est l’ouverture d’une des boîtes d’Orden, dans le Jardin de la Vie. Les effets d’une réaction en chaîne que je ne saurais définir précisément. Le processus n’est pas encore assez actif pour que je puisse déterminer la part que joue l’élément soustractif – et encore moins l’objectif qu’il vise – mais les mots gravés sur le catafalque et sur les murs ont à l’évidence pour but d’aider quelqu’un à s’approprier le pouvoir d’Orden. Tout à fait logiquement, ils ont réagi après avoir été dans le voisinage immédiat de cette magie hautement spécifique.

— Compris, fit Nathan, pensif. J’aurai recours à une invocation tripartite et je garderai un œil sur cette tombe.

— Je dois partir, Nathan… Je reviendrai dans pas trop longtemps pour savoir si vous avez eu des nouvelles de Richard et pour voir comment avance le chantier de Jagang, dehors.

— Informe Zedd que j’ai les choses bien en main. L’ennemi est encerclé et il ne tardera pas à se rendre.

Nicci sourit. Décidément, dire des choses drôles était tout un art…

— Je lui ferai passer le mot…

Alors qu’elle remontait les grands couloirs « officiels » du palais, Cara à ses côtés, Nicci se demandait ce qu’elle devait faire, et elle ne trouvait pas vraiment de réponses. Des problèmes angoissants lui tombaient dessus de tous les côtés. Et dans la majorité des cas, l’énoncé même de ces problèmes manquait singulièrement de clarté. Pour ne rien arranger, la magicienne n’avait personne avec qui parler de la totalité de ses préoccupations.

Zedd était un bon interlocuteur dans certains cas, et Cara se révélait très précieuse dans d’autres.

Mais Richard était le seul à pouvoir comprendre l’évolution intellectuelle de Nicci et l’inexorable altération de sa vision du monde. Mieux que ça, c’était lui qui l’avait initiée au concept de « magie créative ». Elle se souvenait très bien de leur conversation à ce sujet autour d’un feu de camp. Un des multiples moments décisifs qu’elle avait vécus avec le Sourcier.

En outre, Richard aurait dû savoir d’urgence un nombre important de choses. Certains événements qui le liaient aux boîtes d’Orden étaient préoccupants, pour ne pas dire plus. En un sens, il avait allumé un grand feu sous un chaudron rempli d’ingrédients très dangereux qui menaçaient de se mettre à bouillir – et de déborder si on ne faisait rien.

Dans cette affaire, Nicci était obligée de laisser de côté quelques prophéties qu’elle n’était pas apte à interpréter. En revanche, elle comprenait beaucoup trop bien certaines prédictions qui lui glaçaient les sangs.

La première de cette liste était d’une importance capitale :

« Durant l’année des cigales (on y était, justement), quand le champion du sacrifice et de la souffrance, celui qui marche trompeusement sous la bannière de la Lumière et de l’humanité, divisera enfin ses forces (ce que Jagang venait de faire), la prophétie aura été éveillée et la bataille finale ne tardera plus. La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. Un seul tronc existe, mais ses ramifications dépassent l’imagination. Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

En d’autres termes, on en était au moment où l’avenir de l’humanité se jouait à pile ou face. Et ce tournant décisif, à l’évidence, restait lié aux boîtes d’Orden. Mais comment et dans quelle mesure ? Par moments, Nicci avait l’impression d’être à un souffle de comprendre. Mais la réponse se dérobait toujours à elle. Juste sous la surface de cette prédiction flottait une notion capitale – la clé de tout, hélas résolument invisible.

Mais dans le monde réel, les événements s’enchaînaient à un rythme de plus en plus effréné, menaçant d’échapper au contrôle de tous les acteurs du drame. Chaque jour, les possibilités de sauver la situation se réduisaient un peu plus. Les Sœurs de l’Obscurité qui venaient de remettre les boîtes dans le jeu n’étaient déjà plus en mesure d’utiliser la magie d’Orden pour neutraliser les ravages de la Chaîne de Flammes – évidemment, puisque c’étaient aussi elles qui avaient jeté ce sort. Les Carillons ayant contaminé le sortilège d’oubli, ces mêmes sœurs perdaient chaque jour une partie du pouvoir qu’elles auraient pu utiliser pour limiter les dégâts.

Plus généralement, tous les pratiquants de la magie risquaient de devenir parfaitement inutiles, car la contamination s’étendait à l’ensemble des formes de magie.

Parallèlement, Le Livre de la Vie avait pris pour Nicci une importance qu’elle n’aurait jamais imaginée. L’étude des obscurs grimoires que lui avait fournis Zedd avait également aidé Nicci à mieux comprendre ce qu’elle appelait désormais la « théorie ordenique ». Hélas, chaque nouvelle connaissance était l’occasion pour elle de se poser dix nouvelles questions… sans réponse.

Entendant un bruit étrange, Nicci sursauta et s’immobilisa.

— C’était quoi ?

— La cloche des dévotions, répondit Cara, surprise par la réaction de son amie.

Des dizaines de gens affluaient vers une petite cour à ciel ouvert au milieu de laquelle trônait un petit bassin

— Nous devrions peut-être y aller aussi, dit Cara. Les dévotions sont souvent utiles, quand on a des problèmes. Et je vois bien que vous en avez beaucoup.

Nicci se demanda comment la Mord-Sith pouvait lire ses pensées. Mais en y réfléchissant un peu, elle conclut que ce n’était pas un exploit, considérant la tête qu’elle devait tirer…

— Je n’ai pas de temps à perdre ! Il faut que je retourne auprès de Zedd, pour trouver une solution.

Cara ne parut pas convaincue.

— Penser au seigneur Rahl peut être d’un grand secours.

— Qu’ai-je à faire de Nathan ? Tout le monde croit qu’il est le seigneur Rahl mais, pour moi, c’est toujours Richard, et…

— Je sais, la coupa Cara. C’est exactement ce que je voulais dire. (Elle prit Nicci par le bras et l’entraîna vers la cour de dévotions.) Venez avec moi.

Nicci renonça à résister.

— Prendre un petit moment pour penser à Richard ne peut pas me faire de mal, je suppose…

Cara se contenta d’acquiescer.

Les gens s’écartant respectueusement sur le chemin de la Mord-Sith, les deux femmes approchèrent sans peine du bassin où nageaient de petits poissons argentés.

Sans vraiment s’en apercevoir, Nicci se retrouva agenouillée à côté de Cara, le front plaqué contre le sol.

— Maître Rahl nous guide ! récita la foule. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Nicci ajouta sa voix à celles des autres fidèles du seigneur Rahl. Comme Cara, elle s’adressait à Richard, pas à Nathan, mais personne ne pouvait s’en douter.

Curieusement, l’esprit de la magicienne s’apaisa tandis qu’elle déclamait la fervente litanie.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

S’immergeant dans ces mots, Nicci sentit vaguement la caresse du soleil sur son dos. L’hiver commencerait le lendemain, mais, à l’intérieur du palais, il faisait toujours une température des plus agréables.

La beauté et la clémence de ces lieux étonnaient toujours Nicci. Comment Darken Rahl, et avant lui Panis, son père, avaient-ils pu faire de ce petit paradis le fief du mal le plus absolu ?

Mais au fond, un lieu restait un lieu, car c’étaient les hommes qui faisaient la différence. La personnalité du seigneur Rahl changeait tout, comme le démontraient les dévotions, quand on savait les écouter attentivement.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Ces mots serraient le cœur de Nicci, qui se désespérait de ne plus voir Richard. Même s’il aimait une autre femme, elle avait envie de lui parler, de le voir sourire, de croiser son regard… Pour donner un sens à sa vie, l’amitié pouvait suffire, lorsqu’elle était de cette qualité.

Et on voulait toujours que ses amis soient vivants, heureux et joyeux, n’est-ce pas ?

« Nos vies lui appartiennent. »

Nicci se redressa sans crier gare.

Elle venait de comprendre !

— Quelle mouche vous pique ? demanda Cara, le front plissé.

« Nos vies lui appartiennent. »

Bien entendu ! Désormais, Nicci savait ce qu’il lui restait à faire.

Elle se leva d’un bond.

— Suis-moi, il faut que je retourne dans la forteresse !

Alors qu’elle courait dans les couloirs en compagnie de la Mord-Sith, Nicci entendit les échos de la prière qui montait de toutes les cours de dévotions.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Dès qu’il vit Nicci entrer en trombe, Zedd se leva du petit bureau où il étudiait le Créateur savait quel mystérieux ouvrage.

— Te revoilà, mon enfant ? Comment ça se passe, là-bas ?

La magicienne entendit à peine la question et elle n’envisagea pas un instant de répondre.

— Que t’arrive-t-il ? demanda Zedd. On dirait que tu viens de croiser un fantôme dans le couloir.

— Zedd, faites-vous confiance à Richard ?

— Pourquoi cette question idiote ?

— Mettriez-vous votre vie entre ses mains ?

— Bien entendu ! Qu’est-ce qui te prend ?

— Lui mettriez-vous entre les mains le sort de l’humanité ?

— Nicci, j’adore ce garçon !

— Zedd, répondez à ma question !

L’air très inquiet, le vieil homme hocha la tête.

— Bien entendu que je lui confierais le sort de l’humanité ! Si je me fie à quelqu’un à ce point, ça ne peut être que lui. Après tout, c’est moi qui l’ai nommé Sourcier de Vérité.

— Merci, dit simplement Nicci.

Elle se détourna et s’en fut.

Relevant d’une main l’ourlet de sa longue tunique, Zedd lui emboîta le pas.

— Tu as besoin d’aide, Nicci ?

— Non, merci, je vais très bien.

Prenant cette déclaration pour argent comptant, le vieil homme s’arrêta, fit demi-tour et s’en retourna à ses chères études.

Nicci traversa le dédale de couloirs de la forteresse comme dans un rêve. On eût dit que ses pieds la conduisaient d’eux-mêmes à sa destination.

— Où allons-nous ? demanda Cara tout en emboîtant le pas à son amie.

— Mettrais-tu ta vie entre les mains de Richard ?

— Bien entendu !

Nicci hocha la tête et accéléra encore le pas.

Après une longue série de couloirs, de salles et d’escaliers, elle atteignit la zone « sécurisée » de la forteresse puis la grande salle où la toile de vérification avait failli la tuer.

Sans Richard, elle serait morte ce jour-là. Mais alors que tout le monde avait baissé les bras, il s’était battu jusqu’au bout pour la tirer de là.

Oui, elle aurait confié sa vie à Richard. Et grâce à lui, justement, cette vie était devenue un bien précieux à ses yeux.

Sur le seuil de la salle, la magicienne se tourna vers Cara :

— Il faut que j’y aille seule.

— Mais je…

— Tu veux te frotter à la magie ?

— Si vous présentez encore les choses comme ça… J’attends dehors, au cas où vous auriez besoin d’aide.

— Merci, Cara. Tu es une amie formidable.

— Avant de connaître le seigneur Rahl, j’ignorais le sens du mot « amie ».

— Et moi, avant de le rencontrer, je n’avais aucune raison de vivre…

Nicci entra et referma la double porte derrière elle.

Dehors, un orage se déchaînait, les éclairs illuminant la grande fenêtre récemment réparée. À sa connaissance, Nicci n’avait jamais mis les pieds dans cette pièce un jour où il n’y avait pas de tempête.

Aujourd’hui, le monde entier était dévasté par un cyclone.

Mais un objet bien spécial restait insensible à la fureur des éléments. Plus noir que la nuit, cet artefact attendait son heure, aussi patient que la mort elle-même.

Nicci ouvrit Le Livre de la Vie et le posa sur la grande table, à côté de la boîte d’Orden qui ne reflétait pas la lueur des éclairs mais l’absorbait avec une voracité de bête fauve.

Nicci lança le premier sort, ordonnant aux ténèbres d’imiter l’impossible teinte noire de la terrible boîte. Comme pour les lieux, se rappela-t-elle, c’était la personne qui comptait, lorsqu’on manipulait les forces les plus obscures de la magie.

Le pouvoir était un outil, rien de plus. Celui qui le maniait faisait la différence.

Obéissant au sortilège, la double porte se verrouilla. Désormais, plus personne ne pourrait entrer dans cette salle. Le champ de force de la fenêtre n’avait plus aucune importance, puisque Nicci avait jeté un sort de protection cent fois plus puissant.

Dans la salle silencieuse, au cœur de la pénombre, Nicci n’eut même pas besoin de plisser les yeux pour bien voir, car la magie qu’elle invoquait décuplait son acuité visuelle.

Elle lut le texte qui figurait sur la deuxième page du Livre de la Vie. La phase suivante d’un protocole qui conduisait inexorablement à la formule centrale.

Utilisant un filament de Magie Soustractive pour faire disparaître un minuscule bout de peau sur son index, l’ancienne Maîtresse de la Mort se servit de son sang pour dessiner devant la boîte d’Orden le diagramme qui déclencherait tout.

Prudente, elle érigea un champ de force autour de l’artefact. Sans cette précaution, le pouvoir qui émanait déjà de la boîte aurait pu déchirer le voile. Un simple accident, mais suffisant pour tuer la magicienne – et elle seule, pour le moment.

Pratiquement sans regarder le grimoire qu’elle avait le sentiment d’étudier depuis des lustres, Nicci passa aux formules relatives à la chronologie du sort. Comme il convenait, on était aujourd’hui le premier jour de l’hiver.

Lorsqu’elle eut terminé, elle ajouta au diagramme les deux symboles opposés rituels et les relia par une ligne droite de sang.

À partir de là, la construction du sortilège devint un jeu de patience et de précision dont Nicci ne douta pas un instant de sortir gagnante. Chaque point évoqué dans le livre devait être négocié avec l’exacte quantité de pouvoir qu’il mettrait ensuite en œuvre. À chaque étape, l’ancienne Maîtresse de la Mort respecta à la lettre les exigences du protocole.

C’était obligatoire… et d’une dérisoire facilité.

Au fil de la nuit, un construct se matérialisa autour de la boîte. Assez proche de la toile de vérification du sort d’oubli, cette superstructure magique s’en distinguait cependant, car ses lignes n’étaient pas toutes vertes. Alors que certaines se révélaient d’une blancheur immaculée, celles qui puisaient leur énergie dans la Magie Soustractive étaient si noires qu’on eût dit de très minces craquelures de néant – voire d’étroites meurtrières donnant directement sur le vide obscur du royaume des morts.

Lorsqu’elle eut prononcé la dernière incantation, Nicci entendit enfin le murmure d’Orden – la preuve qu’elle avait procédé comme il le fallait.

Plus qu’une voix, cependant, c’était une force brute qui soufflait dans sa tête les mots tant attendus :

— La magie s’ouvre au monde…

— Je demande que les boîtes d’Orden soient remises dans le jeu en cet instant, en ce lieu et dans ce monde.

— Et qui sera le joueur ?

Nicci posa les mains sur la boîte plus noire que la mort.

— Richard Rahl, dit-elle. Que sa volonté soit accomplie ! S’il en est digne, obéis-lui en toute chose, tue-le s’il n’est qu’un imposteur et détruis la vie elle-même s’il entend nous trahir.

— Le cycle commence… Dès cet instant, le pouvoir d’Orden est remis dans le jeu par Richard Rahl.

Nicci repensa à la prophétie qu’elle tenait pour la clé de tout.

« Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

Nicci en était à présent certaine : s’il voulait vaincre, Richard devait diriger ses forces lors de la bataille finale. Et pour ça, il devait avoir remis les boîtes dans le jeu. Car c’était l’unique moyen pour le Sourcier de devenir réellement fuer grissa ost drauka.

Le messager de la mort !

Cette prophétie et d’autres affirmaient que les fidèles de Richard devaient le suivre. Mais les prédictions n’étaient pas tout – par exemple, elles se contentaient de suggérer ce que Nicci savait à présent avec une indestructible certitude.

Richard était l’incarnation de la vie et de toutes ses valeurs positives.

En ce sens-là, personne n’avait besoin d’obéir aux prophéties, car c’étaient elles, en réalité, qui obéissaient à Richard.

Être fidèle au Sourcier revenait à le suivre aveuglément, quoi qu’il ait fait avec les boîtes d’Orden – ou la vie et la mort elles-mêmes, pour ce que ça changeait.

L’épreuve ultime venait de commencer, déterminant qui était Richard, qui il pouvait être, et qui il serait finalement.

Il avait lui-même exposé la règle du « jeu » devant les officiers d’harans. Cette guerre allait être totale, et, au bout, il y aurait la victoire ou la mort.

À partir de maintenant, il en allait de même pour l’avenir du monde.

Tout ou rien. Le triomphe ou le néant.

Ulicia et ses Sœurs de l’Obscurité avaient ouvert le portail par lequel passerait la magie d’Orden. Depuis peu, le combat était équilibré. Si Nicci ne se trompait pas au sujet de Richard – et c’était une éventualité inenvisageable –, deux forces égales étaient désormais engagées dans la bataille qui déciderait de tout.

« Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

Nicci, Zedd et tous les autres devaient se fier à Richard. Pour cette raison, la magicienne venait de remettre les boîtes d’Orden dans le jeu au nom du Sourcier. Les Sœurs de l’Obscurité n’étaient plus les seules à décider du devenir d’un pouvoir hors du commun.

Désormais, Richard était revenu dans le jeu, et il avait une chance de l’emporter, comme tous les autres participants. Sans l’intervention de Nicci, il n’aurait même pas pu survivre !

Après une longue plongée dans un monde qui n’appartenait qu’à elle, l’ancienne Maîtresse de la Mort ouvrit les yeux.

Dehors, l’orage avait cessé et un nouveau jour se levait.

La première aube de l’hiver.

Richard aurait un an pour ouvrir la bonne boîte.

Le sort de l’humanité reposait entre ses mains.

Nicci lui aurait confié sa vie sans hésiter. Faisant un pas de plus, elle venait de le nommer défenseur de la vie elle-même.

De toutes les vies, oui, jusqu’à la dernière…

Car si elle ne pouvait pas faire confiance à Richard, son existence ne valait pas d’être vécue.

Chapitre premier

Pour la deuxième fois, cette nuit-là, une femme venait de poignarder Richard.

Réveillé par la douleur, il saisit le poignet de la furie afin de l’empêcher de lui ouvrir largement la cuisse.

Une robe défraîchie boutonnée jusqu’au col couvrant son corps étique, la femme portait un fichu taillé dans un carré de tissu tout effiloché. À la lueur lointaine des feux de camp, Richard vit que cette tueuse potentielle, malgré ses joues creuses et sa maigreur maladive, avait le regard d’un oiseau de proie. La femme qui l’avait attaqué un peu plus tôt, toujours dans son sommeil, était plus en chair et beaucoup plus forte. Mais son regard aussi brûlait de haine…

La lame que maniait la seconde femme était plus petite que celle de sa « collègue ». Telle quelle, une fois recousue, la blessure serait longtemps douloureuse. Mais si le coup avait pu trancher le muscle sur presque toute sa longueur – l’intention de la tigresse, à voir la façon dont elle tenait son arme – les dégâts auraient été bien plus graves. Dans l’armée de l’Ordre, on ne s’encombrait pas d’esclaves éclopés. Une exécution sommaire aurait guetté Richard, et c’était sûrement le plan originel de la femme. Ne pas le tuer, mais provoquer sa mise à mort…

Serrant les dents de colère tandis qu’il tenait le poignet de la tueuse dans son poing, le Sourcier lui tordit le bras pour la forcer à retirer la lame de la plaie. Lorsque ce fut fait, une goutte de sang tomba de la pointe acérée.

Richard n’avait aucun mal à maîtriser son adversaire. Contrairement à ce qu’il craignait, il ne s’agissait pas d’une tueuse entraînée. Sa soif de sang, cependant – ce désir vicieux d’ôter la vie à une proie – était aussi forte que celle des barbares qu’elle suivait depuis le début de leur terrible campagne.

Quand elle gémit de douleur, alors que le souffle des deux adversaires se transformait en nuage de buée dans l’air froid de la nuit, Richard résista à la tentation de se montrer clément. S’il la ménageait, la femme saisirait la première occasion de finir son sale boulot. L’effet de surprise avait joué en sa faveur, et il n’avait pas l’intention de lui donner une seconde chance. Avec les enragées de ce genre, il aurait fallu être d’une stupidité crasse…

Lui tenant toujours le poignet, il entreprit d’arracher son arme à la femme. Et tant que ce ne fut pas fait, il continua à lui tordre le bras. Sans le moindre effort, il aurait pu le lui casser – une punition amplement méritée – mais ce n’était pas le moment de se retrouver avec une hystérique sur les bras. Qu’elle lui fiche la paix suffirait largement.

Dès qu’il l’eut désarmée, Richard la poussa en arrière.

Par miracle, elle réussit à ne pas s’étaler sur le sol.

— Vous ne battrez jamais l’équipe du grand Jagang le Juste ! cracha-t-elle. Vous n’êtes que des chiens ! La vermine du Nouveau Monde ne peut rien contre nos glorieux champions !

Gardant un œil sur la furie, au cas où elle sortirait de sous sa robe un second couteau, Richard regarda autour de lui, en quête d’éventuels complices. Il remarqua quelques soudards, au-delà du cercle de chariots de l’intendance, mais ils semblaient vaquer à leurs occupations sans se soucier de ce qui arrivait à la femme au fichu.

Quand elle fit mine de lui cracher dessus – littéralement, cette fois – Richard bondit comme s’il voulait l’attaquer. Criant de terreur, elle recula vivement. Sans doute parce que affronter un homme réveillé et apte à se défendre ne lui disait rien qui vaille, elle eut un dernier regard furibond, se détourna et disparut dans la nuit.

La chaîne fixée au collier que le Sourcier portait autour du cou était bien trop courte pour qu’il ait pu atteindre la furie. Mais s’il le savait, elle ne s’en était pas aperçue, et la menace imaginaire avait suffi à la décourager d’insister.

Même au milieu de la nuit, le camp où la femme s’enfonçait furtivement grouillait d’activité. Telle une énorme bête affamée, il l’engloutit en quelques instants.

Pendant qu’une partie de leurs camarades dormaient, des soldats réparaient ou nettoyaient du matériel, entretenaient ou fabriquaient des armes, cuisinaient ou s’empiffraient… Attendant la prochaine occasion de tuer, de violer et de piller, des centaines de soudards, assis autour des feux de camp, échangeaient des histoires salaces en vidant force pintes de bière. De-ci de-là, des costauds se battaient en duel histoire de déterminer lequel était le plus fort. Livrés à mains nues ou à l’arme blanche, ces combats faisaient chaque jour des dizaines de victimes. Loin de s’en inquiéter, les soldats n’en rataient pas un, pariant des sommes folles sur l’identité du vainqueur et le sort qui attendait le vaincu.

Entre les gardes qui patrouillaient sans cesse – prêts à intervenir en cas de problèmes vraiment graves –, les soudards en quête de distraction et les civils des deux sexes disposés à leur en fournir, le camp de l’armée de l’Ordre ne dormait jamais pour de bon.

De temps en temps, des curieux venaient jeter un coup d’œil à Richard et à ses compagnons de captivité.

Au-delà des chariots, Richard put suivre le manège d’une poignée de civils qui cherchaient désespérément à obtenir un peu de nourriture ou une pièce de cuivre. Passant de groupe en groupe, ils proposaient de jouer de la flûte ou de chanter pour les guerriers. D’autres offraient de les coiffer, de les raser, de s’occuper de leurs vêtements ou de leur faire de somptueux tatouages.

Le plus souvent, au terme d’âpres négociations, les femmes finissaient par entrer sous une tente en compagnie de quelque soudard en verve de lubricité. Une partie des hommes, en revanche, cherchaient des pigeons à détrousser. Et parmi ces prédateurs, plus d’un était parfaitement disposé à tuer…

Au centre du cercle de chariots, Richard était enchaîné avec un groupe de prisonniers venus participer au grand tournoi de Ja’La. La plupart des coéquipiers du Sourcier étaient cependant des soldats réguliers. Du coup, ils avaient le droit de dormir sous une tente réglementaire.

Toutes les villes gouvernées ou conquises par l’Ordre Impérial avaient leur équipe de Ja’La. Enfants, les soldats avaient appris à jouer dès l’instant où ils savaient marcher. Après la guerre, ils espéraient pratiquement tous faire carrière dans le sport préféré de l’Ancien Monde. Pour eux, le Ja’La dh Jin – le Jeu de la Vie – était une cause quasiment aussi importante que l’idéologie de l’Ordre.

Tout le monde partageait leur passion. Et comme le prouvaient les deux récentes mésaventures de Richard, les vrais supporteurs étaient prêts à tuer pour aider leur équipe à gagner.

Comme les cités, les différents corps d’armée – voire les régiments – s’enorgueillissaient d’avoir une équipe victorieuse. Le général Karg, pour qui jouait l’équipe de Richard, n’était pas insensible non plus aux résultats. Pour lui, les triomphes sportifs n’étaient pas seulement une affaire de gloire. Les entraîneurs des meilleures équipes en tiraient une extraordinaire puissance. Quant aux joueurs, ils devenaient des héros couverts d’or et poursuivis par des légions de femmes prêtes à tout pour partager leur couche.

La nuit, Richard et ses camarades étaient enchaînés aux chariots-prisons dans lesquels ils voyageaient. Mais sur le terrain, le Sourcier était le marqueur de l’équipe – autrement dit, l’attaquant de pointe – et le général Karg comptait sur lui pour briller tout particulièrement lors du tournoi qui se déroulerait dans le camp même de l’empereur.

La vie de Richard dépendait de ses prouesses sportives. Et jusque-là, il s’en était remarquablement bien tiré.

Ayant à choisir entre une exécution sordide et un poste dans l’équipe, le jeune homme n’avait pas hésité très longtemps. Mais le désir de survivre n’était pas, et de loin, sa seule motivation. Il y en avait d’autres, et qui comptaient beaucoup plus à ses yeux…

Tournant la tête, Richard vit que son ami Léo le Roc, enchaîné au même chariot que lui, ronflait comme un sonneur. Meunier de profession, Léo était bâti comme un chêne et fort comme un taureau. Mais plus important encore, c’était un fin connaisseur du Ja’La…

Contrairement aux autres marqueurs, Richard imposait des entraînements quotidiens à ses équipiers. Certains de ses joueurs n’appréciaient pas, bien entendu, mais ils ne discutaient pas ses ordres. Même dans leur cage, alors qu’ils se dirigeaient vers le camp de l’empereur, Richard et Léo avaient passé des heures à discuter du jeu. Non contents d’analyser leurs erreurs et de mettre au point de nouvelles stratégies, ils avaient réussi, dans un espace pourtant exigu, à se maintenir en forme grâce à une série d’exercices.

Trop épuisé pour entendre le raffut perpétuel du camp, le Roc dormait comme un bébé, ignorant que des fanatiques, alarmés par leur réputation, rôdaient dans la nuit avec l’intention de les neutraliser avant même le début du tournoi.

Très fatigué lui-même, Richard avait pourtant somnolé de manière irrégulière.

Ces derniers temps, il avait du mal à dormir. Et pas à cause de sa situation présente ni du tour plutôt inquiétant que prenait la guerre. Non, il s’agissait de quelque chose d’intime – un malaise permanent, insidieux et lancinant. Comme à l’époque où il avait été très malade, la fièvre menaçant de le tuer ? Peut-être bien, mais pas vraiment, en réalité… Si fort qu’il tente de l’analyser, son mal-être échappait à sa compréhension. Cela dit, harcelé sans cesse, il finissait par en perdre la santé et le goût de vivre…

En plus de cela, il y avait Kahlan, prisonnière de Jagang, non loin de là. Comment aurait-il pu dormir en la sachant exposée en permanence au danger ?

Certains soirs, alors qu’il veillait avec Nicci autour d’un feu de camp, l’ancienne Maîtresse de la Mort s’était laissée aller à des confidences sur Jagang et les traitements indignes qu’il lui infligeait. Aujourd’hui, ces récits hantaient le Sourcier…

De sa position, il ne voyait pas les « quartiers » de Jagang. Mais plus tôt dans la journée, en arrivant au camp, il avait aperçu le grand pavillon entouré – à distance respectueuse – de tentes d’officiers.

En passant, il avait vu Kahlan… et réussi à plonger son regard dans ses magnifiques yeux verts. Un moment fugace mais suffisant pour emplir de joie et de soulagement l’âme du Sourcier. Après une si longue absence, il avait enfin retrouvé sa bien-aimée vivante ! Maintenant, il ne restait plus qu’à l’arracher aux griffes de Jagang…

À peu près sûr que la seconde furie ne rôdait plus dans les environs, Richard baissa les yeux sur sa blessure.

Rien de bien terrible, à dire vrai. S’il avait dormi comme une masse, à l’instar de Léo le Roc, il ne s’en serait sûrement pas sorti à si bon compte.

En d’autres termes, l’étrange sensation qui l’empêchait de fermer l’œil venait de lui sauver la mise.

Si douloureuse qu’elle fût, sa blessure à la jambe n’avait rien de grave. En la comprimant, il avait enrayé l’hémorragie, et c’était l’essentiel. L’autre plaie, à l’omoplate, lui faisait également un mal de chien, mais elle aussi guérirait vite. Par bonheur, la lame de la première tueuse avait glissé sur l’os, n’atteignant aucun organe vital.

La mort avait rendu deux visites à Richard. Et par deux fois, elle était repartie les mains vides. Mais que disait-on déjà ? « Jamais deux sans trois » ? Il espérait bien que ce ne serait pas le cas, pour cette nuit…

Alors qu’il venait de s’allonger, se tournant sur le côté avec l’espoir de trouver le sommeil, Richard vit une ombre slalomer entre les chariots. Mais ce visiteur-là n’avait rien de furtif, et il vint d’un pas décidé se camper devant le Sourcier.

Le général Karg…

Avec la moitié droite du visage tatouée… Des écailles, afin de lui donner des faux airs de reptile…

En pleine nuit, l’homme était torse nu, une preuve qu’on venait de le tirer du sommeil. Pour la première fois, Richard vit que son épaule droite et sa poitrine, sur tout un côté, portaient le même tatouage. Entre eux, le Sourcier et Léo avaient affublé le général d’un surnom – le crotale – qui lui allait décidément à merveille.

— Qu’as-tu donc à l’esprit, Ruben ? demanda Karg.

Depuis qu’il était prisonnier, Richard se faisait appeler Ruben Rybnik – un clin d’œil à Zedd, son grand-père, qui avait naguère utilisé ce pseudonyme. Une saine précaution dans un environnement où son vrai nom, si on l’avait connu, aurait suffi à lui valoir une mort lente et douloureuse.

— Pour le moment, général, je cherche surtout à dormir…

— Tu n’as pas le droit de forcer une femme à coucher avec toi ! Ta dernière victime est venue me raconter tes turpitudes…

— Sans blague ?

— Je te l’ai déjà dit et je le maintiens : si tu bats l’équipe de Jagang, tu pourras te choisir une femme. En attendant, pas de dérogation à la règle ! Je ne tolère pas qu’on me désobéisse – surtout la vermine dans ton genre.

— Général, j’ignore ce qu’elle a voulu vous faire gober, mais en réalité, cette femme espérait me tuer pour assurer la victoire des joueurs de Jagang.

Karg s’agenouilla et dévisagea longuement le marqueur de sa précieuse équipe de Ja’La.

— Tu mens très mal, Ruben…

Richard avait toujours sur lui le couteau pris à la tueuse. Pour l’heure, il le gardait dissimulé le long de son poignet, à la faveur de la pénombre. À cette distance, il aurait pu éventrer le général si vite que cet imbécile serait mort sans savoir d’où venait le coup.

Mais ce n’était pas le moment, parce que ça ne le rapprocherait pas de Kahlan, bien au contraire.

Sans cesser de regarder le général, Richard prit la lame du couteau entre le pouce et l’index. Désolé de devoir se séparer d’une arme, même si ridiculement petite, il la tendit à Karg, manche en avant.

— C’est pour ça que ma jambe saigne. Cette menteuse m’a frappé avec le couteau que voici. Où m’en serais-je procuré un, si je mentais ?

Après avoir jeté un coup d’œil à la plaie, sur la cuisse du prisonnier, Karg se saisit du couteau. Visiblement, il n’était pas mécontent d’être toujours de ce monde…

— Général, si vous voulez remporter le tournoi, il faut que je puisse me reposer. Quelques gardes me permettraient de dormir sur mes deux oreilles… Si une furie réussit finalement à me tuer, votre équipe n’aura pas une chance, sans son attaquant de pointe.

— Tu as une haute opinion de toi-même, pas vrai, Ruben ?

— Un point de vue que nous partageons, général… Sinon, pourquoi m’auriez-vous épargné à Tamarang, après que j’ai taillé en pièces bon nombre de vos hommes ?

Karg prit le temps de la réflexion, puis il soupira :

— On dirait que le marqueur n’est pas seulement exposé sur le terrain… (Il se releva.) Tu auras une sentinelle, mais n’oublie pas que beaucoup de gens doutent de ton « génie ». Après tout, notre équipe a perdu une fois depuis que je t’ai recruté.

Une défaite déplaisante, certes, mais parfaitement explicable. Pour sauver un de ses joueurs – un prisonnier nommé York – Richard avait négligé de défendre son terrain.

Très bon technicien, York avait été la cible des joueurs adverses durant toute la partie. Finalement, ils avaient réussi à lui casser une jambe. Dans la version impériale du Ja’La, aucune règle n’interdisait les agressions de ce type.

Avec sa jambe cassée, York avait perdu toute sa valeur de joueur et d’esclave. Après qu’on l’eut porté hors du terrain de jeu, Karg l’avait égorgé sans cérémonie.

Pour avoir voulu protéger un joueur, interrompant ainsi l’action, Richard avait été exclu jusqu’à la fin de la rencontre. À cause de cette décision d’arbitrage, l’équipe du Sourcier avait perdu la partie.

— Selon ce que je sais, l’équipe de Jagang a elle aussi perdu une rencontre.

— Certes, mais le Juste a fait exécuter tous les coupables. Et sa nouvelle équipe réunit les meilleurs joueurs de l’Ancien Monde.

— Nous perdons aussi des joueurs, pour une multitude de raisons, et tous ont été remplacés. Les blessures sont très fréquentes, vous le savez bien. Dernièrement, un de mes équipiers s’est cassé la jambe. Avec les perdants, vous êtes aussi dur que Jagang, général…

» Pour moi, l’identité des joueurs ne compte pas. Une partie perdue pour les gars de Jagang et une pour nous. L’égalité parfaite, quoi ! C’est tout ce qui compte pour moi : nos chances sont égales, et personne n’est en mesure de nous vaincre à coup sûr.

— Tu te crois à la hauteur des champions de Jagang ?

Richard ne capitula pas, soutenant sereinement le regard de son chef.

— Je vais nous qualifier pour la finale, général, et nous verrons bien comment tourneront les choses.

— Tu tiens tant que ça à te choisir une femme, Ruben ?

— Plus encore que vous l’imaginez, général…

Karg n’avait aucune possibilité de comprendre le discours à double sens de Richard.

Il voulait Kahlan, et tout le reste, à ses yeux, ne comptait presque pas. Pour libérer sa femme, il était prêt à tout, y compris à devenir le plus grand joueur de Ja’La de tous les temps.

Karg finit par capituler.

— D’accord, tu auras des gardes, et ils répondront sur leur vie de la sécurité de mes joueurs. Ça te va ?

Quand le général s’en fut allé, lui aussi englouti par la nuit, Richard s’étendit de nouveau, laissant se détendre ses muscles douloureux.

Dans le lointain, des soudards organisaient déjà un périmètre de sécurité autour des chariots. Convaincu du danger par l’épisode du couteau, Karg était passé à l’action avec toute son efficacité coutumière.

Grâce à la furie au fichu, Richard allait pouvoir se reposer. Quand on ne craignait plus de se faire égorger dans son sommeil, récupérer des forces se révélait beaucoup plus facile.

Pour le moment, Richard était en sécurité, même s’il regrettait d’avoir dû se séparer du couteau. Mais il lui restait celui de la première femme, soigneusement dissimulé dans sa botte.

Transi de froid, Richard se roula en boule sur le sol glacé. Sans sac de couchage ni couverture, il dut utiliser sa chaîne, plusieurs fois repliée, pour s’improviser une sorte d’oreiller.

L’aube n’était plus très loin. Mais il ne ferait plus chaud avant longtemps dans les plaines d’Azrith.

Rien que de très normal, le premier jour de l’hiver…

Oubliant le vacarme du camp, Richard pensa à Kahlan. Le souvenir de leur première rencontre, très bizarrement superposé aux courts instants où il l’avait aperçue, la veille, ramena dans son cœur quelque chose qui ressemblait à de la quiétude.

Bercé par cette bienheureuse sérénité, le Sourcier s’endormit enfin…

Chapitre 3

Étendue sur le sol, dans la pénombre, Kahlan ne parvenait pas à trouver le sommeil. Dans le lit, juste au-dessus d’elle, Jagang respirait à un rythme lent et régulier. Posée sur un coffre aux sculptures élaborées, une lampe à huile réglée au minimum diffusait une chiche lumière dans le sanctuaire de l’empereur.

L’odeur de l’huile brûlée masquait en partie la pollution olfactive du camp. Mélange de relents de fumée, d’effluves de sueur rance et de puanteur d’excréments divers, cette insupportable odeur s’accrochait aux vêtements et restait en permanence dans les narines.

Chez Kahlan, ces immondes remugles éveillaient des souvenirs terribles. Durant son voyage en compagnie de Jagang, combien avait-elle vu de cadavres boursouflés, à demi décomposés et puants au point de vous en faire vomir ? Dans le sillage de l’armée de l’Ordre, la mort prospérait et il devenait vite impossible de marcher dans le camp sans avoir l’impression de se frayer un chemin au cœur d’un charnier peuplé de fantômes.

Pour Kahlan, qui n’osait plus inspirer à fond depuis le début de sa captivité, les haut-le-cœur seraient à jamais associés à la « glorieuse » armée de Jagang venue conquérir le Nouveau Monde.

Une infestation de vermine, oui !

Aux yeux de Kahlan, tous ceux qui soutenaient l’Ordre, se battaient pour ses idées ou se chargeaient de les diffuser étaient des morts-vivants. De répugnants zombies rongés aux vers et plus puants qu’une décharge municipale !

À travers le tissu à demi transparent qui occultait les orifices de ventilation du pavillon, la prisonnière apercevait les éclairs qui déchiraient le ciel à l’ouest, annonçant de terribles tempêtes. Avec sa toile épaisse, ses multiples tentures et les tapis qui couvraient le sol, le pavillon de Jagang était assez bien isolé du vacarme permanent du camp. En conséquence, Kahlan n’entendait pas vraiment les coups de tonnerre – mais elle sentait le sol vibrer au rythme des éclairs.

Le froid s’installait et comme toujours, la pluie aggraverait encore les choses.

Malgré sa fatigue, Kahlan ne pouvait s’empêcher de penser à l’homme qu’elle avait vu la veille. Un colosse aux yeux gris enfermé dans une cage transportée par un chariot. Un prisonnier, certes, mais qui avait vu Kahlan, allant même jusqu’à crier son nom.

Un moment fabuleux qu’elle se repassait en boucle depuis.

Car il était miraculeux que quelqu’un la voie. Pour l’immense majorité des gens, elle était invisible. Enfin, pas tout à fait, car ils la voyaient, en réalité. Mais ils l’oubliaient dans la seconde même, parce que son souvenir ne pouvait pas se graver dans leur mémoire.

Résultat, la prisonnière aurait tout à fait pu être vraiment invisible, pour ce que ça aurait changé…

Pour Kahlan, l’expression « sombrer dans l’oubli » n’était pas qu’une métaphore poétique. Le sortilège qui l’effaçait de la mémoire des gens l’avait aussi privée de son passé. Tout ce qui précédait sa capture par les Sœurs de l’Obscurité n’était plus qu’un trou noir dans son esprit.

Parmi les centaines de milliers de soudards qui campaient dans la plaine, les sœurs avaient déniché une poignée d’hommes capables de voir leur prisonnière. Quarante-trois soldats, exactement. Comme le collier que Kahlan portait autour du cou, ces « gardes spéciaux » – à l’instar de Jagang et des sœurs – se dressaient entre Kahlan et la liberté.

Sachant que son salut en dépendrait peut-être un jour, la jeune femme étudiait sans cesse ses quarante-trois geôliers. Discrète mais intensément concentrée, elle notait toutes les particularités de ces soudards. Leurs points forts, leurs faiblesses, leur façon de prêter attention à ce qu’ils faisaient, ou au contraire de s’en désintéresser. En ce monde, personne ne pouvait se targuer de n’avoir pas d’habitudes. Depuis qu’elle en avait pris conscience, la prisonnière cherchait à tirer avantage des détails les plus infimes.

Selon les sœurs, les « exceptions » avaient pour cause un défaut du sort d’oubli et il n’y avait pas de quoi s’inquiéter. Surtout quand on songeait à l’extrême rareté statistique des « non-aveugles ». Quarante-trois individus, au sein d’une telle horde, ne remettaient pas en question la stratégie des Sœurs de l’Obscurité.

Comme les magiciennes qui avaient lancé le sort en question, Jagang était en mesure de voir Kahlan. Et comme les sœurs, il savait tout sur elle… Bien entendu, aucun des « quarante-trois » n’était dans ce cas. Quand il s’agissait d’aller à la pêche à son passé, la prisonnière n’avait pas beaucoup d’options…

L’homme en cage avait radicalement changé la donne. Il connaissait Kahlan, ça ne faisait pas de doute. Et puisqu’elle ne se souvenait pas de lui, il avait nécessairement dû la fréquenter avant sa capture et la perte radicale de ses souvenirs.

Lorsqu’elle se rappellerait son identité, recouvrant la connaissance de son passé, le vrai calvaire commencerait pour Kahlan. En tout cas, c’était la menace que Jagang lui agitait sans cesse devant le nez. Quel plaisir il prenait à lui décrire les outrages qu’il lui infligerait quand elle saurait qui elle était et pourquoi elle combattait !

Kahlan ayant tout oublié, la notion de « déchéance », voire de « trahison » lui passait bien au-dessus de la tête. Mais les supplices dont parlait l’empereur suffisaient à lui nouer les entrailles de terreur.

Quand Jagang lui tenait ces discours-là, la prisonnière se contentait de le regarder avec de grands yeux vides. Une stratégie visant à dissimuler ses émotions, bien sûr. Déjà victorieux sur toute la ligne, l’empereur ne devait pas avoir en plus la satisfaction de voir Kahlan trembler de peur. Même si elle le paierait très cher un jour ou l’autre, la jeune femme se rengorgeait d’avoir inspiré de la haine à un tel homme. Malgré tout ce qu’elle ignorait sur son passé, une chose semblait acquise : dans son ancienne vie, Kahlan n’avait sûrement pas été une zélatrice de l’Ordre Impérial.

Traumatisée par les propos de Jagang, la prisonnière en était venue à redouter le jour où elle recouvrerait la mémoire. Au fond, ne serait-elle pas davantage en sécurité si sa situation ne changeait pas ?

Là encore, l’homme en cage avait tout changé. La voir lui avait inspiré une grande joie, avait-elle cru remarquer, comme s’ils avaient été très liés par le passé. Une femme capable d’éveiller de tels sentiments chez un pareil guerrier devait être une personne digne d’intérêt et de respect. Du coup, la reconquête de sa mémoire figurait de nouveau sur la liste des priorités de Kahlan.

Hélas, elle n’avait pas pu regarder assez longtemps son « ami inconnu ». Si Jagang l’avait vue s’intéresser à un prisonnier, il aurait sans doute ordonné qu’on exécute le pauvre homme. D’instinct, Kahlan éprouvait le besoin dévorant de le protéger. Même indirectement, elle refusait d’attirer des ennuis à quelqu’un qui la tenait visiblement en très haute estime.

Consciente que l’aube approchait et qu’elle avait besoin d’un peu de repos, Kahlan tenta de faire le vide dans son esprit. En vain, hélas…

L’aube du premier jour de l’hiver pointait déjà. Sans savoir pourquoi, la prisonnière était terrorisée à l’idée que la mauvaise saison commençait. C’était incompréhensible, mais cette simple notion de « début de l’hiver » lui glaçait les sangs.

Comme si des souvenirs se tapissaient sous la table apparemment rase qu’était devenu son esprit ? Oui, mais il ne fallait pas trop rêver. Le sortilège ne la laisserait pas en paix si facilement…

Entendant un bruit de chute, pas loin du tout, Kahlan releva la tête. Le son venait de la salle adjacente à la chambre de Jagang.

La prisonnière se redressa sur un coude, mais elle n’osa pas se relever. Jagang le lui avait interdit, et lui désobéir n’était jamais sans conséquences. Et si elle devait de nouveau subir une séance de torture – par l’intermédiaire du collier ou d’une manière plus… classique – ce ne serait certainement pas pour avoir bêtement cédé à la curiosité.

Soudain, Kahlan entendit du bruit au-dessus d’elle. Jagang venait de s’asseoir dans son lit.

Des cris et des gémissements étouffés montèrent de la pièce adjacente. Tendant l’oreille, Kahlan crut reconnaître la voix d’Ulicia. Depuis que Jagang les avait capturées, sœur Ulicia avait eu plus d’une occasion de sangloter ou de geindre. Attendu qu’elle était elle-même une tortionnaire zélée – Kahlan avait payé pour le savoir – ça n’était jamais qu’un juste retour des choses.

— Que se passe-t-il ? rugit Jagang en bondissant hors de son lit.

Pour avoir réveillé l’empereur, Ulicia risquait de recevoir la pire punition de sa vie. Encore une fois, ce serait bien fait pour elle !

Jagang enjamba Kahlan, qui se recroquevilla sur son tapis. Marquant une pause, l’empereur baissa les yeux pour s’assurer qu’elle le voyait dans toute sa nudité conquérante. Quand ce petit jeu ne l’amusa plus, il récupéra son pantalon sur le dossier d’une chaise, l’enfila et continua son chemin sans prendre le temps de se vêtir davantage.

Arrivé devant l’épaisse tenture qui séparait les deux pièces, il se retourna et fit signe à Kahlan de venir le rejoindre. D’une nature très méfiante, il entendait garder un œil sur elle.

Pendant que la prisonnière se levait, l’empereur écarta le rabat intérieur.

Jetant un coup d’œil sur le côté, Kahlan vit que la dernière prisonnière offerte comme un trophée à Jagang était couchée dans le grand lit, la couverture remontée jusqu’au menton. Comme pratiquement tout le monde, elle ne pouvait pas enregistrer dans son esprit l’image de Kahlan. La veille au soir, elle avait été terrorisée d’entendre l’empereur parler avec un fantôme. Lorsqu’il s’était enfin intéressé à elle, Jagang lui avait donné des raisons beaucoup plus concrètes de mourir de peur.

Une onde de douleur, dans les épaules et les bras, arracha la prisonnière à sa réflexion. Par l’intermédiaire du collier, Jagang lui rappelait qu’elle n’était pas censée lambiner. Sans montrer à quel point elle souffrait, Kahlan alla rejoindre son tortionnaire.

Le spectacle qu’elle découvrit dans l’autre pièce la laissa sans voix. Se tordant de douleur sur le sol, Ulicia marmonnait des propos incohérents. Agenouillée près d’elle, Armina semblait avoir trop peur pour tenter quoi que ce soit – tout en redoutant ce qui risquait de lui arriver si elle n’intervenait pas et abandonnait ainsi sa chef.

Suivant assez comiquement la reptation de sa compagne sur le sol, la sœur paraissait vouloir prendre Ulicia dans ses bras afin de la calmer. De la compassion ? Probablement pas. Plutôt le brûlant désir de ne pas réveiller l’empereur en pleine nuit.

Dans son affolement, cette gourde d’Armina n’avait toujours pas vu que le mal était déjà fait. En règle générale, lorsqu’une sœur souffrait ainsi, c’était l’œuvre de Jagang. Mais là, il assistait lui aussi au triste spectacle, se demandant visiblement quelle était la cause des convulsions et des cris d’Ulicia.

Armina remarqua soudain la présence du maître de l’Ordre Impérial.

— Excellence, je…, bafouilla-t-elle. Eh bien, je ne sais pas ce qu’elle a. Désolée qu’elle vous ait réveillé, en tout cas. Mais je vais tout faire pour la calmer.

Ayant le don de marcher dans les rêves, Jagang n’avait pas besoin de parler à voix haute aux gens dont il dominait l’esprit. Et il lisait leurs pensées comme dans un livre ouvert.

Dans sa frénésie, Ulicia renversa une chaise qui s’écrasa sur le sol avec un bruit sourd. Prudents, les gardes spéciaux présents reculèrent de plusieurs pas. Leur mission était d’empêcher Kahlan de sortir du pavillon sans l’empereur. Les sœurs ne se trouvaient pas sous leur responsabilité, et ils n’étaient pas du genre à prendre des initiatives qu’on aurait pu leur reprocher ensuite.

Quelques gardes du corps de Jagang, des colosses tatoués de la tête aux pieds, surveillaient l’entrée du pavillon sans bouger un muscle. Leur devoir consistait à interdire l’entrée du pavillon aux intrus. Ce qui se passait à l’intérieur ne les regardait pas, surtout lorsque la magie était impliquée.

Dans tous les coins sombres du pavillon, des esclaves attendaient les ordres de leur maître. Comme les soldats, ces hommes et ces femmes savaient regarder où il fallait pour ne pas voir les choses gênantes ou dangereuses. Dans leur position, les initiatives conduisaient souvent directement au chevalet de torture.

Les Sœurs de l’Obscurité et de la Lumière prisonnières de Jagang lui appartenaient corps et âme. Un anneau passé à leur lèvre inférieure en témoignait. Sauf instructions particulières, personne d’autre que l’empereur ne devait s’occuper d’elles.

Jagang avait envie d’inviter Ulicia à dîner ? Grand bien lui fasse ! Il décidait de lui trancher la gorge pendant leur tête-à-tête ? Même remarque que précédemment. Les soldats et les gardes ne seraient intervenus pour rien au monde, et voilà tout.

Les esclaves auraient servi le repas avec leur efficacité coutumière. Après l’exécution improvisée, ils auraient soigneusement nettoyé le sang et évacué le cadavre. Mais pas question de leur en demander plus !

Ulicia cria de nouveau. De si près, Kahlan découvrit qu’elle s’était trompée. La sœur ne hurlait pas de douleur, gémissant plutôt comme si elle était… possédée.

— Elle a dit quelque chose ? demanda Jagang aux gardes qui se pressaient dans la pièce.

— Non, Excellence, répondit un des « non-aveugles ».

Les autres gardes spéciaux hochèrent la tête en guise de confirmation. Les soldats d’élite ne se donnèrent même pas cette peine, se contentant de ne pas contredire le rapport de guerriers d’opérette qu’ils méprisaient ouvertement.

— Que lui arrive-t-il ? demanda Jagang à Armina.

Tremblante de peur, et à un souffle de se jeter à plat ventre devant l’empereur afin d’implorer sa pitié, la Sœur de l’Obscurité bafouilla :

— Je… J’ai… Excellence, je n’en sais rien… En attendant de prendre mon tour de garde, je dormais et Ulicia se reposait aussi. Sa voix m’a réveillée. Au début, j’ai cru qu’elle s’adressait à moi.

— Et que disait-elle ?

— Je n’ai pas compris ses propos, Excellence.

À cet instant, Kahlan s’avisa que les questions de Jagang n’étaient pas de pure forme. Il ne savait vraiment pas ce qu’avait dit et fait Ulicia ! Grâce à son pouvoir, il était en permanence dans l’esprit de chacune des sœurs, s’informant de ce qu’elles disaient, pensaient ou projetaient. Mais là, marcher dans les rêves ne lui avait pas permis d’espionner Ulicia.

Pour la première fois depuis qu’il la dominait, la sœur avait eu un secret pour lui.

Encore que… Et s’il répugnait simplement à dire à voix haute ce qu’il savait déjà ? Poser des questions dont il connaissait les réponses était un de ses petits jeux favoris. Et quand il surprenait ainsi quelqu’un en flagrant délit de mensonge, sa fureur n’avait pas de limite.

La veille, fou de rage, il avait étranglé de ses mains un prisonnier qui niait avoir volé un peu de nourriture sur un plateau. Aussi musclé que le plus costaud de ses gardes du corps, l’empereur n’avait eu besoin que d’une main pour broyer la trachée-artère de sa victime.

Attendant patiemment que Jagang le Juste en ait terminé, les autres esclaves s’étaient ensuite hâtés de faire disparaître le cadavre…

Se détournant d’Armina, Jagang se pencha sur Ulicia, la prit par les cheveux et la força à se relever.

— Que t’arrive-t-il, stupide femelle ?

Les yeux révulsés, la Sœur de l’Obscurité continua à marmonner des propos incohérents.

La prenant par les épaules, Jagang la secoua comme un prunier. À la façon dont la tête de la sœur oscillait de droite à gauche, Kahlan se demanda si elle n’allait pas finir la nuque brisée.

Loin de l’inquiéter, cette idée ravissait la jeune femme. Une sœur morte, cela faisait pour elle une tortionnaire de moins – pas un petit profit, dans les circonstances actuelles.

— Excellence, osa souffler Armina, nous avons besoin d’elle, si je puis me permettre de vous le rappeler. (Jagang la foudroyant du regard, elle ajouta :) C’est la joueuse !

L’empereur ne parut pas ravi de la remarque, mais il ne la contesta pas – sa façon à lui de l’approuver.

— Le premier jour…, marmonna Ulicia.

— Le premier jour de quoi ? s’écria Jagang.

— De l’hiver… Oui, de l’hiver… De l’hiver…

Le front plissé, Jagang interrogea du regard tous les témoins de la scène, comme s’il leur demandait des explications.

Un des soldats désigna l’entrée du pavillon.

— C’est l’aube, Excellence…

— L’aube de quoi ?

— Du premier jour de l’hiver…

L’empereur lâcha Ulicia, qui s’écroula sur le sol couvert d’un épais tapi.

— C’est vrai…, dit simplement l’empereur.

À travers les fentes du rabat, Kahlan vit que le ciel se colorait de rose. Devant le pavillon, des dizaines de soldats d’élite formaient un périmètre de sécurité autour du fief de l’empereur. Aucun de ces hommes ne pouvait voir Kahlan, mais ils étaient accompagnés de quelques « gardes spéciaux » parfaitement aptes à la repérer. Leur mission principale était d’empêcher la prisonnière de sortir seule du pavillon. Et ils s’en acquittaient avec une efficacité agaçante.

Se roulant sur le sol, Ulicia murmura :

— Un an… un an… un an…

— Eh bien quoi, un an ? rugit Jagang.

Malgré leur entraînement, quelques gardes ne purent s’empêcher de reculer d’un pas, comme s’ils voulaient échapper à la fureur de leur maître.

Ulicia s’assit et se balança d’avant en arrière comme une enfant terrorisée.

— Tout recommence… Une année de nouveau… Il faut repartir de zéro. Oui, un an…

— Armina, que signifient ces âneries ? cria Jagang.

— Excellence, je… Eh bien, pour être franche, je n’en suis pas sûre…

— Tu mens ! cracha Jagang.

De plus en plus blême, la Sœur de l’Obscurité se mordilla la lèvre inférieure.

— Ce que je veux dire… Excellence, je pense qu’elle parle des boîtes d’Orden. Après tout, elle est la joueuse…

L’empereur eut une grimace excédée.

— Nous savons déjà que nous avons un an pour ouvrir la bonne boîte… Il en est ainsi depuis que Kahlan a volé les boîtes dans le Jardin de la Vie.

— Un nouveau joueur ! cria Ulicia. Le compte à rebours est relancé parce qu’il y a un nouveau joueur.

Jagang parut sincèrement surpris par les paroles de la sœur.

Comment celui qui marche dans les rêves pouvait-il être étonné par les propos d’une de ses marionnettes ? Kahlan n’aurait su le dire, mais une constatation s’imposait : pour l’heure, sœur Ulicia était hors de portée du pouvoir de l’empereur.

Sauf si celui-ci jouait au chat et à la souris avec ses proies… En bon stratège, Jagang laissait souvent planer un doute sur ce qu’il savait et ce qu’il ignorait – et sur l’étendue réelle de son pouvoir. A priori, Kahlan l’estimait incapable de s’introduire dans son esprit. Mais il pouvait s’agir d’un piège, afin de lui faire baisser sa garde, et elle en avait parfaitement conscience. En fait, il savait peut-être tout de ses pensées les plus intimes…

Au fond d’elle-même, Kahlan savait qu’il n’en allait pas ainsi. Pourquoi croyait-elle dur comme fer que Jagang n’était pas capable d’espionner ses pensées ? Elle n’aurait su le dire, mais un faisceau de petites preuves militait en ce sens.

— Comment peut-il y avoir un nouveau joueur ? demanda Jagang, le son de sa voix glaçant les sangs d’Armina.

Pour répondre à la question de l’empereur, elle dut déglutir plusieurs fois.

— Excellence, nous ne détenons pas les trois boîtes… Deux sont en notre possession, mais il y a la troisième – celle qu’Ulicia avait confiée à Tovi.

— Veux-tu parler de la boîte qui a été volée à cause de l’incurie d’Ulicia ? Si elle n’avait pas chargé Tovi de s’en aller à l’autre bout du monde avec, nous n’en serions pas là…

Au bord de la panique, Armina braqua un index accusateur sur Kahlan.

— C’est sa faute ! Si elle avait obéi aux ordres et rapporté les trois boîtes en même temps, rien de fâcheux ne serait arrivé. Mais cette idiote n’a pas su s’acquitter d’une mission pourtant très simple. Tout est sa faute, c’est certain !

Ulicia avait ordonné à Kahlan de cacher les boîtes dans son sac à dos et de les lui rapporter. Le sac étant trop petit, la prisonnière était revenue avec une boîte et avait proposé de retourner chercher les autres dans la foulée. Outrée par l’impudence de son esclave, Ulicia l’avait rouée de coups pour la punir d’être si impuissante face aux lois absurdes de la nature. Quand trois objets volumineux ne pouvaient pas entrer dans un paquetage, on se débrouillait pour trouver une solution innovante et originale.

Kahlan s’était laissé tabasser sans se donner la peine de plaider sa cause. S’entêter à vouloir raisonner avec des fous furieux finissait par devenir débilitant, quand on n’y prenait pas garde.

Jagang jeta un bref coup d’œil à Kahlan, qui soutint impassiblement le regard pourtant terrifiant de son très probable bourreau.

L’empereur se tourna ensuite vers Armina, qui avait verdi de terreur.

— Ulicia a remis dans le jeu les boîtes d’Orden, ce qui fait d’elle la « joueuse ». Et après ?

— Un autre joueur ! cria Ulicia, toujours couchée par terre non loin de l’empereur. Il y en a deux, maintenant ! L’année doit repartir de zéro… Mais c’est impossible ! Oui, impossible !

La sœur bondit en avant en gesticulant comme si elle voulait attraper quelque chose. Bien entendu, ses doigts se refermèrent sur le vide. Le souffle court, elle se rassit par terre et se couvrit le visage avec les mains – la réaction d’une personne dépassée par les événements qui se déroulaient sous ses yeux.

Jagang s’immergea dans une courte mais profonde réflexion.

— Deux personnes peuvent-elles remettre les boîtes dans le jeu en même temps ? demanda-t-il quand il eut terminé.

Armina hésita à répondre – après tout, comment savoir s’il ne s’agissait pas encore d’un piège ? – et finit par opter pour le silence.

— Il a disparu ! cria soudain Ulicia en se frottant les yeux.

— Qui ? demanda Jagang.

— Je n’ai pas vu son visage… Il se tenait devant moi, ici, mais il s’est volatilisé. Et j’ignore de qui il s’agissait, Excellence.

La Sœur de l’Obscurité semblait rudement éprouvée par sa mésaventure.

— Qu’as-tu vu ? lui demanda Jagang.

Comme une marionnette dont on tire les ficelles, la Sœur de l’Obscurité se releva, les yeux écarquillés de douleur. Du sang coulait d’une de ses oreilles, remarqua Kahlan.

— Qu’as-tu vu ? répéta l’empereur.

Ce n’était pas la première fois que Kahlan le voyait torturer une sœur. De toute évidence, l’esprit d’Ulicia lui était de nouveau accessible et il ne se privait pas d’en tirer parti.

— Quelqu’un…, souffla Ulicia. Excellence, il y avait quelqu’un sous le pavillon. Cet inconnu m’a révélé l’existence d’un nouveau joueur. À cause de ça, a-t-il ajouté, l’année devait repartir de zéro.

— Ce nouveau joueur manipule la magie d’Orden ?

Ulicia hocha timidement la tête.

— Oui, Excellence… Quelqu’un d’autre que moi a remis les boîtes dans le jeu. Le compte à rebours repart de zéro, nous en sommes avertis. À partir d’aujourd’hui, alors que commence l’hiver, nous avons un délai d’un an pour agir.

Plongé dans de sombres pensées, Jagang se dirigea vers la sortie. Deux de ses gardes du corps écartèrent le rabat, lui permettant de se retrouver à l’air libre sans avoir à marquer de pause. Sachant que la punition serait immédiate dans le cas contraire – toujours le funeste collier –, Kahlan emboîta le pas à son tortionnaire. Derrière elle, les deux Sœurs de l’Obscurité suivirent le mouvement.

Les soldats d’élite qui veillaient sur le pavillon s’écartèrent pour laisser passer Jagang. Les autres soldats – ceux qui voyaient Kahlan – collèrent aux basques de la prisonnière.

Alors qu’elle marchait derrière l’empereur, la jeune femme se frotta les bras pour se réchauffer, car il faisait plutôt frisquet. À l’ouest, une véritable muraille de nuages barrait l’horizon. Malgré la puanteur du camp, on sentait dans l’air l’odeur caractéristique d’un orage imminent.

À l’est, en revanche, les rares cumulus très effilochés se coloraient de rose à l’approche de l’aurore.

Muré dans son silence, Jagang étudiait l’immense haut plateau qui se dressait dans le lointain. Le socle majestueux sur lequel trônait le Palais du Peuple, si grand qu’il évoquait davantage une ville qu’une résidence royale.

C’était le cœur même du pouvoir en D’Hara, et le dernier bastion qui empêchait l’Ordre Impérial de dominer le monde et de bourrer le crâne des gens avec sa propagande.

L’armée de Jagang s’était installée dans les plaines qui entouraient le haut plateau, le coupant ainsi de toute assistance extérieure.

Sous les premiers rayons de soleil, les tours, les colonnes et les murs de marbre commençaient déjà à briller. Une vision d’une beauté à couper le souffle…

Pour les zélateurs de l’Ordre, militaires comme civils, cette beauté n’était rien. Le cœur rongé par la jalousie et la haine, ces fanatiques rêvaient de détruire ce somptueux témoignage de la grandeur humaine. Sous leur règne, aucune création de cette envergure ne risquait de voir le jour, on pouvait en être sûr.

Kahlan était entrée dans le palais du seigneur Rahl. Pas de son plein gré, mais contrainte et forcée par les sœurs, qui entendaient lui faire voler les boîtes d’Orden. Malgré ces conditions peu propices, la jeune femme avait été émerveillée par la beauté du complexe. Et naturellement, elle avait détesté devoir s’emparer des artefacts. Pour commencer, ils n’appartenaient pas aux sœurs, et de toute façon, elles voulaient s’en servir pour faire le mal.

À la place des trois boîtes, Kahlan avait laissé son bien le plus précieux. Une statuette de femme… Les poings sur les hanches, la tête inclinée en arrière, cette héroïne semblait vouloir lancer un défi au ciel.

Très souvent, Kahlan se demandait d’où elle avait pu tenir une telle merveille. Un mystère de plus sur une très longue liste…

Se défaire de la statuette lui avait brisé le cœur, mais elle n’avait pas pu faire autrement, car sinon, les deux dernières boîtes ne seraient pas entrées dans son sac à dos. Et si elle ne les avait pas rapportées, Ulicia l’aurait tuée, c’était certain. Même si elle adorait la statuette, Kahlan tenait plus encore à la vie. En outre, elle espérait que le seigneur Rahl, en découvrant l’œuvre d’art, comprendrait qu’elle était désolée de l’avoir détroussé.

Ayant capturé les sœurs sur ces entrefaites, Jagang était désormais en possession des boîtes. Enfin, de deux d’entre elles. Sur ordre d’Ulicia, Tovi était partie avec la première, laissant ses compagnes au palais. Aujourd’hui, elle était morte et cette boîte manquait toujours à l’appel.

Depuis que Kahlan avait tué Cecilia, Ulicia et Armina étaient les seules survivantes du petit groupe de sœurs qui l’avait capturée. Hélas, Jagang avait d’autres Sœurs de l’Obscurité sous son contrôle, sans parler d’un petit contingent de Sœurs de la Lumière.

— Qui aurait pu remettre une boîte dans le jeu ? demanda soudain Jagang.

Le regard toujours rivé sur le palais, posait-il une question à son entourage ou se parlait-il tout simplement à lui-même ?

Ulicia et Armina échangèrent un regard perplexe. Les gardes du corps, eux, ne bronchèrent pas. Quant aux soldats chargés de surveiller Kahlan, ils remplissaient leur mission et trouvaient ça largement suffisant. Le plus proche de Kahlan ne la quittait pas des yeux et ne manquait jamais de la gratifier d’une moue méprisante chaque fois qu’elle le regardait. D’une remarquable stupidité, cet homme pensait que l’arrogance pouvait avantageusement remplacer le savoir et les compétences.

— Pour remettre une boîte dans le jeu, répondit enfin Ulicia, il faut contrôler les deux facettes de la magie…

— Et à part les Sœurs de l’Obscurité que vous détenez, Excellence, intervint Armina, je ne vois pas qui en serait capable…

Jagang jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Le garde de Kahlan n’était pas le seul à se « donner des airs » pour dissimuler sa médiocrité. L’empereur était beaucoup plus malin que la Sœur de l’Obscurité. Imbue d’elle-même comme toutes ses compagnes, Armina ne s’en était pas avisée, et ça finirait par lui jouer un mauvais tour. Cela dit, elle savait déchiffrer certaines expressions de l’empereur – en particulier lorsqu’il pensait que quelqu’un lui mentait.

Dans ces cas-là, le plus raisonnable était de se taire et de croiser les doigts.

Ou, quand on était plus futée qu’Armina, comme Ulicia, d’essayer de noyer le poisson en disant… la vérité.

— Deux personnes maîtrisent toutes les facettes de la magie, Excellence. Deux et pas une de plus !

— Richard Rahl ! s’écria Armina, lançant l’accusation la plus susceptible de plaire à son nouveau maître.

— Richard Rahl…, répéta Jagang, la voix vibrant d’une haine froide et calculatrice. Bien entendu…

— Ou Nicci, Excellence, osa rappeler Ulicia. L’unique sœur en liberté qui contrôle la Magie Soustractive.

Jagang se retourna, étudia un moment la sœur puis contempla de nouveau le palais qui brillait comme un phare dans le lointain.

— Nicci est informée de tout ce que vous avez fait, espèce d’idiotes !

Armina en cilla de surprise – et comme d’habitude, elle ne put s’empêcher de parler.

— Comment est-ce possible, Excellence ?

Jagang croisa les mains dans son dos. Avec ses larges épaules et son cou musclé, cet homme avait des allures de taureau. Les poils bouclés qui couvraient sa poitrine, contrastant avec son crâne rasé, renforçaient encore son apparence bestiale.

— Nicci était auprès de Tovi au moment de sa mort… Après qu’on eut poignardé votre imbécile d’amie pour lui voler la boîte… Je n’avais pas vu la Maîtresse de la Mort depuis un sacré bout de temps. Sa réapparition m’a sacrément surpris, vous pouvez me croire. J’étais dans l’esprit de Tovi, et j’ai assisté à toute la scène… Comme vous deux, jusqu’à ces derniers temps, la moribonde ignorait que j’étais présent dans son esprit.

» Nicci non plus ne savait pas que j’étais là…

» Elle a interrogé Tovi, la torturant pour qu’elle lui révèle tes plans, Ulicia. Elle lui a aussi raconté qu’elle brûlait d’envie d’échapper à mon contrôle, comme vous l’aviez fait – enfin, comme vous pensiez l’avoir fait… Elle a fini par gagner la confiance de Tovi, qui lui a tout révélé. Cette idiote a parlé de la Chaîne de Flammes, du vol des boîtes d’Orden, avec l’aide de Kahlan, et de la manière dont elles fonctionneraient en harmonie avec le sort d’oubli… Bref, elle a tout déballé.

De plus en plus blême, Ulicia parvint à souffler :

— Dans ce cas, c’est peut-être bien Nicci qui a remis la boîte dans le jeu… De toute façon, c’est elle ou Richard…

— Ou les deux ensemble…, dit Armina.

Jagang ne daigna pas donner son avis.

— Si je puis me permettre, Excellence, demanda Armina en se penchant très légèrement en avant, comment se fait-il que vous ne puissiez pas… Enfin, pourquoi Nicci n’est-elle pas avec vous ?

L’empereur riva sur l’impudente ses yeux uniformément noirs. Dans ces deux lacs obscurs, des ombres plus foncées que la nuit parvenaient à danser un ballet menaçant.

— Elle était à mes côtés, mais elle m’a quitté… Pour elle, le lien avec le seigneur Rahl a rempli son office, sans doute parce que son serment était sincère. Le vôtre ne pouvait pas vous immuniser contre mon pouvoir, parce qu’il n’était qu’un mensonge de plus…

» Pour une raison qui me dépasse, Nicci a vraiment juré allégeance au seigneur Rahl. En agissant ainsi, elle a renié les idéaux de toute une vie et renoncé à sa mission sacrée !

Jagang bomba le torse, revêtant symboliquement le manteau de calme et d’autorité du chef suprême de l’Ordre.

— Pour Nicci, le lien fut efficace, et je ne peux plus entrer dans son esprit.

Armina se pétrifia. Pour une fois, ce n’était pas de terreur, mais de stupéfaction.

Ulicia parut beaucoup moins déconcertée.

— En y repensant, ce n’est pas surprenant… Au fond, je sais depuis le début qu’elle aime Richard. Elle ne l’a jamais dit aux autres Sœurs de l’Obscurité, bien sûr, mais ça tombait sous le sens ! Au Palais des Prophètes, elle a consenti à d’incroyables sacrifices pour faire partie des six formatrices du Sourcier.

» C’est moi qui l’ai nommée, et le prix qu’elle a payé pour obtenir ce poste a éveillé mes soupçons. La plupart des autres sœurs étaient motivées par la cupidité. En d’autres termes, elles voulaient voler le don hors du commun de cet homme. Nicci s’en fichait. Comme je trouvais ça étrange, j’ai gardé un œil sur elle…

» Elle ne s’est jamais trahie… En fait, je pense qu’elle n’avait pas conscience de ses sentiments, à l’époque… Mais il y avait cette lueur, dans ses yeux… Elle l’aimait, c’est évident ! En ce temps-là, je n’ai pas compris, parce qu’elle prétendait haïr le Sourcier et tout ce qu’il représentait. Mais c’était un leurre. Dès cette époque, elle était amoureuse de Richard.

Jagang était rouge de colère. Absorbée par ses souvenirs, Ulicia ne s’en était pas aperçue. Pour la prévenir, Armina lui tapota discrètement le bras.

Levant les yeux, Ulicia vit enfin que l’empereur bouillait de rage. En femme avisée, elle tenta de rattraper sa gaffe.

— Mais au fond, elle ne s’est jamais trahie, et il se peut que mon imagination me joue des tours. Bien sûr, c’est ça ! Je délire… Nicci détestait Richard. Elle voulait sa mort et abominait tout ce qu’il défendait ou chérissait. Enfin, où avais-je la tête ? Elle le vomissait, bien entendu…

Consciente que son babil tombait dans l’oreille d’un sourd, Ulicia se força au silence.

— Je lui ai tout donné…, rugit Jagang. J’en ai fait l’équivalent d’une reine ! Moi, Jagang le Juste, je lui ai conféré le pouvoir d’être le bras armé de la Confrérie de l’Ordre. Tout le monde l’appelait la Maîtresse de la Mort, et c’est grâce à moi qu’elle a pu se parer de ce titre ! Quel crétin j’ai été de laisser tant de mou à sa chaîne… En guise de remerciements, elle m’a trahi pour ce chien !

Kahlan n’aurait jamais cru assister un jour à ce spectacle : Jagang miné par la jalousie ! Et pourtant…

Habitué à prendre tout ce qu’il désirait, il n’essuyait jamais de refus. Sauf dans ce cas précis, parce que le cœur de Nicci, de toute évidence, appartenait au seigneur Rahl.

Chassant de son esprit les sentiments contradictoires qu’elle éprouvait pour Richard Rahl – alors qu’elle ne l’avait jamais rencontré –, la jeune femme recommença à épier tous les faits et gestes de ses gardes spéciaux.

— Mais je la récupérerai ! jura Jagang en serrant le poing. Très bientôt, j’aurai écrasé la résistance impie dont l’âme perverse se nomme Richard Rahl. Alors, je m’occuperai de Nicci. Et elle paiera pour ses péchés…

Eh bien, Kahlan avait au moins un point commun avec Nicci : la haine féroce et inextinguible de l’empereur, qui rêvait de lui faire subir les pires tourments.

— Et les boîtes d’Orden, Excellence ? demanda Ulicia.

— Ma petite chérie, je me moque que ce pourceau – ou cette traîtresse – ait réussi à remettre les boîtes dans le jeu. Ça ne leur servira pas, de toute façon ! (D’un pouce, Jagang désigna Kahlan.) Je détiens la clé qui nous permettra de mettre le pouvoir d’Orden au service de l’Ordre Impérial.

» Le droit est de notre côté ! Et le Créateur aussi. Lorsque nous déchaînerons le pouvoir d’Orden, la magie sera rayée de la surface du monde. Alors, l’humanité tout entière devra s’incliner devant la sagesse infinie de l’Ordre. La justice divine sera universellement appliquée et nul ne pourra lui échapper.

» Ce sera une nouvelle naissance pour l’humanité. L’aube d’un âge où la magie ne souillera plus l’âme des innocents. Dans ce monde nouveau, tous les hommes seront égaux et se réjouiront de contribuer à la gloire ultime et éternelle de l’Ordre. Ainsi que l’a voulu le Créateur, nous vivrons tous afin de servir nos frères humains, et l’harmonie régnera à jamais.

— Bien sûr, Excellence ! s’écria Armina, pressée de rentrer dans les bonnes grâces du tyran.

— Excellence, dit Ulicia, même si notre situation est optimale, comme vous l’avez si bien souligné, il nous faut quand même avoir les trois boîtes. Sinon, le pouvoir d’Orden ne sera jamais à la disposition de la Confrérie de l’Ordre. En d’autres termes, nous devons retrouver le troisième artefact.

— Ne t’ai-je pas dit que j’étais dans l’esprit de Tovi ? Qui sait, j’ai peut-être une idée sur l’identité de son agresseur ?

Cette fois, les deux sœurs parurent plus curieuses qu’étonnées.

— C’est vrai, Excellence ? ne put s’empêcher de demander Armina.

— Mon père spirituel, le frère Narev, avait une amie qu’il voyait de temps en temps… Je crois qu’elle n’est pas étrangère à ce vol.

Ulicia ne parut pas convaincue.

— Vous pensez qu’une amie de la confrérie pourrait être impliquée dans cette affaire ?

— Ai-je parlé de la confrérie ? J’ai dit « le frère Narev avait une amie »… Par le passé, il m’est arrivé de traiter avec cette femme au nom du frère Narev. À mon avis, vous avez certainement entendu parler d’elle. On la connaît sous le nom de « Six ».

Armina poussa un petit cri.

Ulicia écarquilla les yeux, la bouche ronde de surprise.

— Six… Excellence, il ne s’agit sûrement pas de la voyante ?

Jagang sourit de son petit effet.

— Donc, j’avais raison, vous la connaissez…

— Eh bien, dit Ulicia, nos chemins se sont croisés un jour, et nous avons eu une sorte de conversation… Très désagréable, dois-je préciser. Excellence, personne ne peut s’entendre avec cette harpie !

— Eh bien, voilà encore un point sur lequel nous divergeons, ma petite chérie ! Tu n’as rien à offrir à Six, à part ta carcasse à donner en pâture aux monstres cannibales qu’elle élève dans son antre. Moi, je sais ce qu’elle désire… et ce dont elle a besoin. Je peux lui fournir le genre de… gourmandises… qu’elle cherche. Contrairement à toi, Ulicia, je peux m’entendre avec elle.

— Certes, mais si Richard ou Nicci ont remis la boîte dans le jeu, ça signifie qu’elle est en leur possession. Donc, si votre Six l’a vraiment volée à Tovi, elle n’est déjà plus entre ses mains.

— Tu crois qu’une femme pareille renoncerait à ses désirs les plus brûlants ? à tout ce qu’elle convoite depuis toujours ? Six n’est pas du genre à se laisser détourner de ses objectifs. Ni à permettre qu’on sabote ses plans. Et elle n’est pas commode avec tous ceux qui se dressent sur son chemin. Je me trompe, Ulicia ?

La sœur acquiesça timidement.

— Une voyante aussi puissante et aussi déterminée qu’elle n’oublie jamais un affront et ne laisse aucune injustice impunie. Elle retrouvera « sa » boîte, et ensuite, elle aura affaire à l’Ordre Impérial. Tu vois, tout est sous mon contrôle ! Ce chien de Richard ou cette garce de Nicci ont remis dans le jeu une boîte d’Orden ? Que veux-tu que ça me fasse ? Au bout du compte, l’Ordre triomphera.

Depuis qu’elle avait entendu le nom de Six, Ulicia avait croisé les mains afin de les empêcher de trembler. Toujours très pâle, elle hocha humblement la tête.

— Excellence, je vois que vous avez les choses bien en main…

Ravi que la sœur capitule, Jagang se détourna et claqua des doigts à l’attention d’un des esclaves torse nu qui se tenaient près de l’entrée du pavillon.

— Je meurs de faim ! Le tournoi de Ja’La commence aujourd’hui, et je veux avoir l’estomac bien calé avant d’aller voir les rencontres.

L’homme s’inclina bien bas et souffla :

— Je m’en occupe, Excellence, n’ayez crainte…

Lorsque l’esclave fut parti accomplir sa mission, Jagang tourna la tête vers le camp qui grouillait de monde.

— Nos braves guerriers ont besoin d’un peu de distraction ! L’équipe victorieuse aura le privilège de jouer contre mes champions. Avec de la chance, ils devront transpirer un tout petit peu pour remporter une éclatante victoire…

— Espérons, Excellence ! s’écrièrent en chœur Ulicia et Armina.

Las de leurs flagorneries, Jagang fit signe à un des « gardes spéciaux » d’approcher.

— C’est toi qu’elle tuera le premier ! lança-t-il.

Le soldat se pétrifia.

— Que… quoi… Excellence ?

Jagang désigna Kahlan, qui se tenait à moins d’un pas derrière lui.

— Elle te tuera le premier, et ce sera mérité.

— Je ne comprends pas, Excellence…

— C’est logique, puisque tu es stupide ! Elle a compté tes pas, espèce de crétin ! Pendant que tu patrouilles, tu fais exactement le même nombre de pas avant de changer de direction. Et juste avant, tu jettes un coup d’œil à la prisonnière…

» Elle a compté tes pas, imbécile ! Du coup, elle n’a pas besoin de te regarder pour savoir que tu changes de direction. De plus, elle sait que tu la regardes juste avant, par souci de sécurité.

» Quand tu pivotes sur toi-même, c’est toujours vers la droite. À cet instant, le couteau que tu portes sur la hanche droite est à portée de sa main.

L’homme baissa les yeux sur sa ceinture. D’instinct, il posa une main sur le manche du couteau.

— Excellence, je ne la laisserai pas me voler mon arme, sachez-le !

— Tu te crois capable de l’arrêter ? Elle sait que c’est faisable, et l’occasion se présente à elle toutes les cinq minutes. Quand elle agira, tu ne t’apercevras de rien. Crois-moi, elle choisira le bon moment !

— Mais je…

— Rien du tout ! Tu jetteras un coup d’œil, elle sera en train de regarder ailleurs, et pendant ton demi-tour, elle te volera ton couteau. Une fraction de seconde plus tard, elle te l’enfoncera dans un rein. Avant d’avoir compris ce qui t’arrive, tu seras en partance pour le royaume des morts.

Malgré le froid, de la sueur ruisselait sur le front du type.

Jagang regarda Kahlan, qui ne bougea pas un cil.

L’empereur se trompait. L’imbécile mourrait le deuxième. Tuer un crétin n’étant jamais bien difficile, elle s’attaquerait à l’autre homme qui marchait de droite à gauche à côté d’elle. Celui-là était très intelligent, et elle ne devrait pas lui laisser de latitude, quand elle passerait à l’action.

Où qu’elle soit, la jeune femme passait le plus clair de son temps à mettre au point un plan d’évasion. Même si l’endroit et le moment n’étaient pas propices, elle s’était livrée à cet exercice…

Non, elle n’aurait pas tué en premier le crétin congénital. En revanche, elle lui aurait volé son couteau, comme Jagang l’avait dit. Mais elle se serait ensuite attaquée à l’autre type, parce que sa vivacité d’esprit le rendait beaucoup plus dangereux que son camarade.

Ses anges gardiens étaient censés l’empêcher de s’évader. Mais ils n’avaient pas l’autorisation de l’abattre. Lorsque le « futé » aurait tenté de l’arrêter, lui trancher la gorge avec le couteau n’aurait présenté aucune difficulté. Ensuite, tandis qu’il se serait écroulé, elle aurait effectivement enfoncé la lame dans le rein de l’imbécile.

— Bravo…, lâcha froidement Kahlan. Vous m’avez parfaitement percée à jour…

Jagang cilla presque imperceptiblement.

La preuve qu’il se demandait si elle disait la vérité… ou le roulait dans la farine.

Chapitre 6

Rachel ignorait à qui appartenait le cheval, et elle s’en fichait. De toute façon, il le lui fallait.

Elle courait depuis le début de la nuit, et l’épuisement la terrassait. Pourquoi courait-elle ainsi ? Pour tout dire, elle n’avait pas pris le temps de s’arrêter pour se poser la question. L’important était de continuer. Avancer. Avancer sans cesse…

Avancer de plus en plus vite.

Et pour ça, il lui fallait le cheval.

La fillette n’avait pas l’ombre d’un doute sur la direction à suivre. Pourquoi ? Elle n’en savait rien, et ça non plus, ça ne la gênait pas du tout. En tout cas, pas consciemment. Dans un coin de son esprit, peut-être… Et encore…

Accroupie dans les broussailles, tentant de rester parfaitement immobile, elle mettait au point une stratégie. Avec le froid ambiant, ne pas bouger se révélait difficile. D’autant plus qu’elle s’efforçait de ne pas trembler, par peur de se trahir. Et même si elle mourait d’envie de se frotter les bras, elle résistait, toujours pour ne pas attirer l’attention.

Au fond, geler n’avait guère d’importance. L’essentiel, c’était d’avoir le cheval !

Le propriétaire inconnu de la bête n’était nulle part en vue. Mais il pouvait dormir dans les hautes herbes, trop bien dissimulé pour qu’elle le voie.

À moins qu’il soit allé explorer les environs ?

Ou qu’il ait repéré la petite fille et soit en train de la guetter, une flèche encochée dans son arc. Mais si terrifiante que fût cette idée, elle ne pesait rien face à cette absolue nécessité : continuer à avancer, et le faire aussi vite que possible.

À travers le rideau de broussailles, Rachel s’assura de la position du soleil. Une façon de vérifier une nouvelle fois qu’elle connaissait sa destination – et de recenser ses diverses voies d’évasion.

Une piste assez large – mais pas une route, cependant – serait idéale pour une fuite rapide. Il y avait aussi la possibilité de suivre la berge du ruisseau qui serpentait dans une partie de la vallée. Au bout d’un moment il rejoignait la piste, et, comme elle, continuait sa course vers le sud-est à travers la forêt.

Le soleil rougeoyant flottait juste au-dessus de l’horizon. Sa couleur était l’exact reflet des écorchures qui zébraient les bras de Rachel – le genre de décoration qu’on récoltait en courant à travers les buissons.

Avant que la fillette ait pris une décision consciente, ses jambes se remirent en mouvement comme si elles étaient dotées d’une volonté propre. Dès qu’elle fut sortie des broussailles, elle recommença à courir, filant à l’allure du vent vers le cheval tant convoité.

Du coin de l’œil, Rachel aperçut l’homme au moment où il se redressait dans les hautes herbes. Comme elle l’avait supposé, il faisait un somme. Vêtu d’un gilet de cuir, des bandoulières de cuir clouté se croisant sur sa poitrine, il ressemblait à un des soudards de l’Ordre Impérial. Comme il était seul, il devait s’agir d’un éclaireur. En tout cas, c’était la théorie de Chase : quand un soldat de l’Ordre se déplaçait seul, il s’agissait d’un éclaireur.

Rachel se moquait de savoir qui était ce type. Elle voulait son cheval, voilà tout. Et même si elle aurait dû avoir peur du soudard, il n’en était rien. En revanche, l’idée de ne pas pouvoir voyager plus vite la terrorisait.

Jetant au loin sa couverture, le soldat partit au pas de course vers sa monture. Mais durant l’été, Rachel avait beaucoup grandi, et ses jambes, désormais très longues, lui permettaient de courir vite.

Le soldat cria dans son dos. Sans lui accorder une once d’attention, elle continua à courir vers ce qui semblait bien être une jument baie.

Le soudard lança sur la petite voleuse un objet qui frôla son épaule gauche. Un couteau, comprit Rachel. À cette distance, c’était une initiative absurde. Un « lancer désespéré », comme disait Chase. Le genre d’action qu’on faisait avant de prier, les yeux fermés, pour qu’elle marche…

Exactement ce qu’il lui avait appris à ne jamais faire !

Chase était un véritable puits de science – et au sujet des couteaux, il savait absolument tout.

Une cible mobile étant très difficile à atteindre avec un simple couteau, la fillette ne s’étonna pas un instant que l’arme l’ait manquée de quelques pouces avant de venir se ficher dans une souche qui se dressait entre elle et son futur cheval. Formée à tirer parti de tout, la fillette récupéra l’arme au passage et la glissa dans sa ceinture.

Voilà ce qui arrivait quand on lançait bêtement son arme !

Récupérer la lame d’un adversaire était toujours une bonne chose – et plus encore dans les situations très délicates. Pour survivre quand tout allait de travers, il fallait savoir faire flèche de tout bois. Et pour apprendre cet art très particulier, il n’y avait pas meilleur professeur que Chase.

Le souffle un peu court, Rachel se glissa sous l’encolure de la jument et s’empara des rênes. Hélas, elles étaient attachées à une autre souche.

Avec les mains gelées, défaire le nœud risquait d’être difficile, surtout dans le délai imparti. Furieuse de ce contretemps, Rachel aurait volontiers hurlé de rage. Mais elle se retint, s’efforçant de travailler le plus calmement possible.

Voilà, elle y était enfin !

Une fois les rênes détachées, Rachel aperçut la selle posée non loin de là. L’homme approchant en éructant de rage, harnacher la jument était hors de question. En revanche, les sacoches qui gisaient à côté de la selle devaient être remplies de vivres, et les abandonner aurait été un péché.

Rachel s’en empara – sans lâcher les rênes d’une main – puis elle s’accrocha à la crinière de sa nouvelle monture et se hissa sur son dos. Très lourdes, les sacoches manquèrent de lui échapper, mais elle parvint à les rattraper.

Le soudard avait dessellé sa bête sans prendre la peine de lui retirer son mors et ses rênes. Une paresse dont la fillette le félicitait.

Les sacoches installées devant elle, Rachel se réjouit d’avoir de quoi boire et manger pendant une bonne partie du long voyage qui l’attendait.

Mais pourquoi avait-elle l’intuition que son voyage durerait longtemps ? Pour être franche, elle n’en savait rien.

La jument hennit et secoua nerveusement la tête. Dans des circonstances normales, Rachel aurait pris le temps de calmer sa monture, comme le lui avait appris Chase. Là, elle se contenta de la talonner en tirant sur les rênes.

Déconcertée par sa cavalière inconnue, la bête n’obéit pas tout de suite. Sentant que le soudard ne tarderait plus, Rachel se pencha en avant afin de pouvoir talonner de nouveau la jument – mais sur la croupe, en tendant au maximum les jambes.

Encore une astuce signée Chase !

Aussitôt, la jument partit au galop.

Arrivant à cet instant, le soudard tenta d’attraper la bride au vol. Rachel tira sur les rênes, dirigeant la jument sur la gauche. La bête obéit et son ancien maître, après avoir manqué sa cible, alla s’étaler face dans la poussière.

La jument fila comme le vent, ses sabots passant à un souffle de fracasser le crâne du soldat.

Rachel ne prit pas le temps de savourer son triomphe. Une seule idée en tête – galoper vers le sud-est –, elle talonna encore la jument, qui lui obéit sans rechigner.

Pour dissimuler ses traces, la fillette avança un moment dans le cours d’eau assez peu profond pour que ça ne pose aucun problème – à part une aspersion d’eau glacée dont elle se serait bien passée.

Là encore, cette ruse de Chase marchait à tous les coups.

Rachel fonçait vers sa destination, et pour l’instant, ce simple fait suffisait à son bonheur.

Chapitre 7

Quand le soldat qui passait devant les chariots lança les œufs durs, Richard en attrapa plusieurs au vol, ramassa les autres, réunit son butin au creux de son bras et se glissa de nouveau sous le véhicule. On pouvait rêver d’un abri plus confortable, certes, mais c’était toujours mieux que rester assis sous la pluie.

Lorsqu’il eut récupéré son propre lot d’œufs durs, Léo le Roc revint lui aussi sous le chariot.

— Encore des œufs ! grogna-t-il, dégoûté. C’est tout ce qu’ils nous donnent à manger. Des foutus œufs !

— Ne te plains pas, conseilla Richard, parce que ça pourrait être pire.

— Je ne vois pas comment, marmonna le Roc, très mécontent de son régime.

Richard essuya sur son pantalon les œufs qu’il n’avait pas pu sauver de la boue.

— Ils pourraient nous servir York.

— York ? répéta Léo, déconcerté.

— Notre équipier qui s’est cassé la jambe… (Richard commença à écaler un œuf.) Tu sais, celui que Karg a achevé…

— Ah ! ce York-là… Ruben, tu crois vraiment que ces soldats sont cannibales ?

— Si la famine s’installe, ils mangeront les morts, c’est certain. Et s’ils tombent à court de cadavres, ils renouvelleront leur stock sans complexe…

— Tu crois que la famine menace ?

Richard en avait l’absolue certitude, mais il préféra ne pas s’étendre sur le sujet. Après tout, c’était lui qui avait ordonné aux troupes d’haranes de détruire les convois de vivres et de saboter, au cœur même de l’Ancien Monde, le système de réapprovisionnement du corps expéditionnaire ennemi.

— Léo, je dis simplement qu’on pourrait nous servir bien pire que des œufs…

Le Roc sembla soudain voir sa pitance d’un œil moins critique. Entreprenant lui aussi d’écaler un œuf, il changea de sujet :

— Tu crois qu’ils nous feront jouer sous la pluie ?

Avant de répondre, Richard prit le temps de dévorer un œuf.

— Probablement, oui… Mais je préfère me réchauffer en jouant que me geler ici du matin au soir.

— Ce n’est pas bête, en effet…

— En outre, plus vite nous gagnerons le tournoi, et plus tôt nous affronterons l’équipe de l’empereur !

Cette perspective arracha un sourire à Léo le Roc.

Même s’il crevait de faim, Richard se força à savourer son repas. Alors que son ami et lui mangeaient en silence, il garda un œil sur ce qui se passait dans le camp. Même sous la pluie, les soudards s’activaient bruyamment, le bruit des marteaux se mêlant à la clameur incessante des conversations ponctuées d’éclats de rire ou de cris rageurs.

Le camp s’étendait à perte de vue dans les plaines d’Azrith. Assis sur le sol, sous un chariot, on avait du mal à voir très loin autour de soi. En tendant le cou, le Sourcier voyait d’autres chariots, juste devant lui, et au-delà, le sommet des plus grosses tentes. À toute heure de la journée, des chariots allaient et venaient dans le périmètre du camp. Devant les cambuses, de longues files d’hommes très mécontents d’être sous la pluie attendaient de recevoir leur rata.

Dans le lointain, Richard apercevait le Palais du Peuple, perché sur son haut plateau. Même par un temps si maussade, les murs de marbre, les grandes tours et les toits de tuile, tous resplendissant, semblaient narguer les hordes de barbares venues pour les détruire. Alors que le camp de l’Ordre battu par la pluie évoquait vaguement le chaudron de l’enfer, le Palais du Peuple, éclatant de blancheur, paraissait le dominer avec une grâce nonchalante et pourtant pleine de noblesse.

De temps en temps, un rideau de nuages et de brume dissimulait le complexe à la vue de ses assaillants. À croire que le palais, lassé par tant de bassesse, se voilait pudiquement le visage.

Sur son perchoir, le Palais du Peuple ne faisait pas une proie facile pour d’éventuels attaquants. La route qui serpentait sur le flanc du haut plateau, très étroite, interdisait tout assaut massif. De plus, un pont-levis la coupait à un endroit et des fortifications spéciales, au sommet, permettaient aux défenseurs d’arroser de flèches et d’huile bouillante – entre autres attentions délicates – les assaillants les plus téméraires.

En temps de paix, le palais, incontestablement le carrefour commercial de D’Hara, attirait chaque jour des milliers de visiteurs. Pour ces commerçants ou ces acheteurs potentiels, le meilleur moyen d’accéder au complexe restait d’emprunter l’immense escalier intérieur aménagé dans les entrailles du haut plateau. Pour les chariots et les chevaux, des rampes avaient été prévues par les architectes.

Des boutiques accueillaient les visiteurs sur tous les énormes paliers du grand escalier. S’en contentant largement, certains badauds ne se donnaient jamais la peine de grimper jusqu’en haut.

Au fil du temps, avec ses commerces et ses zones d’habitation, l’intérieur du haut plateau était devenu l’équivalent d’une ville. À un étage, on trouvait même une des casernes de la force d’élite chargée de protéger le seigneur Rahl et sa résidence.

Malheureusement pour l’Ordre Impérial, les portes de cette ruche grouillante d’activité étaient fermées, et rien au monde ne pourrait les détruire ni même les endommager. Pour ne rien arranger, toujours du point de vue des agresseurs, les « assiégés » avaient assez de vivres et d’équipements pour tenir de très longs mois.

L’armée de l’Ordre, en revanche, n’était pas bien installée dans les plaines d’Azrith. Alors que le palais était alimenté par de grands puits intérieurs, on ne trouvait pratiquement pas d’eau à l’extérieur – et pratiquement pas de bois de chauffe non plus, une pénurie qui n’avait rien d’étonnant dans un environnement si aride. Et pour ne rien arranger, le climat, dans les plaines, était des plus rudes.

Les divers pratiquants de la magie qui accompagnaient l’armée de l’Ordre ne pouvaient pas faire grand-chose contre les défenses du palais. Étant en réalité un sort géant dessiné sur la face du monde, le complexe renforçait le pouvoir du seigneur Rahl et minait celui de ses adversaires. Dans les entrailles du plateau comme au sein du palais, il fallait être un Rahl… ou renoncer à pratiquer la magie.

La proximité de ce sortilège aurait dû être un bienfait pour Richard. Hélas, il avait été coupé de son don. Et même s’il avait désormais compris comment ça s’était passé, que pouvait-il y changer alors qu’il était enchaîné à un chariot au milieu des soudards ennemis ?

Dans les plaines d’Azrith, outre le haut plateau et le palais qui trônait au sommet, on remarquait du premier coup d’œil la rampe géante que l’Ordre Impérial était en train de construire.

Constatant l’absence de voies d’accès au Palais du Peuple – l’ultime obstacle qui se dressait entre la victoire et lui –, Jagang avait décidé de s’en fabriquer une. Ainsi, ce qui commençait comme un siège se transformerait bientôt en un assaut en règle.

Au début, Richard avait pensé que l’empereur se casserait les dents sur son projet. Mais depuis qu’il avait étudié l’ouvrage sur lequel travaillaient les soudards, il n’en était plus sûr du tout. Même l’imposante hauteur du plateau pouvait être vaincue quand des centaines de milliers de paires de bras s’y attaquaient.

Pour assurer le triomphe de l’Ordre Impérial, Jagang n’avait plus que cet ultime exploit à accomplir. De son point de vue, il n’avait rien de plus à faire – pas d’autres armées à écraser ni de bastions supplémentaires à enlever.

L’Ordre Impérial – en d’autres termes, le bras armé et sauvage de la Confrérie de l’Ordre, qui produisait la philosophie délétère de l’Ancien Monde – ne pouvait permettre l’existence, où que ce fût, de royaumes indépendants de son fanatisme. Car par leur seule présence, ces pays démontaient tous les mensonges des idéologues de l’Ordre. Alors que les frères proscrivaient l’individualisme – selon eux bien trop coûteux pour l’humanité –, l’exemple de contrées où des gens vivaient dans la liberté et la prospérité n’était pas tolérable. Tout ce qui contredisait les doctrines de l’Ordre devait disparaître. Les peuples du Nouveau Monde – un ramassis d’égoïstes et de criminels – n’avaient qu’une alternative : se convertir ou succomber.

Mais l’Ordre avait également ses problèmes. Par exemple, que faire d’une horde de soudards quand il n’y a plus, ou pas encore, d’ennemis en face ? Avec son pragmatisme habituel, Jagang avait trouvé la solution. Désormais, les soldats étaient engagés dans la construction de la rampe, et cet ouvrage ne leur laissait aucun loisir de penser ou de s’interroger sur le bien-fondé de leurs actes.

Dans une partie des plaines, des hommes extrayaient du sol les cailloux et la terre nécessaires à la construction de la rampe. D’autres soldats transportaient jusqu’au chantier ces indispensables matières premières. Quand tant d’ouvriers s’attelaient à une tâche, le travail avançait vite, ça tombait sous le sens. Chaque jour, la rampe s’élevait un peu plus, rendant plus proche le jour de l’ultime bataille.

— Comment mourras-tu ? demanda soudain Léo le Roc.

Déjà déprimé de penser à l’avenir que l’Ordre réservait à l’humanité, Richard estima que son ami aurait pu trouver une autre question à lui poser afin de lui changer les idées.

Il décida quand même de répondre le plus honnêtement possible.

— Tu crois que j’aurai le choix ? Mon mot à dire sur la question ? J’en doute, Léo ! Nous pouvons choisir notre vie, mon vieux, ça, j’en suis certain. Mais notre mort nous échappe totalement, j’en ai peur…

Léo parut étonné par cette façon de voir les choses.

— Tu crois que nous sommes maîtres de notre vie ? Ruben, c’est une illusion !

— Non, affirma Richard avant de dévorer un nouvel œuf.

Léo tira sur la chaîne attachée à son collier.

— Que veux-tu que je choisisse ? Regarde autour de toi, Ruben : ces gens sont nos maîtres !

— Nos maîtres, ces moutons ? Ils ont choisi de ne pas penser par eux-mêmes et d’obéir aveuglément à l’Ordre Impérial. Dans ces conditions, ils ne sont même pas maîtres de leur propre vie.

Léo le Roc secoua la tête, songeur.

— Parfois, tu dis d’étranges choses, Ruben… Je suis un esclave. C’est moi qui n’ai pas le choix, pas eux…

— Il y a des chaînes plus solides que celles qui nous retiennent ici, le Roc. Je tiens énormément à la vie, mais je serais prêt à la sacrifier pour sauver une personne que j’aime.

» Ces soudards, eux, ont choisi de se sacrifier pour une cause absurde qui produit exclusivement de la souffrance. En somme, ils ont déjà donné leur vie en échange du néant le plus absolu. Est-ce une démarche d’homme libre ou d’esclave ? La réponse tombe sous le sens. Ces types portent des chaînes, exactement comme nous.

— Ruben, j’ai résisté quand on m’a capturé, et j’ai perdu… Me voilà enchaîné à ce chariot. Et si j’essaie de me libérer, les soldats me tueront comme un chien.

Richard acheva méticuleusement d’écaler un œuf.

— Tout le monde doit mourir, le Roc. C’est la façon de vivre qui compte. Nous n’aurons qu’une vie, tous autant que nous sommes. C’est pour ça que chaque seconde est importante.

Léo mâcha un moment en silence, puis il haussa les épaules.

— Eh bien, si je dois choisir ma mort, j’aimerais que ce soit sous les vivats du public, après avoir disputé la plus belle partie de ma vie. Et toi, Ruben, si tu devais choisir ?

Pour l’heure, Richard avait d’autres préoccupations en tête.

— J’espère ne pas avoir à me décider aujourd’hui…

Le Roc soupira.

— Aujourd’hui, peut-être pas, mais j’ai peur que nous soyons arrivés au bout du voyage, mon vieux. C’est ici que nous mourrons, je le sens.

» Oui, et je suis rudement sérieux ! Ruben, tu m’écoutes, ou tu rêves encore à cette femme que tu as cru voir hier, lors de notre arrivée ?

Richard s’avisa que c’était bel et bien le cas : il rêvait de Kahlan et souriait comme un enfant. Même si Léo avait raison sur toute la ligne – c’était sans doute la fin du voyage pour eux deux – il souriait de bonheur.

Mais il n’avait aucune envie d’évoquer Kahlan avec son équipier.

— J’ai vu beaucoup de choses, hier, pendant que nous traversions le camp.

— Mais sûrement pas la femme que tu m’as décrite ! Après la compétition, si nous gagnons, Karg nous a promis des femmes. Mais en attendant… Tu as vu un fantôme, hier, mon pauvre Ruben !

— Tu n’es pas le premier à la prendre pour un spectre…, souffla Richard.

Léo souleva sa chaîne et approcha de son ami.

— Ruben, tu devrais te ressaisir, et vite ! Sinon, nous finirons décapités avant d’avoir pu affronter l’équipe de l’empereur.

— Ne viens-tu pas de dire que tu étais prêt à mourir ?

— Prêt, peut-être, mais je n’en ai pas envie. Et surtout pas aujourd’hui !

— Tu vois, le Roc ? Même enchaîné, tu es toujours capable de choisir.

— Alors, écoute-moi bien, Ruben ! (Léo agita un index impressionnant devant le nez de Richard.) Si je crève en jouant au Ja’La, je refuse que ce soit parce que tu as la tête dans les nuages à cause de ces femmes que…

— Une seule femme, Léo, une seule…

— Oui, oui… Tu as prétendu avoir vu la femme que tu veux épouser.

Richard jugea inutile de corriger son compagnon.

— En attendant, il faut que nous soyons très bons, afin de pouvoir jouer contre l’équipe de Jagang.

Le Roc eut un grand sourire.

— Tu crois que nous pouvons gagner ? Sortir vivants et victorieux d’une telle partie ?

Le tapotant sur le talon de sa botte, Richard cassa la coquille d’un nouvel œuf.

— C’est toi qui veux mourir sous les vivats de la foule… Pas moi !

— Eh bien, dans ce cas, je ferai peut-être un effort pour ne pas crever…

Alors que les deux hommes venaient de finir leur repas, le général Karg apparut dans leur champ de vision, ses bottes martelant la boue à un rythme sauvage.

— Sortez de là-dessous, tous les deux ! cria-t-il.

Richard et Léo obéirent.

D’autres prisonniers les imitèrent et des soldats approchèrent pour entendre ce que le général avait à dire.

— Nous allons avoir de la visite, annonça Karg.

— Quel genre de visite ? demanda un soldat.

— L’empereur passe en revue les équipes inscrites au tournoi. Il sera bientôt ici, et j’entends avoir des raisons d’être fier de vous, c’est compris ? Tout homme qui fera du tort à mon prestige ou manquera de respect à Jagang ne me sera plus d’aucune utilité. Et vous savez ce qui arrive aux inutiles, entre mes mains…

Sur ces mots, le général partit rejoindre l’empereur.

Richard sentit ses jambes se dérober et son cœur battre la chamade. Kahlan serait-elle avec Jagang, comme la veille ? Même s’il mourait d’envie de revoir sa femme, l’idée d’être en présence du tyran le dégoûtait.

Et savoir sa bien-aimée à proximité du chef de l’Ordre et de ses généraux lui nouait les entrailles d’angoisse.

Après que Nicci eut capturé le Sourcier pour le conduire dans l’Ancien Monde, Kahlan avait pris le commandement des forces d’haranes. Si Jagang n’était pas encore victorieux, c’était grâce à elle. Sous ses ordres, les D’Harans avaient tué des multitudes de soudards – hélas remplacés presque aussitôt par des renforts. En retardant ainsi les envahisseurs, Kahlan s’était attiré la haine de tous les militaires de l’Ordre, simples soldats comme officiers…

Sans elle, la guerre aurait déjà été finie depuis longtemps. Et l’empereur le savait pertinemment.

Tentant de garder une contenance, Richard croisa les bras et s’adossa au chariot. Très vite, il vit du coin de l’œil le petit groupe qui approchait, marquant parfois une pause pour s’adresser aux joueurs…

Reconnaissant les gardes d’élite qu’il avait aperçus la veille, Richard comprit que Jagang n’était pas loin. Avec des colosses pareils pour le défendre – sans parler d’un armement impressionnant – l’empereur n’avait pas grand-chose à craindre d’éventuels agresseurs.

Les gardes d’élite terrorisaient tout le monde, y compris les soudards « réguliers » de l’Ordre. À tout hasard, ces derniers se tenaient le plus loin possible de la petite colonne. Une initiative judicieuse, parce que les « anges gardiens », en cas de problème, devaient frapper d’abord et interroger ensuite, s’il restait quelqu’un pour répondre à leurs questions.

Léo le Roc fit quelques pas en avant pour aller rejoindre les autres joueurs de l’équipe, alignés devant les chariots.

Soudain, Richard aperçut la tête rasée de Jagang au milieu d’un groupe serré de gardes.

Alors, une idée le frappa. Jagang allait le reconnaître !

Celui qui marche dans les rêves était entré dans l’esprit de plusieurs personnes qui avaient rencontré Richard. Pour l’avoir vu à travers leurs yeux, il l’identifierait, c’était couru.

Richard fut accablé par sa propre imprévoyance. Le jour où il jouerait contre l’équipe impériale – un prétexte pour se rapprocher de Kahlan – Jagang serait là aussi, et il le reconnaîtrait. Concentré sur la nécessité de libérer sa femme, il avait négligé beaucoup trop de détails.

Richard remarqua soudain la sœur qui accompagnait le petit groupe.

On eût dit Ulicia, mais elle ne pouvait pas avoir autant vieilli en si peu de temps. La dernière fois qu’il l’avait vue, c’était une femme des plus séduisantes, même si elle n’était pas du tout à son goût – une méfiance instinctive pour toutes les personnes dévouées à la cause du mal, sans nul doute.

Associer beauté et volonté de nuire lui avait toujours paru difficile. Et tant pis si certains le taxaient du coup de naïveté !

Kahlan lui plaisait tant parce que son apparence et ses qualités intérieures se correspondaient parfaitement. Sa passion de la vie lui conférait un charme que n’auraient jamais Ulicia et les autres servantes du Gardien, quelle que fût leur plastique.

De toute façon, Ulicia n’était plus que l’ombre d’elle-même.

Elle aussi le reconnaîtrait, s’avisa-t-il soudain. Et d’autres sœurs, des deux obédiences, seraient à même de le démasquer si elles le croisaient.

Richard se sentit soudain atrocement vulnérable. Il n’avait nulle part où se cacher, et le danger pouvait survenir à n’importe quel moment.

Quand il serait là, Jagang remarquerait à coup sûr que le seigneur Rahl – son ennemi juré – était enchaîné devant lui, aussi impuissant qu’un agneau. Sans aucun contact avec son don, le Sourcier n’avait pas une chance de s’en tirer.

Richard se souvint de la vision que lui avait infligée Shota, quelque temps plus tôt. Sa propre exécution, sous une pluie battante comme celle d’aujourd’hui, et alors que Kahlan était contrainte de regarder…

Les poignets liés dans le dos, Richard attendait qu’on l’égorge comme un mouton. Histoire de le torturer, un soldat était allé peloter Kahlan, qui continuait à lui crier son amour.

Puis il avait senti une lame entamer sa gorge…

Sursautant, Richard revint au présent et s’aperçut qu’il se tenait la gorge comme s’il voulait refermer la plaie. Le souffle court, il était au bord de la panique.

Le cœur au bord des lèvres, il se demanda si la vision n’était pas sur le point de se réaliser. Shota avait peut-être voulu le prévenir ? Et s’il allait devoir mourir en ce jour, loin de tous ses amis ?

Les événements s’enchaînaient trop vite, l’empêchant de réagir efficacement. Mais qu’aurait-il pu faire, de toute façon ?

— Ruben ! brailla Karg. Ramène-toi, et plus vite que ça !

Richard lutta pour contrôler ses émotions. En avançant, il prit une grande inspiration, histoire de se calmer. S’il s’affolait, les choses se passeraient encore plus mal, voilà tout. Il n’avait rien à y gagner.

Non loin de là, le petit groupe s’était immobilisé devant une équipe. À cause de la pluie, Richard n’entendait rien de plus que le brouhaha de la conversation en cours.

Que pouvait-il faire pour que Jagang ne le reconnaisse pas ? Se cacher derrière ses équipiers ? Non, ça ne marcherait pas. Jagang désirerait voir l’attaquant de pointe. C’était inévitable.

Soudain, Richard aperçut Kahlan.

Alors qu’il avançait comme un automate, il la vit au milieu de la petite colonne qui avait repris son chemin.

Afin de s’aligner avec les autres hommes, Richard allait devoir enjamber la chaîne de Léo. Et cela lui donna une idée.

Délibérément, il se prit le pied dans la chaîne, battit ridiculement des bras et s’étala tête la première dans la boue.

— Ruben, espèce de crétin fini ! hurla Karg. Relève-toi !

Richard se redressa lentement, se plaça près du Roc et, du revers de la main, chassa la boue qui maculait ses yeux.

Il revit alors Kahlan, qui marchait juste derrière Jagang. La capuche abaissée de son manteau dissimulait en partie ses traits, mais le Sourcier aurait reconnu entre mille la façon de marcher de sa femme et chacun de ses gestes. Personne ne bougeait ni ne respirait comme elle…

Les regards des deux époux se croisèrent.

Richard se souvint de leur rencontre… D’une extraordinaire noblesse, dans sa robe blanche de Mère Inquisitrice, elle l’avait regardé en silence, ses yeux verts pétillants d’intelligence sondant jusqu’à son âme. Jusque-là, il n’avait jamais vu quelqu’un de si déterminé et… si plein de bravoure.

Était-il tombé amoureux d’elle à cet instant ? Très probablement, oui, même si ça paraissait étrange. Parce qu’il avait lui aussi vu du premier coup d’œil l’âme de cette femme hors du commun.

À présent, un peu de confusion voilait le regard de Kahlan.

Richard comprit aussitôt pourquoi. Consciente qu’il la fixait intensément, elle s’était rendu compte qu’il la voyait, contrairement à beaucoup de gens. Mais à cause du sort d’oubli, elle ne pouvait pas se souvenir de lui. Pas plus que de sa propre identité, d’ailleurs… À part Richard et les sœurs qui l’avaient capturée, personne ne pouvait se rappeler l’existence de Kahlan. Sans doute parce qu’il était lié aux sœurs, Jagang aussi était épargné par le sortilège.

Pour le reste du monde, Kahlan était invisible…

Et voilà qu’un inconnu – de son point de vue – se révélait en mesure de la voir ! Avec la solitude que lui imposait le sort d’oubli, ça ne pouvait pas être un événement sans importance pour elle.

Et à voir son expression, ça ne l’était pas…

Avant que Jagang ait pu se camper devant l’équipe de Karg, un homme accourut vers lui en criant. Sur un ordre de l’empereur, les gardes s’écartèrent, laissant penser que le nouveau venu était un familier de leur chef. Comme il ne portait pas beaucoup d’armes, Richard conclut qu’il s’agissait d’un messager. Très pressé, si on en jugeait par sa façon de courir comme un fou.

Dès qu’il fut devant Jagang, l’homme débita à voix basse un assez long discours. À un moment, il désigna la zone du camp où les soudards érigeaient la monstrueuse rampe.

Cessant de dévisager Richard, Kahlan regarda elle aussi dans cette direction.

Le Sourcier repéra autour de son épouse un cercle de gardes qui n’appartenaient pas au corps d’élite impérial et faisaient même particulièrement attention à ne pas traîner dans les jambes des gardes du corps de Jagang.

Des soldats ordinaires, pas très bien armés et dépourvus de cotte de mailles… Quant à leur uniforme, il semblait fait de bric et de broc, comme celui de tous les soudards de base.

S’ils étaient jeunes, grands et forts, ces gaillards n’auraient quand même pas fait le poids face aux gardes d’élite. De simples guerriers, rien de plus, et pas parmi les plus brillants…

Ils étaient là pour surveiller Kahlan, ça tombait sous le sens.

À l’inverse des protecteurs de Jagang, qui ne semblaient pas avoir conscience de sa présence, ces hommes-là jetaient de fréquents coups d’œil à Kahlan. Donc, contrairement aux soldats d’élite, ils étaient capables de la voir. D’une façon ou d’une autre, Jagang avait réussi à trouver des hommes qui n’étaient pas affectés par la Chaîne de Flammes.

D’abord étonné que ce soit possible, Richard ne tarda pas à s’apercevoir que ça n’avait rien d’extraordinaire, tout bien pesé. Comme le reste de la magie, le sort d’oubli avait été contaminé par les Carillons – dont l’objectif ultime était la destruction du pouvoir.

À cause de cette souillure, la Chaîne de Flammes était imparfaite, comme tous les autres sortilèges. Devant la toile de vérification – celle qui avait failli coûter la vie à Nicci – le Sourcier avait repéré les défauts désormais structurels.

Le sort d’oubli avait en quelque sorte des « ratés », et cela se traduisait par l’existence de personnes capables de voir Kahlan.

Lors de l’épidémie de peste provoquée par un sortilège, la maladie s’était répandue comme une traînée de poudre – et pourtant, elle n’avait pas touché tout le monde. Une poignée de gens, y compris parmi ceux qui soignaient les malades ou s’occupaient des morts, étaient passés entre les mailles du filet. Ce devait être un phénomène de ce genre. Mais les « miraculés », dans le cas présent, étaient simplement en mesure de voir Kahlan alors que le reste du monde ne le pouvait pas.

Tandis que ses « anges gardiens » tournaient la tête pour mieux suivre la conversation entre Jagang et le messager, Kahlan pivota très légèrement dans le même sens. Un geste apparemment naturel qui était en réalité calculé au centième de pouce près. Après avoir tiré sur sa capuche pour mieux se protéger de la pluie, la jeune femme laissa glisser sa main le long de son flanc, très près de la taille d’un des gardes. Plissant les yeux, Richard vit que le fourreau accroché à la ceinture du type était désormais vide. Et alors que la main de Kahlan disparaissait de nouveau sous son manteau, il capta le reflet métallique d’une lame.

Très fier de sa femme, il eut envie d’éclater de rire mais parvint à se retenir.

Kahlan s’aperçut qu’il la regardait et comprit qu’il avait tout vu. Allait-il la trahir ? sembla-t-elle se demander pendant un moment. Voyant qu’il n’en manifestait pas l’intention, elle se concentra sur le dialogue entre Jagang et le messager.

Sans crier gare, l’empereur fit demi-tour et repartit à grandes enjambées dans la direction d’où il venait. Alors qu’elle lui emboîtait le pas, tout comme le messager, Kahlan jeta un dernier coup d’œil à Richard avant que ses gardiens referment le cercle autour d’elle, lui bloquant la vue.

La capuche bougea un peu, dévoila la marque noire qui zébrait la joue de la prisonnière.

La colère explosa aussitôt en Richard. Que n’aurait-il pas donné pour arracher sa femme à Jagang et l’emmener très loin de ce camp puant ! Mais que pouvait-il faire ? Enchaîné à un chariot, il devait prendre son mal en patience et attendre son heure.

Facile à dire, et beaucoup moins facile à faire… Tant que Kahlan serait entre ses mains, Jagang la torturerait, c’était évident. Si elle souffrait encore plus, Richard ne se le pardonnerait jamais, il en avait conscience. Hélas, la réalité le pliait à son joug : jusqu’à nouvel ordre, il était impuissant.

Immobile comme une statue, il laissa se déchaîner en lui une rage très proche de celle que lui communiquait l’Épée de Vérité, avant qu’il y ait renoncé en échange d’informations sur Kahlan.

Alors que l’empereur, son escorte et sa prisonnière disparaissaient derrière un rideau de pénombre et de pluie, Richard serra les poings de frustration. La pluie glacée elle-même ne parvenait pas à le calmer. Et voilà qu’il devait ronger son frein, attendant une occasion qui ne se présenterait peut-être jamais…

L’idée de ce que Kahlan subissait entre les griffes de Jagang lui déchirait les entrailles. À force de trembler pour elle, il en avait les jambes en coton. Et s’il n’avait pas mobilisé toute sa volonté, il se serait laissé tomber sur le sol pour se rouler en boule et éclater en sanglots.

S’il avait pu mettre la main sur Jagang… Si…

— Tu as de la chance ! lança soudain une voix.

C’était le général Karg, campé devant Richard, les mains croisées dans le dos.

— L’empereur a eu plus urgent à faire que d’inspecter mon équipe… J’aime mieux qu’il n’ait pas vu mon crétin de marqueur !

— Il me faut de la peinture, dit Richard.

— Pardon ?

— J’ai besoin de peinture !

— Tu veux que je t’en procure ?

— Oui, parce que j’en ai besoin.

— Pour quoi faire ?

Résistant à l’envie d’enrouler sa chaîne autour du cou de l’officier, Richard tendit un index vers son visage.

— Pourquoi avez-vous ces tatouages ?

Déconcerté, le général hésita comme si la question pouvait être piégée. Puis il se jeta à l’eau :

— Pour effrayer mes ennemis… Ces écailles me rendent terrifiant. Toute l’armée de l’Ordre s’efforce d’avoir une apparence qui glace les sangs. Quand la peur paralyse un adversaire, la victoire est déjà à moitié remportée…

— C’est pour ça qu’il me faut de la peinture. Je veux que mes équipiers et moi fassions crever de peur les joueurs adverses. Avec des peintures de guerre, nous ressemblerons à des démons venus du royaume des morts !

Karg dévisagea un moment Richard, se demandant s’il était sérieux ou s’il mijotait un sale coup quelconque.

— J’ai une meilleure idée, Ruben… Je vais faire tatouer à mon image tous les joueurs de cette équipe. (L’officier tapota sa joue couverte de fausses écailles.) Vous ressemblerez à des reptiles, les gars ! Des écailles sur tout le visage ! Tout le monde saura pour qui vous jouez !

Karg eut un sourire satisfait.

— Je ferai ajouter des anneaux et des pointes de fer – des ornements qui vous traverseront la chair et vous transformeront en monstres de cauchemar.

Richard attendit poliment la fin de la tirade du général. Puis il secoua la tête.

— Non, ça ne fera pas l’affaire…

— Et pourquoi ça ?

— Parce que ces tatouages ne se voient pas d’assez loin… Sur un champ de bataille, au moment des corps à corps, je veux bien… Mais pas sur un terrain de Ja’La !

— Pendant une partie, les joueurs sont très souvent près les uns des autres.

— Peut-être, mais je veux aussi impressionner les spectateurs et les joueurs des autres équipes qui viennent nous voir évoluer. Tout le monde doit connaître nos peintures de guerre et nous identifier en un clin d’œil. Il faut que nos futurs adversaires tremblent rien qu’en nous voyant. Notre image poursuivra ces joueurs jusque dans leurs rêves…

Karg croisa résolument les bras.

— Je veux des écailles tatouées, pour qu’on sache à qui vous appartenez !

— Et si nous perdons ? Voire si nous prenons une raclée ?

— Vous serez fouettés, au minimum, et exécutés selon les cas, puisque vous ne me servirez plus à rien.

— Si ça se produit, tout le monde notera que les minables exécutés sur votre ordre étaient tatoués comme vous… Ce ne sera pas très bon pour votre réputation, général… Si nous sommes ridicules, les gens éclateront de rire en vous voyant.

» L’avantage des peintures de guerre, c’est qu’on peut les effacer avant de fouetter ou de décapiter leurs porteurs.

Le général parut enfin comprendre la démonstration de Richard.

— Je vais essayer de dénicher de la peinture.

— Rouge…

— Rouge ? Pourquoi donc ?

— Le rouge se repère de loin, il marque les esprits et il fait penser au sang. Tous ceux qui nous verront se demanderont pourquoi nous voulons paraître barbouillés de sang ! Nos visages viendront hanter nos adversaires, les privant de sommeil. S’ils sont fatigués en entrant sur le terrain, il nous sera d’autant plus facile de les écrabouiller.

Karg eut un grand sourire.

— Si tu étais né dans le bon camp, Ruben, je parie que nous serions devenus d’excellents amis.

Ce n’était pas la première fois que Richard entendait ça… Mais il doutait que Karg, comme tous les hommes dans son genre, sache vraiment ce que signifiait le mot « amitié ».

— Il me faudra assez de peinture pour tous les gars, général.

— Tu l’auras, Ruben, tu l’auras…, assura Karg avant de se détourner puis de s’éloigner sous la pluie.

Chapitre 9

— Cesse de faire l’enfant et tiens-toi tranquille ! s’écria Richard.

— Ne m’en mets pas dans les yeux ! implora Léo le Roc.

— Ne t’en fais pas, tes yeux ne risquent rien.

— Pourquoi suis-je passé le premier ?

— Parce que tu es mon ailier droit.

Déconcerté par cette réponse saugrenue, le Roc ne trouva rien à objecter.

— Tu crois que ça nous aidera à gagner ? demanda-t-il en secouant la tête pour échapper à la prise de Richard.

— J’en suis sûr, si nous sommes à la hauteur par ailleurs… Ces peintures n’amélioreront pas notre façon de jouer, mais elles aideront à nous forger une réputation. Pour être craint de ses adversaires, gagner ne suffit pas. Il faut un petit plus. Si nous l’avons, les autres équipes dormiront mal la veille des rencontres…

— Léo, un peu de courage ! lança un autre joueur, de plus en plus agacé.

Tous les membres de l’équipe s’impatientaient en attendant leur tour. La plupart avaient été convaincus par les arguments de « Ruben », mais ça ne leur rendait pas la corvée plus agréable.

— C’est bon, continue, soupira le Roc, vaincu par le nombre.

Richard se remit à l’ouvrage. Du coin de l’œil, il étudia les gardes qui braquaient leurs arcs sur le petit groupe. Les prisonniers ayant été libérés de leurs chaînes, des archers les surveillaient en permanence en attendant qu’on les conduise sur le terrain de jeu.

Dès que Richard et les autres captifs n’étaient plus entravés, Karg prenait un incroyable luxe de précautions. Non sans fierté, Richard avait noté que la plupart des flèches étaient braquées sur lui.

Se concentrant de nouveau sur le Roc, il lui posa une main sur le sommet du crâne pour le forcer à se tenir tranquille.

Richard avait longtemps réfléchi à ce qu’il peindrait sur le visage de ses équipiers. Au début, il avait pensé laisser chaque joueur se maquiller comme il l’entendait. Très vite, il avait compris que c’était une mauvaise idée. L’enjeu était bien trop important pour qu’il se fie aux goûts et à la fantaisie de chacun.

De plus, tous les gars voulaient qu’il s’en charge. Il était le marqueur, et l’idée venait de lui. Si pas mal de joueurs s’étaient montrés un peu réticents, ça venait sans doute de l’angoisse d’être ridicules. En confiant la délicate mission à leur attaquant de pointe, ils se déchargeaient de toute responsabilité.

Richard plongea l’index dans son petit pot de peinture rouge. Karg lui avait fourni un pinceau, mais il ne l’utilisait pas, car il désirait avoir un contact direct avec sa « création ».

Au cours de sa réflexion, Richard était arrivé à deux conclusions majeures. Pour commencer, les peintures de guerre devaient dissimuler le visage de leur porteur. Après tout, c’était leur fonction première. Ensuite, il fallait qu’elles effraient les adversaires, comme il l’avait dit au général lors de sa tirade parfaitement improvisée.

S’il voulait des résultats, Richard ne devait pas tricher. Et s’il ne trichait pas, la route à suivre était toute tracée : dessiner la danse avec les morts s’imposait.

Ce qu’il nommait ainsi avait en réalité la vie pour véritable sujet, mais bien au-delà de la simple notion de survie. Les runes enseignaient une méthode fiable pour affronter le mal et le vaincre – en ce sens, elles étaient un moyen de protéger la vie, y compris celle du « danseur ». Mais la démarche elle-même – le combat – était du début à la fin un protocole purement destructeur et négatif.

En d’autres termes, la danse avec les morts prenait tout son sens – se distinguant par exemple des atrocités de l’Ordre – uniquement lorsqu’on reconnaissait l’existence du mal.

Si Richard avait assimilé ce point depuis longtemps, ce n’était pas le cas de tout le monde, loin de là. Beaucoup trop de gens préféraient se voiler la face et vivre dans un monde imaginaire où tout se valait. La danse avec les morts n’autorisait pas de telles dérives. Pour survivre, avoir une claire et honnête vision de la réalité était indispensable. Nul ne pouvait faire l’économie de la vérité – ou tricher avec elle – et sortir victorieux d’un affrontement contre le mal.

Les divers éléments de la danse – ses incarnations successives – recoupaient très exactement ceux de toutes les formes de combat, qu’il s’agisse d’une joute verbale, d’un jeu ou d’un duel à mort. Représentés dans le langage visuel des emblèmes, ces éléments se sublimaient pour devenir les médiateurs incontournables de la survie. Pour les utiliser et en tirer profit, il fallait absolument avoir une vision lucide du monde. Parce que le but ultime de la danse avec les morts était la conquête de la vie.

Comme par hasard, le nom Ja’La dh Jin se traduisait par « Jeu de la Vie »…

Tous les objets appartenant à un sorcier de guerre jouaient un rôle très précis dans la danse. Et le sorcier lui-même, si paradoxal que cela puisse paraître, était avant tout un défenseur de la vie. Comme les runes brodées sur ses vêtements, les symboles figurant sur l’amulette de Richard étaient en fait un diagramme qui représentait le noyau même de la danse. L’image emblématique d’une série de mouvements que Richard connaissait à la perfection parce qu’il les reproduisait chaque fois qu’il combattait avec l’Épée de Vérité.

Même s’il ne détenait plus l’arme, Richard gardait en mémoire toutes les connaissances qu’il avait acquises en la maniant. Ainsi que Zedd le lui rappelait très souvent, au début de sa carrière de Sourcier, l’épée n’était qu’un outil. Seul l’esprit de l’homme qui la brandissait faisait la différence…

Depuis que son grand-père lui avait remis l’arme, Richard s’était familiarisé avec le langage des emblèmes. Connaissant les symboles liés à un sorcier de guerre, il comprenait sans difficulté leur sens et avait même l’impression d’entretenir avec eux une sorte de dialogue.

Utilisant son index, Richard entreprit de dessiner sur le visage de Léo les principaux emblèmes de la danse avec les morts. Chaque élément avait une signification bien précise en matière de technique de combat.

Frapper de taille, esquiver, se fendre, feinter, porter le coup de grâce tout en s’occupant déjà du prochain adversaire… Rien qui ne pût s’appliquer au Ja’La, sur un mode moins… définitif – et encore, pas toujours !

Sur la joue droite de Léo, Richard dessina une série d’emblèmes qui exhortaient le guerrier à élargir son champ de vision, afin qu’un détail ne l’empêche jamais de voir l’essentiel.

En plus des composants de la danse, Richard se surprit à dessiner des fragments de sortilèges qu’il avait vus par le passé.

Au début, il s’était demandé quelle mouche le piquait. Puis la mémoire lui était revenue. Ces « fragments » correspondaient aux sorts tracés par Darken Rahl dans du sable de sorcier, au cœur du Jardin de la Vie.

Le jour où le tyran avait invoqué le pouvoir requis pour ouvrir une boîte d’Orden.

L’étrange silhouette fantomatique qui lui était apparue la nuit précédente avait laissé une profonde empreinte dans son esprit. Selon ce spectre, il avait été désigné comme le « joueur ». Et à partir du premier jour de l’hiver, il lui restait un an pour ouvrir la bonne boîte.

Après cette étrange rencontre, et bien qu’il fût épuisé, Richard n’était pas parvenu à trouver le sommeil. Mais la douleur due à ses deux blessures l’avait empêché de raisonner sereinement.

Puis il y avait eu l’inspection de Jagang et l’urgence absolue de dissimuler ses traits pour ne pas être reconnu.

Avec tout ça, le Sourcier n’avait pas eu le temps de se demander comment il pouvait bien être le joueur vis-à-vis des boîtes d’Orden.

Puisqu’il n’avait rien fait pour ça, il s’agissait peut-être bien d’une erreur – une aberration magique provoquée par la contamination des Carillons. Car même s’il avait eu les connaissances exigées pour se frotter à la magie d’Orden, ce qui n’était pas le cas, Six la voyante l’avait coupé de son pouvoir. Du coup, comment aurait-il été capable, même par inadvertance, de remettre dans le jeu les boîtes d’Orden ?

Et sans son don, comment choisirait-il la bonne boîte, dans un an jour pour jour ?

Six était-elle la source de toute cette histoire ? La maîtresse d’œuvre d’une machination qui le dépassait ?

À l’époque où Darken Rahl avait dessiné les sortilèges, juste avant d’ouvrir la mauvaise boîte, Richard n’avait absolument rien compris aux runes tracées dans le sable de sorcier. Selon Zedd, reproduire de tels sortilèges était terriblement dangereux. Une seule minuscule erreur, même si le « joueur » était totalement légitime, risquait d’entraîner une catastrophe…

Ce jour-là, les motifs dessinés par Darken Rahl n’avaient rien évoqué chez Richard. Depuis, bien des choses avaient changé. Un peu moins ignare en magie, et très « pointu » en matière d’emblèmes, il avait commencé à percer à jour certains éléments fidèlement gravés dans sa mémoire. Comme pour le haut d’haran, une langue presque morte qu’il était un des rares à comprendre, l’instinct jouait un rôle essentiel dans l’acquisition de ces connaissances. Une fois qu’il avait compris le sens d’un mot – ou d’un emblème – le lien se faisait tout seul dans sa tête et il pouvait passer à la phrase complète – ou au sort dans son intégralité.

Dans le même ordre d’idées, il s’était aperçu qu’une partie des emblèmes tracés par Darken Rahl afin d’ouvrir la boîte d’Orden se retrouvait dans le diagramme de la danse.

Au fond, c’était logique. Le pouvoir d’Orden, lui avait un jour confié Zedd, était celui de la vie, ni plus ni moins. L’objectif de la danse consistait à préserver la vie, et la magie d’Orden, ultime rempart contre la Chaîne de Flammes, remplissait très exactement le même office.

Trempant de nouveau son doigt dans la peinture, Richard dessina sur le front de Léo une ligne courbe qu’il entoura de lignes droites, créant ainsi un symbole qui permettait de focaliser la force.

S’il utilisait des symboles familiers, Richard les combinait d’une manière inédite, afin d’éviter qu’une Sœur de l’Obscurité reconnaisse les peintures de guerre pour ce qu’elles étaient. En conséquence, les formes qu’il créait étaient à la fois ancrées dans une tradition et radicalement nouvelles.

Les joueurs réunis autour de leur marqueur semblaient fascinés. Dotées d’une poésie brute, ces figures géométriques dépassaient largement leur entendement, mais ça n’avait aucune importance, car l’essentiel était ailleurs. Les peintures de guerre, en sus de leur beauté sauvage, faisaient exactement l’effet recherché : elles étaient terrifiantes !

— Tu sais ce que tes dessins me rappellent, Ruben ? demanda un des hommes.

— Non, quoi ?

Tout en tendant l’oreille, Richard ajouta une rune spécifique illustrant un coup visant à priver un adversaire de toute sa force.

— Le Ja’La lui-même, et la façon d’y jouer… Je ne saurais dire pourquoi, mais tes figures géométriques me font penser à certains schémas d’attaque, sur un terrain…

Surpris que ce joueur, un prisonnier comme lui, se montre si perceptif, Richard l’interrogea du regard.

— Quand j’étais maréchal-ferrant, il me fallait comprendre les chevaux avant de ferrer leurs sabots. On ne peut pas demander à un cheval s’il se sent bien, mais avec un peu d’attention, on réussit à capter certains détails de comportement. Avec l’expérience, on apprend à interpréter le langage corporel des équidés. Ça aide à anticiper les morsures et les ruades…

— Tu es sur la bonne piste, dit Richard. Je veux vous fournir une image de la puissance brute, et vous permettre de la refléter…

— Et où as-tu appris à dessiner des symboles d’arcane ? demanda un autre joueur nommé Bruce.

Lui, c’était un soldat de l’Ordre. Un des membres de l’équipe qui dormaient sous une tente et s’agaçaient de devoir obéir à un marqueur qu’on enchaînait la nuit comme un animal. Une sorte de mécréant attardé, pour exprimer les choses autrement…

— Les gens comme toi font toute une affaire de la magie, cette vieille lune, et ils oublient de se consacrer à la gloire du Créateur et à leurs responsabilités envers les autres.

Richard haussa les épaules.

— Tu vas chercher trop loin, Bruce… Il s’agit de ma vision de la puissance, rien de plus. J’essaie de nous faire paraître plus forts et plus terrifiants.

Bruce ne parut pas satisfait par la réponse.

— Et en le barbouillant comme ça, dit-il en désignant Léo, tu crois créer l’image d’un surhomme ?

— J’aimerais bien, en tout cas, éluda Richard, désireux de mettre fin à l’interrogatoire de Bruce sans rien lui révéler d’important. C’est l’impression que ça me donne…

— Une absurdité ! Des dessins n’ont jamais suffi à changer la réalité.

Certains équipiers, des soldats de l’Ordre comme Bruce, dévisagèrent Richard comme s’ils envisageaient une rébellion contre leur attaquant de pointe.

— Si tu es certain de ce que tu dis, mon ami, contre-attaqua le Sourcier, me permettras-tu de te dessiner une jolie fleur sur le front ?

Tous les joueurs éclatèrent de rire, y compris les membres de l’Ordre.

Dérouté, Bruce regarda autour de lui, esquissa un sourire un peu niais, puis se racla la gorge :

— Eh bien, si tu présentes les choses comme ça, je vois un peu mieux ce que tu veux dire… (Il se tapa du poing sur la poitrine.) J’entends terroriser les autres équipes !

— Et tu y parviendras, si tu m’écoutes… Avant la première rencontre, nos adversaires se moqueront sûrement de nos peintures de guerre. Nous devons tous nous y préparer. Quand les rires fuseront, qu’ils servent de combustible à notre colère. Oui, qu’ils nous donnent envie de les renfoncer dans la gorge des rieurs !

» Quand nous entrerons sur le terrain, des insultes voleront, et je crains que les spectateurs se mettent aussi de la partie. Il ne faudra pas broncher. Être sous-estimé par un adversaire est la meilleure chose qui puisse arriver à un guerrier ou à un sportif. Qu’ils nous insultent, ces idiots, et attisent ainsi la haine qui brûle déjà dans notre cœur.

Richard dévisagea tour à tour chacun de ses coéquipiers.

— N’oubliez jamais que nous ne sommes pas là pour gagner l’admiration de nos adversaires. Nous voulons vaincre et avoir une chance d’affronter l’équipe de Jagang. Nous méritons cet honneur, parce que nous sommes les seuls à en être dignes. Les hommes qui se moqueront de nous sont des joueurs de seconde zone. Il faut nous en débarrasser pour atteindre notre objectif, voilà tout. La première équipe que nous rencontrerons sera l’obstacle numéro un qui se dresse sur notre chemin. N’allez rien chercher de plus compliqué…

» En entrant sur le terrain, laissez les lazzis stimuler votre rage, mais ne trahissez aucune réaction. Qu’ils vous croient « passifs », si ça leur chante.

» Dès le début de la partie, montrez votre véritable force. Nous viserons chaque fois une victoire écrasante, comme si l’armée de Jagang était en face.

» Pas question, par exemple, de gagner la première partie avec un point ou deux d’avance, comme ça se passe le plus souvent. Ce n’est pas assez pour nous. Les victoires rabougries, nous les laissons aux autres ! Il faudra écrabouiller les crétins de rieurs, les gars ! Leur mettre au moins dix points dans la vue !

Les joueurs en restèrent bouche bée. Les écarts de ce genre étaient réservés aux mascarades entre gamins. À ce niveau de jeu, quatre ou cinq points de différence étaient déjà un événement à graver dans le marbre.

— Chaque membre d’une équipe battue reçoit le fouet, vous le savez très bien. Un coup par point d’écart… Je veux que le calvaire de la première équipe que nous vaincrons soit le sujet de toutes les conversations, demain…

» Après ça, plus personne ne rira. Au contraire, nos futurs adversaires crèveront de peur. Quand un joueur est angoissé, il commet des fautes. Et bien entendu, nous serons là pour tirer parti de toutes les bévues. La deuxième équipe aura sué de peur et la déculottée qu’elle recevra justifiera ses angoisses. Car celle-ci, nous la vaincrons avec douze points d’avance !

» Vous imaginez la terreur de la troisième ?

Richard braqua son index couronné de rouge sur ses équipiers membres de l’Ordre.

— Vous savez à quel point cette stratégie est efficace ! N’avez-vous pas rasé toutes les villes qui vous résistaient, afin de miner le moral des suivantes ? Votre réputation seule a fini par décourager les défenseurs. Combien se sont rendus sans combattre ?

Les soudards sourirent, ravis que Richard ait recours à des références qu’ils pouvaient comprendre.

— Les autres équipes auront peur des démons peints en rouge, je vous le promets ! Et à partir de là, nous enchaînerons les triomphes.

Les joueurs se tapèrent du poing sur le cœur. Même si c’était pour des raisons différentes, ils désiraient tous la victoire.

Mais aucun n’avait de motif comparable à celui du Sourcier.

Il espérait ne pas jouer contre l’équipe de Jagang, mais il irait jusque-là, si ça s’imposait. S’il n’avait pas sa chance avant – une probabilité hélas élevée – tout se jouerait lors de la finale du tournoi. Et là, les circonstances lui seraient favorables, c’était couru d’avance…

Richard acheva son œuvre en ajoutant sur les bras du Roc quelques runes qui symbolisaient la force maximale qu’on devait imprimer à une attaque mortelle.

— Ruben, je peux passer derrière Léo ? demanda un des joueurs.

— Et moi ensuite ? lança un autre.

— Pas de bousculade, les gars…, dit Richard. Pendant la séance de peinture, nous allons réviser notre stratégie. Chaque homme doit savoir comment nous entendons jouer et connaître parfaitement les signaux. Le but est de submerger nos adversaires dès la première seconde. Leur couper le souffle alors qu’ils sont encore en train de rire.

Les uns après les autres, les joueurs se prêtèrent au rituel institué par Richard. Chaque fois, il se concentra comme s’il s’agissait d’une question de vie ou de mort.

Et en un sens, c’était le cas…

Stimulés par la harangue de leur marqueur – un discours sobre mais enthousiaste –, les joueurs regardèrent leur attaquant de pointe dessiner ce qu’ils ignoraient être des fragments de sortilèges dévastateurs. Mais si la magie les dépassait, ils sentaient la détermination de Ruben et voyaient le visage de leurs camarades se transformer en masque terrifiant.

À mesure qu’il avançait, Richard s’avisa que ces hommes étaient en train de devenir la vivante incarnation de la danse avec les morts – avec pour faire bonne mesure une pincée de magie ordenique.

Il ne restait plus que quelques emblèmes inutilisés – ceux qu’il se réservait. Les représentations de plaies terribles impossibles à guérir : celles qu’un combattant infligeait à l’âme de ses adversaires.

Un des joueurs-soldats tendit à Richard un miroir en métal poli afin qu’il puisse se regarder tandis qu’il s’appliquait les peintures de guerre.

Le Sourcier plongea son index dans la peinture en imaginant qu’il s’agissait de sang.

Les joueurs l’observèrent, fascinés. Cet homme était leur chef, celui qui les guidait sur un terrain de Ja’La. Découvrir son nouveau visage n’était pas une affaire à prendre à la légère.

En guise d’ultime touche, Richard ajouta l’éclair qui symbolisait le Kun Dar, autrement dit la Rage du Sang des Inquisitrices. Quand elle l’avait cru mort des mains de Darken Rahl, Kahlan avait invoqué cette force dévastatrice pour le venger.

Penser à Kahlan, privée de sa mémoire et de son identité, multiplia par dix la rage du Sourcier. Et lorsqu’il songea que sa femme était entre les griffes de Jagang – qui osait lui laisser des marques sur les joues – sa fureur atteignit des sommets qu’il n’aurait pas crus possibles.

La Rage du Sang… Oui, c’était exactement ça !

Chapitre 12

Nicci ouvrit les yeux et cria de panique.

Des silhouettes sombres et floues dansaient devant ses yeux. Malgré tous ses efforts, elle ne parvenait pas à les identifier. Afin d’y arriver, son esprit puisa dans ses souvenirs à la recherche d’une référence qui puisse convenir. Hélas, la mémoire de la magicienne ressemblait à une bibliothèque remplie de livres mais dévastée par un cyclone. Rien n’avait de sens aux yeux de Nicci et elle ne savait même pas où elle était.

— Nicci, c’est moi, Cara ! Tout va bien. Calmez-vous…

Une autre voix, beaucoup plus lointaine, ajouta :

— Je vais chercher Zedd…

L’ancienne Maîtresse de la Mort vit une des ombres indistinctes s’éloigner puis disparaître dans une obscurité plus dense.

La personne qui avait parlé venait de sortir, tout simplement ! De quoi pouvait-il s’agir d’autre ?

Après sa plongée dans l’incohérence, Nicci en aurait pleuré de soulagement. Être capable de jongler avec des concepts tels que celui de « porte » était un tel triomphe. Sans même évoquer la notion de « personne », encore plus complexe et raffinée.

— Calmez-vous, Nicci, répéta Cara.

La magicienne s’avisa qu’elle agitait les bras, se débattant alors que quelqu’un tentait de la retenir. On eût dit que son corps et son esprit, se sentant tous les deux sombrer dans la confusion, essayaient de s’accrocher à quelque chose de solide.

Par bonheur, sa lucidité lui revenait…

— Six…, murmura-t-elle au prix d’un effort surhumain. Six.

Le sinistre souvenir du spectre noir revint flotter dans son esprit, comme si elle l’avait invoqué, l’incitant à lui porter le coup de grâce.

Nicci se concentra sur le sens de ce chiffre qui était aussi un prénom. Puis elle reconstitua plus précisément les contours de la silhouette qui la hantait.

Alors, une scène prit forme dans son esprit. Le couloir, Rikka, Cara et Zedd pétrifiés au pied de l’escalier…

Elle était là aussi, se souvint-elle, pas loin de l’entrée de la bibliothèque…

Oui, tout se remettait en place. Dans la grande bibliothèque dévastée, quelqu’un reposait les livres sur leurs étagères, et…

— Tout va bien, répéta Cara, qui n’avait toujours pas lâché les bras de la magicienne. Tenez-vous un peu tranquille !

Rien n’allait bien ! Le monde entier était en danger, et Nicci devait agir !

— Six est ici, dit-elle en se débattant de plus belle. Je dois l’arrêter, parce qu’elle a pris la boîte.

— Non, elle est partie. Calmez-vous !

Nicci battit des paupières pour éclaircir sa vision.

— Partie ?

— Oui. Dans l’immédiat, nous ne risquons plus rien.

— Partie ? (Nicci saisit Cara par le devant de son uniforme de cuir et la tira vers elle.) Depuis combien de temps est-elle partie ?

— Depuis hier…

Le souvenir de l’angoissante silhouette parut s’éloigner de la magicienne, échappant à son emprise.

— Hier… Par les esprits du bien !…

Cara se dégagea et Nicci la laissa se redresser.

Plus rien n’avait d’importance.

Tant d’efforts ruinés !

La magicienne doutait d’avoir un jour l’envie et la force de se relever.

— Quelqu’un d’autre a été blessé ?

— Non, il n’y a eu que vous.

— Que moi… Six aurait dû me tuer…

— Pardon ?

— Six aurait dû me tuer.

— Eh bien, je suppose qu’elle aurait apprécié, mais elle n’a pas réussi… Vous ne risquez plus rien.

À l’évidence, Cara n’avait pas saisi ce que voulait dire Nicci.

— Tout ça pour rien…, souffla tristement la magicienne.

Tant de travail réduit à néant. Tout ce qu’elle avait réussi s’était désintégré dans les éclats de rire d’un spectre noir. Les recherches, les études, les patients recoupements, l’effort intellectuel requis pour comprendre le fonctionnement de tout cela. Enfin, le travail, encore une fois, nécessaire pour invoquer un tel pouvoir, puis le contrôler et l’orienter.

En vain. Absolument en vain ! Nicci n’avait jamais rien fait de si difficile, et il ne lui restait plus que des cendres…

Cara trempa un morceau de tissu dans la cuvette posée sur la table de nuit. Puis elle l’essora, et le bruit des gouttes qui tombaient dans l’eau résonna péniblement sous le crâne de Nicci.

À son réveil, le monde lui était apparu sous la forme d’un théâtre d’ombres indistinctes. Désormais, la réalité avait repris ses droits – l’acuité des couleurs et des sons, la violence des perceptions physiques… Les bougies qui éclairaient la pièce brillaient comme une dizaine de soleils miniatures…

Cara tamponna le front de Nicci avec son morceau de tissu. Le rouge vif de l’uniforme de cuir blessait les yeux de la magicienne. Pour se protéger, elle baissa les paupières. Sur son front, le tissu lui donnait l’impression d’être une couronne d’orties.

— Il y a d’autres problèmes, dit Cara.

Nicci rouvrit les yeux.

— Quels problèmes ?

— Eh bien, avec la forteresse…

Nicci leva les yeux vers l’étroite fenêtre, en face de son lit. Les rideaux bleus ourlés d’or étaient tirés, certes, mais aucune lumière ne filtrait à l’endroit où ils se chevauchaient. En conséquence, ce devait être la nuit.

Regardant de nouveau Cara, Nicci fronça les sourcils – et tant pis si ce simple tic était douloureux.

— Que veux-tu dire ? Quel genre de problèmes ?

Cara voulut répondre, mais elle en fut empêchée par le vacarme qui retentit soudain dans le couloir.

Sans daigner frapper, Zedd entra dans la chambre d’un pas décidé, comme s’il était un souverain venant rendre visite à un de ses sujets.

En un sens, c’était exactement le cas.

— Elle est réveillée ? demanda-t-il à Cara avant même d’être arrivé à côté du lit.

Ses cheveux blancs semblaient plus en bataille que jamais, nota la magicienne.

— Oui, je suis réveillée, dit-elle.

Zedd s’immobilisa et se pencha sur elle, l’examinant comme s’il n’en croyait pas ses oreilles. Puis il lui tâta le front du bout des doigts.

— Ta température est redevenue normale…

— J’ai eu de la fièvre ?

— En quelque sorte, oui…

— Comment ça, en quelque sorte ? Une poussée de fièvre est une poussée de fièvre !

— Pas toujours… Dans le cas qui nous occupe, la température était due à l’utilisation de ta force, pas à la maladie. En d’autres termes, il n’y a jamais eu d’infection. Tout est venu de la réaction de ton corps à une situation de stress. Un peu comme une pièce métallique qui finit par chauffer si on la plie et déplie sans cesse.

Nicci se redressa sur les coudes.

— Vous voulez dire que Six m’a trop… pliée et dépliée ?

Zedd tira sur les plis de sa tunique, afin qu’elle tombe bien droit sur son torse étique.

— Pas tout à fait… C’est plutôt l’énergie que tu as dépensée pour lui résister qui t’a valu un brusque accès de fièvre.

— Dans ce cas, pourquoi Cara et vous n’avez pas été touchés ?

— Parce que je suis malin, ma fille ! Assez pour avoir invoqué une toile de protection. À cause de la distance, je n’ai pas pu t’englober dans ce champ de force. Pas totalement, en tout cas… Mais mon initiative t’a quand même sauvé la vie. (Zedd brandit un index squelettique sous le nez de la magicienne.) Tu n’as rien tenté pour te défendre, mon enfant !

Nicci en cilla de surprise.

— Zedd, j’ai fait de mon mieux ! De ma vie, je n’ai jamais autant lutté pour entrer en contact avec mon Han. Mais rien n’y faisait. Plus j’insistais, et moins ça fonctionnait.

— Ben voyons ! Enfin, c’était justement ton problème !

— Plaît-il ?

— Tu essayais bien trop fort !

Nicci s’assit dans le lit. Aussitôt, le monde se mit à tourner autour d’elle. L’estomac retourné, elle se plaqua une main sur les yeux pour ne plus voir les murs danser en rond devant elle.

Si ça continuait, elle ne pourrait pas s’empêcher de vomir.

Comme si cette diversion l’agaçait, Zedd releva ses manches et posa les deux pouces sur les tempes de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Nicci sentit sous sa peau le crépitement de la Magie Additive. L’absence de composante soustractive l’étonna un peu, mais elle se souvint que le vieil homme contrôlait une seule variante de magie.

Le picotement cessa soudain.

— Tu te sens mieux ? demanda Zedd, l’air impatient comme si Nicci s’était mise toute seule dans les ennuis.

La magicienne tendit le cou, inclina la tête et répéta plusieurs fois l’opération. Contrairement à ce qu’elle redoutait, elle ne vomit pas.

— Oui, je crois…

— Très bien !

— Que vouliez-vous dire tout à l’heure ? En quoi essayer trop fort était-il une erreur ?

— On ne combat pas une voyante de cette façon, surtout lorsqu’elle est si puissante. Tu as poussé trop fort.

— Plaît-il ?

Nicci se sentait très mal à l’aise, comme à l’époque de son noviciat, quand elle ne parvenait pas à comprendre la leçon dispensée par une sœur trop impatiente.

— C’était une image, dit le vieux sorcier. Quand tu as tenté de t’opposer à Six, elle a retourné ta force contre toi.

» Tu n’as pas pu affecter la voyante avec ton pouvoir faute d’un lien entre la force que tu utilisais et la nature même de sa cible. Pour l’heure, ce qui devrait être une connexion n’est qu’une potentialité – un construct en phase de formation, si tu préfères. Il manquait les fondations primaires.

En théorie, Nicci comprenait parfaitement le discours du vieux sorcier. Mais comment le rapporter à la situation présente ?

— Que voulez-vous dire, Zedd ? Est-ce comme la foudre, qui a besoin d’un arbre ou d’un autre objet de grande taille pour se connecter à la terre et pouvoir ainsi s’embraser ? Quand elle ne trouve pas de cible, elle fait simplement demi-tour et explose dans les nuages ? En d’autres termes, elle se retourne contre elle-même ?

— Je n’ai jamais pensé à cette comparaison, mais c’est très proche de la vérité… Oui, ton pouvoir s’est retourné contre toi à la manière dont un éclair revient vers les nuages lorsqu’il ne trouve pas de « conducteur ».

» Les voyantes comptent parmi les rares personnes qui comprennent d’instinct le principe de fonctionnement des forces naturelles et magiques. Ces femmes savent que des connexions complexes sont requises, chaque sortilège particulier ayant besoin d’une liaison à ses deux « extrémités ».

— Vous voulez dire que Six en sait long sur la foudre, dit Cara, et qu’elle a tiré le tapis de sous les pieds de Nicci ?

Zedd foudroya la Mord-Sith du regard.

— Tu ne connais vraiment rien à la magie, pas vrai ? Et pas grand-chose de plus à la rhétorique, si j’en juge par tes phrases sans queue ni tête.

Cara se rembrunit.

— Si je tire le tapis de sous vos pieds, dit-elle, vous comprendrez sûrement ma métaphore.

— Bon, bon… C’est une simplification outrancière, mais on peut voir les choses comme ça, à l’extrême rigueur…

Nicci n’écoutait déjà plus. Plongée dans ses souvenirs, elle se rappelait avoir fait à peu près la même chose lors de l’attaque de la bête de sang, dans la bibliothèque. Elle avait certes invoqué la foudre, mais sans générer de lien direct entre le sortilège et son objet – à savoir elle-même, dans un premier temps. En quête d’un « conducteur », la force naturelle s’était concentrée sur le monstre parce qu’il était lui aussi doté d’un fantastique potentiel de dévastation. L’explosion avait provisoirement éliminé du jeu la bête de sang. Sans la détruire, puisqu’elle n’était pas vraiment vivante. Dans le même ordre d’idées, on ne pouvait pas ôter la vie à un cadavre ni le rendre plus mort qu’il l’était déjà…

Mais Six avait fait beaucoup plus que cela. En un sens, c’était exactement le contraire de ce qu’avait réussi Nicci contre le monstre.

— Zedd, je ne comprends pas comment c’est possible. Quand on lance une pierre, la trajectoire est déterminée et immuable. Le projectile continue sa course jusqu’à ce qu’il ait atteint sa cible, ou qu’il ait perdu toute sa force de translation. Dans ce cas, il s’écrase sur le sol, certes, mais il ne revient jamais en arrière.

— Six vous a assommée avec votre pierre avant même que vous la lanciez, dit Cara. Bang ! un bon coup derrière la tête !

Zedd regarda la Mord-Sith comme si elle était une élève qui aurait osé parler sans avoir d’abord levé le doigt.

Cara détesta ce traitement et fit la grimace. Mais elle ne dit rien de plus.

— Pour réussir son coup, dit Nicci, Six aurait dû agir sur mon pouvoir au moment même où je l’invoquais, avant que le sortilège soit totalement formé. Je dirai même plus : avant même qu’il soit déterminé. Et ça, c’est impossible.

Zedd coula un regard de biais à Cara pour s’assurer qu’elle n’interviendrait pas. Voyant qu’elle se murait dans un mutisme offensé, il ne craignit plus qu’elle lui gâche encore une fois ses effets.

— Pourtant, c’est exactement ce qu’elle a fait !

N’ayant jamais affronté de voyante avant ce jour, Nicci ne pouvait imaginer à quels mécanismes elles recouraient.

— Comment ? demanda-t-elle simplement.

— Une voyante est capable de voir dans le flot du temps, ne perds jamais ça de vue. En un sens, son pouvoir est une forme plus « domestique » de prophétie. Du coup, elle était prête à parer ton sortilège avant même que tu le lances. Elle anticipait tes actions, comprends-tu ? Son don lui a permis d’agir avant que tu aies pu modeler ton attaque.

» C’est une aptitude innée chez ces femmes. Comme lever un bras quand quelqu’un essaie de te frapper. Elle t’a privée d’une cible afin que ton sortilège soit obligé de faire demi-tour – une forme de retour à l’envoyeur, si on veut. Un sorcier classique, même très doué, comme moi, ne pourrait pas réussir un coup pareil, faute de prescience. Pour une voyante, c’est un jeu d’enfant.

» La parade ne lui a même pas coûté beaucoup de magie. En fait, elle tirait sa force de la tienne. Plus tu t’efforçais d’attaquer, et plus ça devenait difficile. Sans souffrir le moins du monde, elle t’a simplement privée de conducteur – ou de lien, pour formuler les choses autrement. Du coup, plus tu « poussais » et davantage de mal tu t’infligeais.

» Une voyante se sert toujours de la force de son adversaire. Et comme lorsqu’on plie et déplie une pièce métallique, cette contrainte a fini par provoquer une surchauffe. Pour un corps humain, ce phénomène se traduit par une formidable poussée de fièvre.

— Zedd, vous vous trompez ! Vous avez également recouru à la magie, et j’ai vu vos sortilèges se dissiper sans vous nuire le moins du monde. Ils ont simplement fait long feu.

Le vieil homme sourit.

— C’est toi qui te trompes, Nicci. Ils n’ont pas fait long feu, parce qu’ils étaient minables depuis le début. De ridicules étincelles, insuffisantes pour que Six y puise du pouvoir. Et dans cette configuration, elle ne pouvait pas non plus les retourner contre moi, car elle n’était même pas capable de s’en emparer – je veux dire qu’elle n’avait aucune prise sur eux.

— Quel type de sortilège peut être si misérable ?

— Un sort de protection niché dans un charme de tranquillité. Tu aurais dû faire comme moi.

— Zedd, j’exerce la magie depuis des lustres, et je n’ai jamais entendu parler d’un « charme de tranquillité ».

— Eh bien, c’est pour ça que je suis le Premier Sorcier, non ? Je me suis servi d’un charme de tranquillité comme coquille pour ne rien risquer si je me trompais dans la quantité de pouvoir. Imagine que Six ait retourné mon « attaque » contre moi ? Elle m’aurait rendu plus serein, rien de plus, et cette réaction m’aurait aidé à rectifier mon dosage de puissance. Conscient que j’y étais allé un peu fort, j’aurais encore réduit le flux, et Six se serait retrouvée le bec dans l’eau !

Nicci ne cacha pas sa stupéfaction.

— À l’évidence, je n’en sais pas assez long pour me frotter à une voyante. Votre champ de force très spécial ne m’a pas mise totalement à l’abri, mais sans lui, je ne serais plus de ce monde.

Zedd eut un sourire modeste.

— Comment avez-vous appris cette technique ?

— Sur le tas, mon enfant… Ayant déjà eu affaire à une voyante, je savais qu’une seule arme pouvait fonctionner.

— Vous voulez parler de Shota ?

— Entre autres, oui… Quand je lui ai repris l’Épée de Vérité, ça n’a pas été un jeu d’enfant. Derrière son visage d’ange et ses yeux innocents, cette femme est plus dangereuse qu’une vipère. Très vite, j’ai découvert que les méthodes classiques ne fonctionnaient pas contre elle. Au contraire, elle s’amusait de mes efforts. Plus j’utilisais de force, moins les choses étaient simples pour moi, et elle se réjouissait de plus en plus.

» Sourire fut en fait sa seule erreur ! Au bout d’un moment, j’ai compris qu’elle s’amusait parce que je tissais mon propre linceul. Et cela en lui fournissant la force dont elle avait besoin.

— Alors, vous avez cessé de lutter.

Zedd écarta les mains, comme si son élève venait enfin de comprendre.

— Parfois, faire ce qu’on désire le plus est la pire solution… Pour atteindre ses objectifs, il arrive qu’on soit obligé de les oublier, du moins au début de son chemin…

Comme si la grande bibliothèque dévastée était enfin remise en ordre, les idées et les concepts s’emboîtèrent de nouveau dans la tête de Nicci, formant une image d’une formidable netteté.

Tout lui apparut soudain sous un nouveau jour.

Une révélation stupéfiante !

Nicci en resta sonnée un moment, puis elle souffla :

— Je comprends, maintenant ! Oui, je sais à quoi ça sert. Par les esprits du bien ! je saisis enfin l’utilité d’un champ stérile !

Chapitre 14

Zedd guida Cara et Nicci vers une zone de la forteresse que la magicienne n’avait pas souvent visitée mais dont elle connaissait les particularités. En quelques mots, il s’agissait d’un labyrinthe de couloirs et de salles défendu par plusieurs strates de champs de force.

Ici, les globes lumineux posés sur des supports s’éclairaient d’eux-mêmes sur le passage des visiteurs et s’éteignaient lorsqu’ils s’éloignaient…

Pour Nicci, la forteresse n’était qu’un endroit sombre et sinistre. Et immense, bien entendu. Au-delà de ce sentiment viscéral, elle savait que ce lieu était d’une extraordinaire complexité. Quel « problème » pouvait inquiéter à ce point un homme comme Zedd ?

En chemin, Rikka, Tom et Friedrich sortirent d’une salle de lecture et se joignirent à la petite colonne. Grand, musclé et blond, Tom appartenait à une garde d’élite entièrement dévouée au seigneur Rahl. Le vieil orfèvre Friedrich, récemment frappé par un deuil cruel, était devenu un des « gardiens de la forteresse ».

Nicci supposa que les trois alliés de Zedd avaient attendu dans cette salle qu’elle se remette de sa rencontre avec Six. Pour que le Premier Sorcier leur ait demandé de ne pas trop s’éloigner – l’hypothèse la plus probable –, la situation devait être grave.

— Vous avez l’air d’aller beaucoup mieux que la nuit dernière, dit Rikka tandis que le petit groupe traversait une salle cossue où étaient exposés des tableaux de toutes les tailles.

Avec leurs magnifiques cadres dorés à l’or fin, ces peintures couvraient littéralement les murs.

— Merci… Je suis en pleine forme, c’est vrai…

En marchant, la magicienne nota que tous les tableaux représentaient des personnages. Si le style variait beaucoup, le sujet restait immuable : un homme ou une femme au premier plan, et, au second, un endroit marquant de la forteresse, qu’il s’agisse d’une salle de bal, d’une bibliothèque ou d’une cour de jardin.

Ces milliers de gens désormais retournés au néant avaient tous vécu ici à l’époque où la forteresse grouillait de vie. Par contraste, elle en semblait encore plus déserte aujourd’hui.

— Cette chemise de nuit était rose, à l’origine, dit Rikka en coulant un regard de biais à Nicci.

— Oui, mais je déteste cette couleur !

La Mord-Sith ne put cacher sa déception.

— Vraiment ? Quand nous vous l’avons mise, Cara et moi, j’ai trouvé que ça vous rendait encore plus jolie.

D’abord déconcertée par une telle remarque, dans la bouche d’une femme en rouge, Nicci comprit soudain le sens de cette affaire de chemise de nuit rose.

Comme toutes les Mord-Sith, Rikka tentait de revenir des confins de la folie. Pour cela, elle essayait de se débarrasser de la carapace émotionnelle dont on l’avait revêtue de force dès son enfance. Dans sa vie, tout avait été laid et violent. Au milieu de cet enfer, la chemise de nuit rose incarnait l’innocence et la beauté – soit le genre de « faiblesses » strictement interdites aux tortionnaires appointées du précédent seigneur Rahl. En se réjouissant de voir Nicci ainsi vêtue, Rikka exerçait tout simplement son droit naturel au rêve et à la délicatesse.

Et à l’enfance, aussi, car elle aurait tout aussi bien pu se réjouir d’avoir joliment habillé une poupée.

— Merci du compliment et de l’attention, dit Nicci. (Après une courte réflexion, elle développa son point de vue :) La chemise de nuit est très belle, mais la couleur ne me convient pas, voilà tout. Quand je me serai rhabillée, je rendrai sa teinte à ce vêtement et je te l’offrirai.

Rikka se mit aussitôt sur la défensive.

— Moi, porter cette… ? Je ne sais pas trop si…

— Tu seras magnifique, crois-moi ! Le rose ira parfaitement à ton teint de peau.

— Vous en êtes sûre ?

— Certaine ! Et te l’offrir me comblera de joie.

— Eh bien, j’y réfléchirai…

— Une fois qu’elle sera propre, je m’assurerai que la nuance de rose corresponde à ton teint.

— Alors, hum… merci, fit Rikka avec un petit sourire.

Nicci regretta que Richard ne soit pas là pour voir les lèvres de la jeune femme s’étirer très légèrement – un exploit fantastique pour une Mord-Sith formée au « rictus mauvais » depuis son plus jeune âge.

Si timide qu’il fût, le sourire de Rikka témoignait d’une extraordinaire évolution. Petit pas après petit pas, l’ancienne tortionnaire revenait dans le monde de la vie et des petites joies toutes simples.

Richard s’en serait réjoui, parce qu’il avait parié que ce cheminement était possible. Contre l’avis de tous, il avait donné une seconde chance à…

L’ancienne Maîtresse de la Mort faillit éclater de rire. S’il avait été là, Richard aurait été touché par l’évolution de Rikka, ça ne faisait pas de doute. Mais n’aurait-il pas bu également du petit-lait en voyant une Sœur de l’Obscurité repentie vanter la beauté de la vie à une Mord-Sith en cours de réhabilitation ?

Pour la première fois, Nicci imagina ce qu’avait dû éprouver son ami, lorsqu’il avait enfin réussi à l’arracher aux ténèbres. Vue à travers les yeux du Sourcier, la vie était à la fois joyeuse et poignante, car sa fragilité faisait en partie sa valeur. Pour lui, tout était toujours possible et il n’existait pas de situation désespérée.

Comme il lui manquait ! En cet instant, elle aurait donné n’importe quoi pour le voir sourire – sa façon d’affirmer la pérennité de la vie sur la mort et de l’espoir sur la résignation.

Il lui manquait tellement qu’elle craignit d’éclater en sanglots.

— Vous allez bien ? demanda Rikka. La voyante ne vous a rien fait de grave, j’espère ? Vous semblez… eh bien… je ne sais pas, moi, un peu… désorientée.

Nicci eut un haussement d’épaules nonchalant et changea brusquement de sujet :

— Tu as retrouvé Rachel ?

Alors que les deux femmes sortaient de la salle aux portraits, la Mord-Sith se rembrunit un peu.

— Non… Ce matin, Chase a découvert des empreintes à l’extérieur de la forteresse. Il s’est lancé sur cette piste, certain que c’est celle de l’enfant.

Pour Rikka, Rachel était un autre lien avec les joies de la vie. Même si elle ne l’aurait avoué pour rien au monde, elle adorait la fillette et se faisait un sang d’encre pour elle.

— Je me demande quelle mouche a piqué cette enfant, dit Zedd par-dessus son épaule. (Il s’engagea dans un couloir latéral assez étroit.) Fuguer ne lui ressemble pas.

— C’est peut-être en rapport avec la venue de Six, avança Nicci. La voyante a peut-être enlevé Rachel.

— Chase a trouvé les empreintes d’une seule personne, intervint Rikka. Pour lui, ce sont celles de Rachel, et Six n’était pas avec elle.

— Vous pensez à la même chose que moi ? demanda Cara à Nicci.

— La démonstration de Richard au sujet des pistes ?

— Ce jour-là, il a insisté sur un point : la magie peut dissimuler des traces !

— Il ne se trompait pas, confirma Zedd. Mais Rachel a disparu avant l’intrusion de Six. Et de toute façon, si la voyante l’avait enlevée, elle aurait dissimulé leurs empreintes à elles deux. Sinon, à quoi bon ?

Nicci s’arrêta sans crier gare et se retourna vers l’arche qu’ils venaient de dépasser. Deux colonnes dorées à l’or fin flanquaient l’étroite ouverture surmontée par un linteau gravé de runes.

— N’y avait-il pas un champ de force à cet endroit ?

Le regard noir du Premier Sorcier répondit amplement à la question. Alors qu’il repartait au pas de course, tous accélérèrent pour ne pas se laisser distancer. Au bout du couloir, il s’engagea dans un court passage qui donnait sur un escalier en colimaçon.

Comparé à certains escaliers d’honneur du complexe, celui-là était ridiculement petit. À l’aune de critères plus normaux, il était incroyablement spacieux et confortable. Sur ses marches, deux personnes pouvaient avancer de front sans se heurter aux murs et la déclivité, pour une fois, avait toute la progressivité souhaitable.

Cette configuration a priori agréable était si déconcertante que Nicci dut se concentrer pour ne pas trébucher. Au fil de la descente, elle s’aperçut que les marches étaient disposées en spirale autour d’une vaste muraille rocheuse veinée d’un minerai scintillant qu’elle fut incapable d’identifier.

Au pied de l’escalier, un court tunnel donnait sur la faille, au cœur du complexe, qui séparait les salles protégées par un champ de force de la paroi rocheuse de la montagne.

Le petit groupe n’était pas très loin de l’endroit où Six avait attaqué par surprise Cara, Nicci et Zedd.

L’ancienne Maîtresse de la Mort s’étonna de capter autant de quiétude en ces lieux après l’irruption de la voyante. Selon ce qu’elle savait des protections magiques, une telle invasion n’aurait pas dû être possible. Les sorciers qui avaient bâti le complexe et créé ses défenses avaient certainement prévu de repousser toutes les formes de magie étrangère, y compris celle d’une voyante.

— Voilà, annonça Zedd en s’immobilisant, c’est apparu ici.

Il désigna la muraille composée de grands blocs de pierre qui faisait face à la paroi naturelle de la montagne.

Nicci repéra d’étranges traces sombres – des coulures, aurait-on dit – qui ne lui semblèrent pas naturelles. Il y en avait partout, comme si un fluide sombre sourdait de la pierre.

— De quoi s’agit-il, Zedd ?

Le vieil homme passa un index sur une trace encore humide.

— C’est du sang.

— Du sang ?

— C’est ça, oui.

— Du vrai sang ?

— Aussi vrai que possible.

— Du sang animal ? demanda Nicci en repensant aux chauves-souris, un véritable nuage, dérangées par Six la nuit précédente.

— Non, humain, lâcha Zedd.

La magicienne en resta muette de surprise. À tout hasard, elle interrogea Cara du regard.

— Oui, nous en sommes certains, confirma la Mord-Sith.

— Si tu le dis… Mais pourquoi du sang humain sourdrait-il de ce mur ?

— Le phénomène ne se limite pas à ce mur, précisa Zedd. On le retrouve dans toute la forteresse, un peu partout et sans logique apparente.

Nicci examina les traînées de sang – à une saine distance, car elle n’avait aucune intention d’y toucher.

— Le mot « problème » était justifié, finit-elle par dire. Mais « énigme » n’aurait pas été mal non plus. Sauf si vous avez une idée de ce que ça veut dire, Zedd…

— Si la forteresse saigne, c’est parce qu’elle agonise.

— Elle agonise ? Que voulez-vous dire ?

— Le champ de force dont tu as remarqué la disparition défendait cet endroit depuis des milliers d’années. Les défenses magiques disparaissent les unes après les autres. Ici, tout se délite.

» Malgré ses pouvoirs, Six n’aurait jamais dû réussir à entrer sans que des alarmes se déclenchent. Mais les champs de force ont failli à leur mission, et ça a manqué de nous coûter la vie…

» Si la forteresse n’était pas gravement « malade », la voyante n’aurait jamais pu s’introduire au cœur même de mon fief. Cette zone est sécurisée et elle devrait être inaccessible pour les intrus, même en cas de défaillance des alarmes. Bref, c’est une catastrophe. (Le vieil homme désigna le mur ensanglanté.) À cause de ses « blessures », la forteresse n’est plus capable de repousser une invasion. Désormais, le complexe est trop affaibli pour continuer à se défendre…

» À ma connaissance, une telle chose ne s’était jamais produite. Des intrus ont réussi à s’infiltrer dans le complexe, mais c’était grâce à leur ruse, à leur pouvoir ou à l’action de complices installés sur les lieux. Six n’a même pas eu à forcer son talent pour se jouer des défenses magiques…

— Les Carillons, dit Nicci, qui venait de comprendre.

— Oui, confirma Zedd. Richard avait raison.

— Pouvons-nous faire quelque chose ?

— Trouver Richard et l’aider à ouvrir la bonne boîte d’Orden. Le sort d’oubli est lui aussi contaminé par les Carillons. La magie est en danger de mort. Avec un peu de chance, le pouvoir d’Orden débarrassera le monde de la Chaîne de Flammes et de l’influence dévastatrice des Carillons.

— Zedd, les boîtes sont conçues pour neutraliser le sort d’oubli, rien de plus. Elles ne s’attaqueront pas aux Carillons ni à leur influence sur notre univers. Ça ne fonctionne pas comme ça.

— Tu as toi-même mentionné que la magie ordenique, comme toutes les magies, pouvait être utilisée à des fins très diverses. Richard doit remettre les boîtes dans le jeu pour vaincre la Chaîne de Flammes et pour nous libérer des Carillons.

Nicci doutait que ce soit possible – et si ça l’était, elle craignait que les risques se révèlent bien trop élevés. Mais ce n’était ni le moment ni le lieu pour en débattre. Pour l’heure, Richard manquait à l’appel, et c’était le premier problème à régler.

Mais pas le seul, loin de là ! Histoire de ne pas inquiéter Zedd, Nicci ne lui avait pas révélé tout ce qu’elle avait appris sur les obstacles qui se dresseraient sur le chemin du Sourcier. Mieux valait se concentrer sur les urgences, bien sûr, mais au bout du compte, il faudrait bien relever le défi…

— En attendant, dit le vieux sorcier, nous devons évacuer la forteresse.

Nicci n’en crut pas ses oreilles.

— Bien au contraire, il faut y rester, pour la défendre ! Zedd, il y a ici des trésors que nous ne pouvons pas laisser entre les mains de Jagang et des Sœurs de l’Obscurité. Sans parler du patrimoine magique – ou de ce qu’il en reste –, il y a les extraordinaires bibliothèques…

— C’est pour ça que nous devons partir, justement ! Si elle n’est plus habitée, je peux faire en sorte que la forteresse soit inexpugnable. Ce sort n’a jamais été activé, d’après ce que je sais, mais il faut bien un début à tout.

— Si le complexe est affaibli au point que vous dites, comment espérez-vous lancer un sort pareil ?

— Les grimoires qui traitent de la forteresse mentionnent les murs qui saignent. C’est un avertissement – la preuve que les choses vont vraiment très mal. Selon mes sources, ça ne s’était jamais produit. Quand je suis devenu Premier Sorcier, j’ai dû étudier toutes ces choses…

» Les ouvrages décrivent les procédures d’urgence à appliquer si le cas se produit. Il existe une façon de verrouiller la forteresse qui est encore à notre portée. Le pouvoir requis, très élevé, est entreposé dans le complexe.

— Et alors ?

— Il m’a fallu presque toute la journée pour le trouver.

— De quoi s’agit-il ?

Zedd désigna les portes de la salle où se trouvait la boîte d’Orden jusqu’à ce que Six la vole.

— Un coffret en os… Il nous attend. Il est à peu près de la taille d’une boîte d’Orden. Ne me demande pas de quel genre d’os il s’agit, parce que je n’en sais rien. Il y a des runes gravées dessus, mais je ne suis pas parvenu à les déchiffrer.

» Ce coffret contient un sortilège modelé censé être lié à la nature même de la forteresse. C’est une invention des sorciers qui ont imaginé les défenses du complexe. Une sorte d’échantillon mis de côté. Comme un boulanger qui garderait un peu de pâte afin d’être sûr de toujours pouvoir faire le même pain. Ce sort contient certains éléments de la magie originelle de la forteresse. Une prouesse stupéfiante, quand on y réfléchit…

— Une fois activé, combien de temps ce sort résistera-t-il à la souillure des Carillons ?

Zedd eut une moue désabusée.

— Je n’en sais rien… D’après mes lectures et quelques essais pratiques, nous devrions avoir pas mal de temps devant nous avant la défaillance, mais c’est impossible à chiffrer. Il faut essayer et espérer, voilà tout…

— Et si le sortilège était déjà affecté par les Carillons ? demanda Friedrich. La forteresse est touchée, et cette magie est une part de son pouvoir originel. Comment être sûr qu’elle n’est pas corrompue ?

Même s’il n’avait pas le don, Friedrich en connaissait long sur la magie. Rien de bien étonnant, quand on avait vécu la plus grande partie de sa vie avec une magicienne.

— J’ai tenté de réaliser des toiles de vérification sur les alarmes et les défenses défaillantes, dit Zedd. La souillure interdit de simplement exécuter le protocole. En revanche, j’ai pu en conduire une sur le sortilège enfermé dans le coffret en os. Et le résultat est positif.

— Très bien, intervint Cara, mais qu’est-ce qui nous empêche de rester ici après l’activation du sort ?

— Le danger… Cette procédure d’urgence n’a jamais été utilisée, et je ne sais rien sur son fonctionnement. Son principal effet, d’après les grimoires, est d’empêcher les intrusions. Un sort de feu ou de lumière, je n’ai pas très bien saisi, se chargera d’éliminer les personnes indésirables. Hélas, il ne semble pas savoir faire la différence entre les amis et les ennemis…

» S’il frappait pendant que nous sommes ici… vous imaginez la catastrophe. Cela dit, il faut l’activer au plus vite. Après tout, il y a peut-être déjà des intrus dans le complexe, comment savoir ?

— En ce moment même ? demanda Cara.

— Oui… Puisque les défenses et les alarmes ne sont plus fiables, tout est possible, y compris la présence de gens malintentionnés. Six est peut-être même toujours là. Chase n’a relevé aucune trace prouvant qu’elle est partie. Des Sœurs de l’Obscurité ont également pu s’introduire dans des secteurs sensibles. Nous n’avons plus aucun moyen d’être prévenus…

» Mais il y a plus grave : la Sliph risque de servir de voie d’invasion. Seul Richard peut la rendormir, et elle n’a pas la possibilité de refuser ses services aux pratiquants de la magie qui savent comment s’adresser à elle.

» Jagang peut nous envoyer des sœurs par ce moyen. Nous ne sommes pas assez nombreux pour surveiller en permanence la Sliph. Et à part Nicci et moi, personne ne saurait se défendre face à des Sœurs de l’Obscurité.

» Pour résumer, la forteresse est ouverte aux quatre vents. Le sort d’interdiction réglera ce problème, mais il risque de tuer tout le monde, y compris nous. Donc, il faut nous en aller avant de l’activer.

— Et comment reviendrons-nous ? demanda Cara.

— Je devrai neutraliser le sortilège… Je connais la séquence requise pour le désactiver. Mais ensuite, il ne fonctionnera plus jamais. Du coup, c’est une décision qu’il faudra prendre en cas d’extrême urgence – ou après la victoire des boîtes d’Orden sur les Carillons.

— Eh bien, avoua Nicci, je ne vois rien à objecter à ce plan… Pour l’heure, ça semble la seule façon de préserver la forteresse.

— De toute façon, ajouta Zedd, nous n’aurions pas pu rester ici.

— C’est exact, approuva la magicienne.

Elle pensait déjà aux multiples endroits où elle devrait aller et à tout ce qu’elle aurait à y faire.

— Selon moi, dit Zedd, la priorité est de rendre son pouvoir à Richard. Être de nouveau lié à son don l’aidera sans aucun doute.

» Nous soupçonnons qu’un sort dessiné dans les grottes sacrées de Tamarang est responsable de l’état du Sourcier. Si personne n’a de meilleure idée, je propose que nous allions à Tamarang pour tenter de régler le problème.

Les deux Mord-Sith acquiescèrent.

— Si ça peut aider le seigneur Rahl, déclara Cara, allons-y !

— Je suis d’accord, dit Tom.

— Je vous ralentirai, intervint Friedrich. Vous savez, l’âge est impitoyable… Ne devrais-je pas rester dans les environs au cas où Richard se remontrerait ? Il faudra que quelqu’un lui raconte ce qui est arrivé. De plus, je pourrais veiller de l’extérieur sur la forteresse.

— C’est une idée judicieuse, concéda Zedd.

— Moi, je préfère aller d’abord au Palais du Peuple, dit Nicci.

— Pourquoi ? demanda le vieux sorcier.

— Je peux voyager dans la Sliph. Après un passage par le Palais du Peuple, je vous retrouverai à Tamarang. Grâce à l’économie de temps, j’aurai l’occasion de vérifier certaines choses, au palais…

— Lesquelles, par exemple ?

— Depuis que Richard a disparu – en étant coupé de son pouvoir – Nathan est le seigneur Rahl en activité. Le lien dont il est le dépositaire est notre seule défense contre les pouvoirs de celui qui marche dans les rêves. J’aimerais voir comment, notre prophète s’en sort.

Zedd approuva du chef.

— Le Palais du Peuple est également doté de défenses magiques. Il faut informer Nathan et Anna du danger que représentent les Carillons. Ainsi, ils ne seront pas pris par surprise.

» Mais avant tout, nous devons récupérer la boîte d’Orden. Six vient de l’Ancien Monde, où Anna et Nathan ont vécu des siècles et des siècles. Ils nous ont dit ne rien savoir de la voyante, mais quelque chose leur est peut-être revenu… En y réfléchissant, Nathan a pu se souvenir de quelqu’un qui connaît notre ennemie. Pour l’heure, elle est un mystère pour nous, et ça ne peut pas durer.

» J’ignore par où commencer des recherches sur elle. Interroger nos amis est un point de départ qui en vaut un autre.

— Bien raisonné, admit Zedd. Mais si tu découvres quelque chose, viens quand même à Tamarang. Ne te mets pas en chasse de Six sans moi, c’est bien compris ? Nous aurons sans doute besoin de toi pour cette affaire de dessin magique, et contre la voyante, tu ne t’en sortiras pas sans mon aide.

» Cette femme est dangereuse, tu as payé pour le savoir. N’envisage même pas d’aller seule lui subtiliser la boîte. Suis-je assez clair ?

— Parfaitement, répondit Nicci. Et la Sliph ? Quand je l’aurai utilisée, quelqu’un pourra-t-il s’en servir pour entrer ici ?

— Le sort se concentre particulièrement sur les issues, et la Sliph en est une, en quelque sorte. Dès que tu seras partie et que nous aurons évacué, j’activerai le sortilège.

— Je viens avec vous, dit Cara à Nicci.

Ce n’était pas une requête…

— Dans ce cas, j’accompagnerai Zedd, annonça Rikka. Il a besoin qu’une Mord-Sith veille sur lui.

Le vieil homme foudroya la femme en rouge du regard, mais il s’abstint de tout commentaire.

— Très bien, conclut Cara, c’est décidé !

Les deux Mord-Sith prenaient les choses en main et s’engageaient à fond. Le pari de Richard n’était donc pas si fou que ça…

— Allons faire nos bagages, dit Zedd. Le jour se lèvera bientôt.

Nicci prit Rikka par le bras et la tira à l’écart.

— Dès que je serai changée, je m’occuperai de la chemise de nuit, afin que tu puisses l’emporter.

— Merci beaucoup…

À la voir sourire, Nicci songea que la jeune femme avait vraiment très envie de posséder un joli vêtement sans rapport avec les sinistres tenues en vigueur dans sa « profession ».

Très inquiète à l’idée de voyager dans la Sliph, l’ancienne Maîtresse de la Mort préféra penser à ses problèmes de teintures – pas très compliqués, en réalité.

Car cette fois, si quelque chose tournait mal dans la créature de vif-argent, Richard ne serait pas là pour l’aider.

Chapitre 16

Entendant quelqu’un crier son nom, Nicci s’immobilisa et se retourna.

Nathan approchait, Anna sur les talons. Pour chaque enjambée du prophète, bien plus grand qu’elle, l’ancienne Dame Abbesse devait en faire trois, et elle n’arrivait pas vraiment à suivre le rythme de son compagnon.

Les pas des deux vieillards résonnaient sur les dalles de marbre couleur cuivre du grand couloir désert. Plutôt dépouillé, par rapport au reste du complexe, ce corridor traversait les quartiers réservés au seigneur Rahl, aux divers notables et fonctionnaires de haut niveau et aux Mord-Sith. Dans cette zone, le côté fonctionnel du cadre et des équipements primait l’esthétique un peu clinquante en vigueur partout ailleurs.

Vêtue de son éternelle robe grise boutonnée jusqu’au col, Anna apparaissait telle que Nicci la connaissait depuis sa jeunesse. Courte sur pattes et boulotte, elle ressemblait à un nuage d’orage gris toujours sur le point de lancer des éclairs. Dès qu’elle l’avait vue, alors qu’elle commençait son noviciat au Palais des Prophètes, Nicci s’était mentalement inclinée devant l’autorité qu’incarnait cette femme. Et si son allégeance avait changé ensuite, elle n’avait jamais cessé de respecter l’imposante Dame Abbesse.

Annalina Aldurren était le genre de femme capable d’arracher des aveux à une novice, voire à une sœur, en la regardant simplement de travers. Les futures sœurs la craignaient, les jeunes sorciers ne l’auraient énervée pour rien au monde et toutes ses subordonnées lui obéissaient au doigt et à l’œil. À l’époque de son apprentissage, Nicci avait souvent pensé que le Créateur lui-même se serait tenu à carreau en présence de la terrible Dame Abbesse.

— On nous a prévenus que tu venais d’arriver de la forteresse, dit Nathan quand Anna et lui eurent rejoint l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Pour son bon millénaire d’existence, Nathan portait encore très beau. Partageant avec Richard la plupart des traits marquants de leur lignée – en particulier un regard perçant et hypnotique –, il avait cependant les yeux bleu azur et non gris.

Malgré son âge, il restait dans une forme physique impressionnante.

Comme Nicci et tous les résidants du Palais des Prophètes, Nathan avait vieilli plus lentement que les gens exclus de la zone d’influence du sort temporel. Mais le foyer des Sœurs de la Lumière était désormais détruit. Pour Nicci, Nathan, Anna et tous les autres, l’ère de la quasi-immortalité était révolue. Littéralement rattrapés par l’âge, les anciens privilégiés étaient maintenant soumis au régime commun de la vieillesse et de la mort.

Au palais, Nicci avait plusieurs fois rendu visite au prophète dans ses « appartements » – un nom élégant pour éviter de dire « cellule ». Ces missions de routine ne l’avaient pas plus intéressée que cela. Ni inquiétée, alors que certaines de ses collègues ne seraient jamais entrées seules dans l’antre du vieil homme.

En captivité, le prophète arborait immuablement de longues tuniques aux couleurs ternes. Depuis sa libération, il plastronnait dans des tenues richement brodées – avec une prédilection pour les chemises à jabot – qui lui conféraient une incontestable prestance.

Pour une raison qui dépassait la magicienne, il portait à la hanche une superbe épée glissée dans un fourreau incrusté de pierreries. En principe, les sorciers n’avaient pas besoin d’armes, mais le prophète – unique représentant connu de sa « profession » arpentant encore le monde – avait toujours eu un penchant certain pour l’excentricité.

Beaucoup de sœurs, au palais, le tenaient pour un fou furieux et avaient une peur bleue de lui. À vrai dire, Nathan n’y était pas pour grand-chose. Dès qu’elles l’apercevaient, ces femmes tremblaient de terreur ou se pétrifiaient d’angoisse. Avaient-elles changé d’opinion après les récents événements ? Quelques-unes, peut-être… Mais la majorité s’inquiétait qu’il ne soit plus enfermé derrière de puissants champs de force.

Nathan était-il un vieillard inoffensif et fantasque ou l’homme le plus dangereux du monde ? Nicci n’aurait su trancher, même si elle éprouvait pour lui une sincère sympathie – surtout depuis qu’il avait succédé à Richard, devenant le seigneur Rahl en titre.

— Où est Verna ? demanda Nicci. J’aurai également besoin de lui parler…

Anna désigna le couloir d’un signe de tête.

— Elle assiste à une réunion organisée par le général Trimack. Adie est avec elle. Comme il se fait tard, j’ai demandé à Berdine de les prévenir de ton arrivée en compagnie de Cara. Nous les retrouverons bientôt dans la salle à manger privée.

— Une très bonne idée, approuva Nicci.

— En attendant, intervint Nathan, quelles nouvelles nous apportes-tu ?

Encore désorientée par son voyage dans la Sliph, Nicci ne se sentait pas très à l’aise au Palais du Peuple. Copiant très exactement la forme d’un sortilège, le complexe amplifiait les pouvoirs du seigneur Rahl et diminuait considérablement ceux des autres pratiquants de la magie. Nicci n’aimait pas se sentir privée de son don et impuissante…

De plus, le voyage l’avait incitée à penser à Richard. À la vérité, n’importe quel prétexte suffisait à lui faire évoquer son ancien prisonnier. Et pas seulement parce qu’elle s’inquiétait pour lui…

Dans ces conditions, la magicienne eut besoin d’un court moment pour s’éclaircir les idées et répondre à Nathan. Si improbable que ça paraisse, cet homme était désormais le seigneur Rahl. Et la Dame Abbesse à la retraite – peut-être provisoirement, pour ce qu’en savait Nicci –, à savoir son ancienne geôlière, le suivait comme un toutou.

— Eh bien, j’ai peur que les nouvelles ne soient pas vraiment bonnes.

— Au sujet de Richard ? s’enquit Anna.

— Non, nous ne savons rien de neuf sur lui.

— Alors, de quoi veux-tu parler, s’impatienta Nathan.

Nicci prit une profonde inspiration. Après un séjour dans la Sliph, respirer de l’air paraissait bizarre. Cela dit, elle ne s’habituait pas non plus à inhaler du vif-argent…

Pour se laisser le temps de rassembler ses idées, Nicci jeta un petit coup d’œil par-dessus la balustrade.

Cette section du grand couloir passait au-dessus d’une myriade de corridors et de salles, des dizaines de pieds plus bas. Dans la voûte, elle aussi très distante, des fenêtres à ogive laissaient passer la lumière du jour.

De cette grande galerie, on pouvait observer discrètement ce qui se passait en bas. Connaissant la mentalité des seigneurs Rahl, Richard mis à part, Nicci imagina qu’ils venaient parfois épier leurs sujets et prendre du coup la « température du peuple ».

En ce jour, les divers couloirs, en bas, grouillaient de monde. Mais tous les passants marchaient d’un pas vif, contrairement aux promeneurs qui abondaient naguère. Détails révélateurs, presque tous les bancs étaient inoccupés et les gardes qui patrouillaient en permanence redoublaient de vigilance – un exploit, quand on connaissait leur réputation de sérieux.

En temps de guerre, dans un palais assiégé, l’inquiétude n’épargnait personne.

Les idées un peu plus claires, Nicci se jeta enfin à l’eau :

— Vous vous souvenez de la théorie de Richard au sujet des Carillons ? La souillure qui menace de faire disparaître la magie ?

Anna eut un vague geste de la main.

— Oui, nous n’avons pas oublié, mais je doute que ce soit notre priorité…

— Pourtant, les dégâts commencent à être importants.

Nathan tapota l’épaule d’Anna, une façon polie de lui demander de le laisser mener la conversation.

— Où en sommes-nous ? demanda-t-il.

— Il a fallu évacuer la forteresse, au moins pour un temps.

— Pourquoi ? Que s’est-il passé ?

— Les défenses magiques faiblissent. Le fief du Premier Sorcier n’est plus inexpugnable.

— Comment peux-tu affirmer ça ? intervint Anna.

— La voyante Six s’est infiltrée dans la forteresse. Les alarmes ne nous ont pas prévenus et plusieurs champs de force n’ont pas rempli leur office parce qu’ils sont désactivés. Notre ennemie s’est promenée à sa guise dans le complexe !

Comme à son habitude, Anna trouva quelque chose à objecter à ce constat.

— Voilà qui ne prouve rien ! Et surtout pas que la magie de la forteresse faiblit ! Par conséquent, on me permettra de douter du bien-fondé de cette histoire de Carillons…

» Qui connaît l’étendue des pouvoirs de Six ? Absolument personne ! En conséquence, son intrusion ne démontre pas que les Carillons nuisent à la magie. Dans un lieu aussi vaste et aussi compliqué que la forteresse, quelques défaillances n’ont rien d’étonnant, et…

— Les murs saignent, lâcha froidement Nicci.

Un ton sec qui ne laissait aucun doute sur ses intentions : pas question de polémiquer pendant des heures sur le sujet. En outre, elle en avait assez d’être traitée comme une novice qui a peur de son ombre.

— Le phénomène est plus grave dans les entrailles de la forteresse, au cœur même de ses fondations.

Anna et Nathan sursautèrent.

Voyant que la Dame Abbesse voulait parler, Cara lui coupa éhontément la parole. À l’évidence, elle n’avait pas non plus envie de discutailler.

— Le sang qui suinte des murs, à de nombreux endroits, est du sang humain, annonça-t-elle.

Le prophète et sa compagne tressaillirent de nouveau.

— Oui, c’est une affaire à prendre au sérieux, admit Nathan. Où allais-tu de ce pas, Nicci ?

— Avec Cara, nous voulons sortir et voir comment avance la rampe de Jagang. J’en profiterai pour jeter un coup d’œil à l’armée de l’Ordre, histoire d’évaluer son moral. Si le plan de Richard a fonctionné, les troupes d’haranes parties pour l’Ancien Monde auront bientôt coupé les lignes de communication ennemies. Et dans ce cas, Jagang aura bientôt un gros problème. Sans ravitaillement, les troupes de l’Ordre ne pourront pas rester tout l’hiver à nous assiéger. Toute l’affaire deviendra une course de vitesse entre la construction de la rampe et la généralisation de la famine.

— Allons voir ça de plus près, dit Nathan en se plaçant entre Nicci et Cara. En chemin, vous nous en direz plus sur l’intrusion de la voyante.

Nathan se remit en route, mais l’ancienne Maîtresse de la Mort ne l’imita pas.

— Elle a volé la boîte d’Orden, souffla-t-elle.

Nathan fit volte-face, les yeux écarquillés de stupéfaction.

— Quoi ?

— Six a pris la boîte que nous détenions… Samuel, l’ancien familier de Shota, l’avait volée à Tovi, et Rachel était parvenue à la récupérer. Nous pensions que cet artefact était en sécurité dans la forteresse. Une grossière erreur.

— Sais-tu au moins où Six est partie avec la boîte ? demanda Anna.

— Hélas, non, reconnut Nicci. Je suis venue ici pour obtenir des renseignements sur cette voyante. Le plus infime indice pourrait nous aider à retrouver cette maudite Six. Faites un effort, je vous en prie, parce qu’il nous faut cette boîte !

— Et encore, dit Cara, la situation serait pire si Nicci n’avait pas remis les boîtes dans le jeu avant le vol.

Cette fois, Nathan et Anna en restèrent bouche bée.

Le prophète fut le premier à se ressaisir.

— Qu’as-tu dit ? lança-t-il. J’ai peur d’avoir mal entendu, alors, si tu répétais ?

— Nicci a remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Vous êtes sourd ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort fut touchée par la fierté qui faisait vibrer la voix de Cara. Les Mord-Sith n’avaient pas l’habitude de louer les exploits des autres…

— Es-tu devenue folle ? rugit Anna. Te proclamer la joueuse, dans les moments tragiques que nous vivons ? C’est…

— Ne vous emballez pas ! s’écria Cara. Elle a désigné Richard. C’est lui, le joueur.

La Mord-Sith eut un petit sourire, comme si elle se réjouissait d’avoir rabattu le caquet des deux vieillards. Enfin, de quel droit tenaient-ils Nicci pour une inconsciente ?

Le prophète et la Dame Abbesse, eux, semblaient ne pas en croire leurs oreilles.

Même si c’était pour de bon un exploit, Nicci ne tirait aucune fierté de ce qu’elle avait fait, parce qu’il s’agissait d’un acte désespéré.

Debout dans ce couloir, au cœur d’un incroyable complexe, avec une conscience aiguë des problèmes qu’elle devait affronter, Nicci se sentit soudain plus faible et plus impuissante qu’un nourrisson. Et ce n’était pas à cause du sortilège qui la vidait de son pouvoir. L’épuisement la guettait, tout simplement. Il y avait trop à faire en trop peu de temps, et elle n’était qu’un être humain, après tout…

Pour l’accabler encore un peu plus, elle était la seule à pouvoir s’acquitter de certaines tâches. À part elle, qui pourrait enseigner à Richard les bases de la Magie Soustractive dont il avait besoin pour ouvrir la bonne boîte d’Orden ? La réponse – personne – ajoutait encore au poids qui reposait sur les épaules de la magicienne.

Parfois, lorsqu’elle mesurait l’immensité du défi qui les attendait tous, l’ancienne Maîtresse de la Mort perdait tout son courage. Comment avait-elle pu être présomptueuse au point de se croire capable de faire face à une telle adversité ?

Alors qu’elle était enfant, sa mère l’avait forcée à sortir distribuer du pain aux pauvres. Plus tard, le frère Narev, l’âme de la Confrérie de l’Ordre, l’avait culpabilisée afin de la contraindre à se sacrifier pour les nécessiteux.

Quels que soient ses efforts, elle se retrouvait toujours face à des problèmes insolubles. Ces échecs répétés, loin de la détourner de sa vocation, l’avaient en quelque sorte réduite en esclavage. Selon les enseignements de l’Ordre, une personne devait oublier ses petits désirs mesquins et se consacrer entièrement aux autres. Plus ils étaient faibles, plus il convenait de les considérer comme ses maîtres. Et sans se demander, surtout, pourquoi ils ne tentaient jamais de prendre en main leur propre destin.

Lors de ses moments de découragement, Nicci retrouvait le vieil accablement qui la poursuivait sans cesse lorsqu’elle œuvrait pour l’Ordre puis pour le Gardien. Parviendrait-elle un jour à se débarrasser du manteau que Jagang avait posé sur ses épaules le jour où il l’avait surnommée la « Reine Esclave » ? Savait-il à quel point ce titre correspondait à la réalité ?

Son combat actuel, par exemple… Bien sûr, elle luttait pour une juste cause, désormais. Mais avec quelles chances de victoire, face à une telle horde d’adversaires ?

Les situations désespérées lui avaient déjà coûté sa jeunesse et la plus grande partie de sa vie. Et voilà que ça recommençait !

Parfois, quand elle regardait la vérité en face, Nicci aspirait à baisser les bras et à abandonner. Lors de conversations intimes, Richard lui avait confié qu’il éprouvait les mêmes doutes et rêvait lui aussi très souvent de tout laisser tomber. Pourtant, il n’avait jamais renoncé.

Dès que sa détermination chancelait, Nicci pensait à son indestructible ami. Peut-être simplement pour qu’il soit fier d’elle, la magicienne recouvrait immanquablement le courage de ramasser son fardeau et de reprendre son chemin.

Croire à une cause et se battre pour elle était son credo, certes, mais dans le cas présent, tout passait par Richard.

Sans lui, tout était perdu. Et il manquait à l’appel, coincé elle ne savait pas où…

S’il était encore en vie.

Envisager le contraire étant impensable, Nicci revint au présent et à sa conversation avec les deux vieillards.

— Si je comprends bien, souffla Anna, tu as remis les boîtes dans le jeu au nom de Richard, qui est désormais le joueur ?

Nicci soupira d’accablement. Allait-elle devoir ânonner les arguments qu’elle avait exposés à Zedd ? Fallait-il répéter à l’infini les mêmes polémiques stériles ?

— C’est ça, et je n’avais pas le choix. Au début, Zedd a réagi comme vous. Mais après avoir écouté mes explications – et s’être un peu calmé, vous le connaissez – il a reconnu qu’il n’y avait pas d’autre solution.

— Qui es-tu pour prendre de telles décisions ? demanda Anna, glaciale.

Nicci décida de ne pas relever l’insulte. Si elle parvenait à rester courtoise, les choses seraient sans doute un peu plus faciles…

— Vous le dites sans arrêt : seul Richard peut nous conduire à la bataille. Avec Nathan, vous avez attendu sa naissance pendant cinq siècles, puis œuvré dans l’ombre pour qu’il accomplisse son destin. Qui s’est assuré qu’il ait entre les mains le Grimoire des Ombres Recensées ? Vous deux et personne d’autre ! En d’autres termes, vous avez pris beaucoup de décisions à sa place avant mon arrivée.

» Les Sœurs de l’Obscurité ont également remis les boîtes dans le jeu. Vous voulez un dessin pour vous expliquer leurs intentions ? J’imagine que non…

» La bataille finale est imminente, et Richard doit être à notre tête. Pour vaincre, il lui faudra toutes les armes disponibles. Vous lui avez fourni un livre, pour l’essentiel… Moi, je lui offre le pouvoir dont il a besoin pour triompher.

Nathan posa une main sur l’épaule d’Anna.

— Femme, fit-il, notre jeune amie ne dit pas que des bêtises, loin de là !

Anna regarda le prophète et se radoucit aussitôt.

Au palais, par le passé, Nicci aurait écarquillé les yeux devant ce spectacle : Nathan, le prophète fou, ramenant à la raison la Dame Abbesse en personne ! Mais ici, tout était différent…

— Bon, ce qui est fait est fait, de toute façon, déclara Anna. Mieux vaut réfléchir à ce qu’il nous reste à accomplir…

— Et Zedd ? demanda Nathan. A-t-il un plan pour aider Richard ?

Nicci se concentra pour ne pas révéler à quel point elle était inquiète.

— Le Premier Sorcier pense que des sortilèges dessinés dans les grottes de Tamarang sont responsables des ennuis de Richard, désormais coupé de son don. Tom, Rikka et Zedd lui-même sont en route pour Tamarang. Ils espèrent neutraliser les sortilèges en question.

— À t’entendre, dit Nathan, c’est une formalité, mais je ne partage pas ton optimisme.

— Attendre les bras ballants vous paraît une meilleure solution ?

Nathan encaissa le coup avec grâce.

— Bien vu, mon enfant… Si tu nous en racontais plus long sur la forteresse ?

— Avant de partir pour Tamarang, un peu après que Cara et moi avons emprunté la Sliph, Zedd a lancé un sortilège qui scelle le complexe.

— Et les autres ? Chase, Rachel, Jebra ?

— Jebra s’est volatilisée il y a quelque temps… Selon Zedd, elle a repris conscience, repensé à tout ce qu’elle avait subi et décidé d’aller voir ailleurs si nous y étions…

— Et si elle avait de nouveau agi sous l’influence de la voyante ? avança Nathan.

— C’est possible, mais nous n’en savons rien… Rachel a disparu la veille de l’intrusion de Six. Bien entendu, Chase s’est lancé à sa recherche.

Nathan secoua la tête de rage.

— Je déteste être coincé ici alors qu’il se passe tant de choses !

— Zedd tenait à ce que vous sachiez, pour les défaillances magiques… D’après lui, certaines défenses du Palais du Peuple sont identiques à celles de la forteresse. Personne ne peut dire comment la souillure des Carillons se répandra – si elle frappe partout – et nous ignorons si elle affectera systématiquement les mêmes formes de pouvoir. Mais un prophète averti en vaut deux, paraît-il…

— Quand nous en aurons terminé ici, intervint Cara, Nicci et moi voyagerons encore dans la Sliph pour gagner Tamarang. Et dès que le seigneur Rahl aura recouvré sa magie, nous partirons à sa recherche.

Nathan ne jugea pas utile de rappeler qu’il était jusqu’à nouvel ordre le seigneur Rahl en titre. Mieux que personne, il savait que les prophéties saluaient en Richard le véritable chef du combat pour la liberté. Après tout, n’était-ce pas lui qui, le premier, avait interprété les textes concernant le Sourcier encore à naître ?

Le plan de Cara – partir à la recherche de Richard – était une nouveauté pour Nicci. Cela dit, sachant où il était, elle n’aurait sûrement pas perdu son temps en D’Hara ou à Tamarang.

Tandis que la magicienne répondait vaillamment à un déluge de questions signées Anna, le prophète guida le petit groupe jusqu’à un couloir étroit qui s’apparentait plutôt à un tunnel. Au bout, il ouvrit une lourde porte de chêne.

Aussitôt, un vent glacial s’engouffra dans le passage.

Nicci franchit la porte. Sous un ciel rouge sang, elle se retrouva dehors, sur une étroite plate-forme d’observation perchée au-dessus des remparts du mur d’enceinte extérieur.

— Par les esprits du bien ! murmura la magicienne, chaque fois que je revois ces bouchers, le choc est terrible…

Nathan se pressa à côté de l’ancienne Maîtresse de la Mort. La plate-forme étant très petite, Cara et Anna devraient se contenter de ce qu’on voyait à partir du couloir.

L’à-pic était vertigineux. Saisissant la rambarde, Nicci se pencha un peu pour mieux sonder les plaines d’Azrith qui s’étendaient à ses pieds.

L’armée de l’Ordre avait établi son camp à quelque distance du pied du haut plateau. Une saine précaution quand l’ennemi disposait de pratiquants de la magie à l’imagination fertile. Même s’il avait avec lui des sœurs et de jeunes sorciers capables d’ériger des protections en cas d’agression magique, l’empereur n’avait certainement aucune intention de les exposer, et de les épuiser, avant l’assaut décisif.

Le camp de l’Ordre s’étendait à perte de vue dans les plaines stériles d’Azrith. Devant ce spectacle, Nicci eut des frissons glacés. Même si elle ne voyait aucun détail, de si loin, elle connaissait parfaitement bien les soudards, leurs officiers et, hélas, leur chef suprême.

Dire qu’elle avait vécu parmi ces hommes !

Mais à l’époque, alors qu’elle partageait la vision du monde de l’Ordre, elle ne s’était pas inquiétée de la crasse physique et morale qui régnait en maîtresse sous chaque tente. La Reine Esclave ne devait pas voir les choses de ce genre, voilà tout. Puisqu’elle croyait sincèrement que des brutes comme Jagang et ses bouchers œuvraient pour le bien de l’humanité, il lui fallait fermer les yeux sur les détails un peu douteux.

La brutalité au service de l’altruisme ! Aujourd’hui, Nicci ne comprenait plus comment elle avait pu ne pas tiquer devant une contradiction si flagrante. Bien au contraire, elle avait prêché plus souvent qu’à son tour des énormités au moins égales à celle-ci. Grâce à son efficacité légendaire et à son zèle sans faille, elle avait fini par se gagner le surnom de « Maîtresse de la Mort ».

Un de ses plus grands « exploits » restait d’avoir capturé Richard.

Combien de sermons lui avait-elle tenus afin qu’il rejoigne l’Ordre de son plein gré ? Inébranlable, il n’avait jamais cédé un pouce de terrain, forçant au bout du compte le respect et l’admiration de sa geôlière.

Qu’un tel homme manque à Nicci n’avait rien d’étonnant.

Dans les plaines, des centaines de milliers d’hommes – probablement plutôt un ou deux millions – s’agitaient comme des fourmis. Ces fanatiques venaient raser l’ultime bastion du monde libre. Le palais étant le dernier obstacle à la propagation universelle de leur philosophie, ils étaient résolus à n’en laisser que des ruines fumantes.

Beaucoup plus grande que lors de la précédente visite de Nicci, la rampe géante symbolisait cette volonté de pouvoir et de domination.

Afin d’en terminer le plus vite possible avec le siège, les soudards travaillaient jour et nuit sur le chantier.

Nicci n’aurait pas cru possible qu’un projet si fou et si démesuré soit réalisable. En ayant les preuves devant les yeux, elle dut reconnaître intérieurement que le zèle des soudards l’impressionnait. Au rythme où ils avançaient, l’attaque ne tarderait plus trop.

Sur cette plate-forme battue par le vent, tandis qu’elle se réchauffait en se massant les épaules, Nicci songea à la horde sauvage qu’elle voyait grouiller devant elle. Ce n’était pas seulement une armée d’invasion, comprit-elle, mais la représentation symbolique des siècles d’obscurantisme qui guettaient l’humanité.

Élevée dans les croyances de l’Ordre, puis devenue une Sœur de l’Obscurité, Nicci savait mieux que personne que la menace devait être prise au sérieux. Les zélateurs de l’Ordre ne connaissaient pas le doute, car ils tenaient leur foi pour infaillible. Prêts à vivre pour servir leur cause, ils étaient surtout disposés à mourir pour elle.

Un paradoxe ? En aucun cas ! Pour ces hommes, la mort n’était pas un horrible drame, mais le premier pas en direction de la gloire éternelle. À leurs yeux, cette existence n’était rien d’autre qu’une épreuve préparant les fidèles du Créateur à le rejoindre dans la béatitude de l’après-vie.

Fallait-il châtier les récalcitrants ? Ils en étaient persuadés et n’hésitaient jamais à mettre la main à la pâte. Et tant pis s’il fallait faire couler un fleuve de sang avant d’atteindre le stade ultime du bonheur, dans la Lumière du Créateur.

L’armée de l’Ordre était dangereuse pour l’humanité. Mais les idées qu’elle défendait et propageait se révélaient dix fois plus menaçantes pour l’avenir des hommes et des femmes libres.

— Nicci, souffla Nathan, il faut que je te dise quelque chose…

— Je vous écoute, seigneur Rahl.

— Nous avons découvert des recueils de prophéties dans les bibliothèques de ce palais. Comme pour les autres ouvrages, le sort d’oubli a fait disparaître tout ce qui était lié directement ou indirectement à Kahlan.

» Mais la Chaîne de Flammes nous a quand même laissé des informations très utiles. Certains de ces ouvrages m’étaient inconnus, et leur lecture m’a permis de reconstituer le puzzle. Ou si tu préfères, d’avoir une vision beaucoup plus large et plus précise de notre monde.

Le sort d’oubli ayant dévasté leur mémoire, Nicci doutait que Nathan sache vraiment de quoi il parlait. Que pouvait être une « vision beaucoup plus large et plus précise » lorsqu’on avait oublié tant de choses ?

Pour ne pas gâter l’humeur du prophète, la magicienne préféra garder ses sombres pensées pour elle.

Nathan contempla un long moment le camp ennemi et la rampe qui semblait déferler sur le haut plateau comme une vague minérale.

— Dans les prophéties, un certain moment de l’histoire du monde conduit inexorablement à une fourche bien déterminée. Au bout d’une des deux branches s’étend ce que les prédictions appellent parfois le Grand Vide.

— J’en ai entendu parler, dit Nicci. Savez-vous enfin de quoi il s’agit exactement ?

— L’autre branche donne naissance à une arborescence des plus normales… Quelques recueils et une poignée de grimoires traitent de ces potentialités-là. En cherchant bien, je suis sûr qu’on trouverait d’autres textes sur le sujet. Bref, cette branche mène à une version du monde tel que nous le connaissons, avec sa diversité et ses contradictions.

» L’autre branche ne conduit nulle part ! Un trou noir, rien de plus ! Pas une seule prophétie n’évoque cette virtualité-là. C’est pour ça qu’on l’appelle le Grand Vide. Que peut-on prédire sur le néant, la non-existence et les non-événements ?

Nathan eut un profond soupir.

— C’est le monde dont rêve l’Ordre Impérial. Un lieu d’où sera bannie la magie, et par conséquent, toute possibilité de prédire l’avenir… C’est du moins ce que croit Jagang. Mais plus probablement, le Grand Vide signifiera simplement la disparition de l’humanité.

Nicci ne fut pas particulièrement surprise. Si l’Ordre l’emportait, les ténèbres régneraient sur l’Univers, elle le savait depuis que Richard lui avait ouvert les yeux.

— Grâce aux ouvrages que j’ai consultés et à la façon dont se sont enchaînés les événements récents, j’ai pu définir précisément la chronologie de cette fourche décisive.

— Vraiment ?

— Sans l’ombre d’un doute ! L’arrivée des hordes de Jagang devant le palais est un des nombreux signes qui ne peuvent pas tromper. Nous nous sommes engagés sur le chemin qui mène à cette fourche, Nicci, et il n’y a plus moyen de rebrousser chemin.

» Le Grand Vide n’est pas une nouveauté pour moi, sais-tu ? Voilà des siècles que je l’ai découvert dans les prophéties. Mais ça ne m’inquiétait pas tant que je manquais de repères chronologiques. Après tout, ce qui se passera dans cent mille ans est hors de notre portée. De plus, nous aurions pu ne jamais avancer sur ce maudit chemin !

» En matière de prédictions, tu le sais aussi bien que moi, il y a énormément de « pertes ». Les fausses prophéties sont légion et ne font finalement de mal à personne. Au début de mes recherches, il y a des centaines d’années de ça, j’ai cru que le Grand Vide serait une des multiples branches mortes que supporte le grand arbre des prophéties.

» Mais le piège s’est lentement refermé, nous poussant sur une seule et unique voie. Désormais, j’en suis sûr, nous nous trouvons face à cette fourche déterminante et pour une moitié mortelle.

» Nicci, en remettant les boîtes d’Orden dans le jeu au nom de Richard, tu nous as définitivement condamnés à aller jusqu’au bout. À partir de maintenant, l’humanité n’a plus aucune possibilité d’échapper à cette fourche.

Chapitre 18

Au moment où le petit groupe se scindait en deux, Nicci remarqua le regard qu’Anna adressa à Nathan. Ponctuée d’un sourire presque enfantin, cette manifestation de tendresse – reçue clairement par le prophète, et récompensée par un sourire encore plus amoureux – mit la magicienne légèrement mal à l’aise, car elle détestait surprendre ainsi l’intimité des gens. En même temps, ce qu’elle découvrait sur les deux vieillards avait quelque chose de fascinant. Devant tant d’amour, personne ne pouvait rester indifférent ni avoir envie de se moquer. S’il fallait une preuve que l’âge n’existait pas vraiment, Nicci n’en voyait pas de meilleure…

Cet intermède sentimental inattendu mit du baume au cœur de la magicienne. Ainsi, Anna n’était pas seulement la Dame Abbesse qu’elle avait redoutée pendant des lustres. Comme toutes les femmes, elle avait un cœur et il battait pour quelqu’un…

Alors qu’elles remontaient un interminable couloir, l’ancienne Maîtresse de la Mort se tourna vers la Dame Abbesse à la retraite.

— Vous l’aimez, n’est-ce pas ?

— Oui.

Un instant, Nicci en resta muette de surprise.

— Tu pensais que je ne l’avouerais pas ?

— Eh bien… Oui, je l’admets.

— Pour être franche, il fut un temps où je ne l’aurais pas reconnu sous la torture…

— Et depuis quand l’aimez-vous ?

— Des siècles, probablement ! Mais j’étais trop stupide – et trop imbue de mon titre ronflant – pour voir ce qui me crevait pourtant les yeux. Me suis-je laissé aveugler par le sens du devoir ? J’aimerais le penser, mais j’ai bien peur que ce soit une très mauvaise excuse…

Nicci en resta de nouveau bouche bée. Tant d’honnêteté, chez une telle femme ? Voilà qui n’était pas banal…

Anna ne put s’empêcher de sourire.

— Choquée de me découvrir humaine, mon enfant ?

— Ce n’est pas une façon très flatteuse de présenter les choses, mais… Eh bien, en gros, ce n’est pas mal vu…

Les deux femmes s’engagèrent dans un grand escalier qui s’enfonçait majestueusement dans les entrailles du palais.

— Tu veux la vérité ? Moi aussi, j’ai été bouleversée de me découvrir bêtement humaine. Et au début, je dois dire que ça m’a attristée.

— Pourquoi donc ?

— Parce qu’il m’a fallu regarder la vérité en face ! Nicci, j’ai gaspillé la majeure partie de ma vie ! Le Créateur m’a fait don d’une très longue existence, et à l’approche de sa fin, qu’ai-je constaté ? Un gâchis, mon enfant ! Des perles données aux cochons ! Je n’ai rien fait de ce merveilleux cadeau…

» N’es-tu jamais accablée à l’idée d’avoir vécu pour rien et tourné le dos au bonheur chaque fois que tu le rencontrais ?

Nicci n’eut pas le cœur de mentir.

— Voilà qui nous fait au moins un point commun…

Les deux femmes, aussi pensives l’une que l’autre, finirent de descendre l’escalier dans un silence à peine troublé par le bruit de leurs pas.

Au pied des marches, elles s’engagèrent dans une grande galerie éclairée par une multitude de lampes à huile.

Sur les murs lambrissés de cerisier, chaque panneau étant séparé des autres par des tentures couleur paille, s’alignait une impressionnante série de tableaux richement encadrés.

Si les sujets étaient très différents – un paysage de montagne, la cour d’une ferme, une chute d’eau tumultueuse –, toutes ces œuvres avaient en commun un fabuleux rendu de la lumière.

Sur le premier tableau, un lac brillait au soleil sur un fond de pics vertigineux éclairés par l’arrière. Dans le ciel, des nuages irisés de reflets jaunes dérivaient lentement au-dessus des berges du lac, les baignant d’une lumière délicatement tamisée. Autour de la pièce d’eau, la forêt était plongée dans une pénombre permanente. Au centre de l’œuvre, le couple perché sur une éminence rocheuse, dans le lointain, se trouvait très précisément sur la trajectoire d’une lance de lumière.

Dans la cour de ferme, des volailles couraient en tous sens sur des pavés gris couverts de brins de paille. Produite par une source invisible, la lumière ambiante, beaucoup moins vive que celle du soleil, conférait une étrange chaleur au tableau. De sa vie, Nicci n’avait jamais songé qu’une cour de ferme puisse être belle. Mais le peintre avait vu de la beauté en ce lieu, et il avait su la restituer.

Sur la troisième toile, derrière la fabuleuse cascade, se découpait l’arche majestueuse d’un pont de pierre naturel. De chaque côté de cette passerelle, un homme et une femme éclairés par une lumière crépusculaire se regardaient comme s’ils hésitaient encore à se rejoindre. Alors que les reflets rouges du soleil couchant donnaient à la scène un aspect presque surréaliste, la noblesse des deux personnages avait de quoi couper le souffle.

Depuis qu’elle connaissait le Palais du Peuple, Nicci s’étonnait qu’on y célèbre à ce point la beauté. La décoration intérieure, la qualité des matériaux, en particulier des marbres, la statuaire et les peintures… Le complexe tout entier paraissait être un hymne à la beauté de la vie. Dans son architecture résolument aérienne, il ne semblait pas outrancier de voir un vibrant encouragement à l’épanouissement sans limites de l’humanité. En un sens, ce chef-d’œuvre multidisciplinaire portait bien son nom. Si le peuple méritait qu’on lui érige un palais, c’était bien celui-là qu’il lui fallait…

Mais ce lieu était aussi le royaume du paradoxe et de la contradiction. Cette galerie de tableaux, par exemple… Aménagée dans les entrailles du palais, sur le chemin menant aux cryptes seigneuriales, elle était réservée à un usage extrêmement privé. En d’autres termes, seuls les seigneurs Rahl – ou presque – étaient susceptibles d’admirer les peintures.

Bien sûr, on aurait pu y voir l’expression de leur cupidité et de leur égoïsme. Mais ç’aurait été une interprétation simpliste et condamnable.

Les seigneurs Rahl ne se ressemblaient pas tous, loin de là. Si le père de Richard avait bien été un tyran cruel et pervers, beaucoup de ses ancêtres n’avaient aucun point commun avec lui. Au fil des siècles, il arrivait que les lignées dégénèrent, chaque « nouvelle vague » trahissant un peu plus les idéaux et les intentions des précédentes. Au fond, il en allait de même pour ces tableaux, car les artistes n’avaient sûrement pas eu pour ambition qu’une élite égocentrique annexe leurs œuvres.

En politique, les dirigeants avisés avaient souvent pour successeurs des crétins qui dilapidaient en quelques années ce qu’il avait fallu construire patiemment pendant des lustres.

Pour que cela cesse, il faudrait bien que les nouvelles générations, un jour ou l’autre, apprennent à tirer les leçons du passé, séparant le bon grain de l’ivraie, au lieu de le rejeter en bloc au nom d’une « modernité » privée de réelle substance.

Ceux qui laissaient mourir les valeurs de leurs ancêtres condamnaient leurs enfants à vivre dans un monde où ils devraient lutter âprement pour la « reconquête » de ce qui n’aurait jamais dû être perdu. Au soir de leur existence, ces braves parmi les braves étaient souvent trahis par leurs propres enfants, prompts à gaspiller des trésors qu’ils n’avaient pas dû arracher de haute lutte à l’oubli.

Cette galerie de peintures, sur le chemin de tombes illustres, était sans doute un message adressé au maître actuel de D’Hara par les seigneurs Rahl du passé. Une façon de lui rappeler ce qui comptait vraiment et de l’inciter à ne jamais s’en détourner pour le plus grand bien de ses sujets.

Aucune de ces œuvres, cependant, n’approchait la perfection de la statue sculptée en Altur’Rang par Richard. Vibrante de vie, cette réalisation magnifique avait ramené Nicci – et des milliers d’autres personnes – sur le chemin de la vie et de la joie. Une incroyable métamorphose que la magicienne n’aurait pas crue possible, surtout en ce qui la concernait. Mais Richard était un seigneur Rahl dont chaque mot et chaque geste glorifiait la vie. Un homme conscient de la valeur des choses parce qu’il savait d’expérience qu’on pouvait tout perdre en un rien de temps.

— Tu l’aimes, pas vrai ? demanda soudain Anna.

Nicci sursauta puis se tourna vers sa compagne.

— Pardon ?

— Tu aimes Richard…

— Bien sûr… Tout le monde l’aime.

— Ce n’est pas ce que je veux dire, et tu le sais très bien.

Nicci resta de marbre – en façade, pour le moins…

— Anna, Richard est marié et il aime sa femme. Personne au monde ne compte plus à ses yeux…

L’ancienne Dame Abbesse n’émit aucun commentaire.

— De plus, continua Nicci, très mal à l’aise, j’aurais pu gâcher sa vie – et toutes les nôtres, par la même occasion – quand je l’ai conduit de force dans l’Ancien Monde. À cette époque, il aurait eu tout à fait le droit de me tuer de ses mains.

— Sans doute, admit Anna, mais c’est du passé, et la roue tourne.

— Que voulez-vous dire ?

Anna haussa les épaules alors que les deux femmes s’engageaient dans un dernier escalier – celui qui débouchait au niveau des cryptes, dans l’ultime sous-sol du complexe.

— Nathan a eu toutes les raisons de me détester, il fut un temps. Et comme tu vois, il n’en a rien fait…

» Nous faisons tous des erreurs, je l’ai dit et je le répète. Nathan a su me pardonner. Puisque tu es toujours de ce monde, on peut supposer que Richard a également passé l’éponge sur tes fautes. Il t’apprécie beaucoup, c’est visible…

— Oui, mais il est marié à une femme dont il est fou.

— Une femme qui n’existe peut-être pas !

— J’ai remis les boîtes dans le jeu… Croyez-moi, je suis sûre qu’elle existe !

— Ce n’est pas vraiment ce que je voulais dire…

— Ah bon ?

— Eh bien… (Anna parut soudain distraite.) Tu sais quels efforts je dois produire pour ne pas t’appeler « sœur Nicci » ?

— Vous tentez de noyer le poisson, Anna !

La vieille dame eut un petit sourire.

— Désolée… Le fond de ma pensée, c’est que tout ça dépasse de loin l’horizon d’un seul homme.

— Tout ça ?

— La guerre, son titre de seigneur Rahl, son don, le conflit idéologique contre l’Ordre, les défaillances de la magie provoquées par les Carillons, les ravages du sort d’oubli, les boîtes d’Orden – toute cette liste, et bien d’autres choses ! En ce moment même, qui sait dans quel pétrin il est ? Nicci, songe à tout ce qu’il doit affronter. Richard n’est qu’un homme seul, sans personne sur qui s’appuyer.

— Je ne peux pas prétendre le contraire…

— Richard est le caillou dans la mare – un individu au centre d’une chaîne infinie de bouleversements. Il est essentiel pour chacun d’entre nous, et ses actes nous influencent. S’il trébuche, nous tomberons tous, tu le sais très bien.

» Pense à ce pauvre garçon, le premier sorcier de guerre depuis trois mille ans, qui est incapable de contrôler son don. Il détient les deux variantes de la magie, mais sans savoir comme s’en servir !

— C’est vrai… Mais où voulez-vous en venir ?

— Tu imagines ce qu’est sa vie ? La pression qui pèse sur ses épaules ? Ce garçon est né en Terre d’Ouest où il a fini par devenir guide forestier. Il a grandi en ignorant jusqu’à l’existence de la magie. Tu te vois avec ses responsabilités et aucun moyen de recourir à ton don ? Et pour ne rien arranger, le voilà bombardé « joueur » dans le cadre de la magie ordenique.

» Lorsqu’il découvrira que les boîtes sont dans le jeu – et en son nom ! – tu as idée de la terreur qui l’envahira ?

» Un garçon incapable de se connecter à son Han et pourtant censé manipuler la magie la plus dangereuse de tous les temps ?

— C’est là que j’interviens, rappela Nicci. Je lui apprendrai à contrôler son don.

— Précisément ! En d’autres termes, il a besoin de toi.

— Et il m’aura à ses côtés, parce que je ferai n’importe quoi pour lui.

— Vraiment ?

Le ton et l’expression d’Anna glacèrent le sang de Nicci.

— Que signifie cette question ?

— Ferais-tu vraiment n’importe quoi ? Veux-tu être la personne dont il a absolument besoin ?

— Traduction, je vous prie ?

— Veux-tu être sa partenaire ?

— Pardon ?

— Sa compagne !

— Il en a une, et…

— Est-ce une magicienne ?

— Il s’agit de la Mère Inquisitrice !

— D’accord, mais est-ce une magicienne ? Peut-elle invoquer son Han comme tu le fais ?

— Eh bien, je…

— Et la Magie Soustractive ? La maîtrise-t-elle ? Pas le moins du monde ! Toi, en revanche…

» Richard est né avec les deux facettes du don. J’ignore tout de la Magie Soustractive. Toi, tu la connais sur le bout des ongles. Dans notre camp, tu es la seule capable de former Richard. N’as-tu jamais pensé que vos destins ne s’étaient pas croisés par hasard ?

— Comment ça ?

— Réfléchis un peu ! Il ne peut pas s’en sortir seul, et tu peux tout être pour lui. Une formatrice, une amante, une compagne digne de ce nom…

— Une compagne digne de ce nom ? Anna, vous vous égarez ! Il a Kahlan, qui…

— Son égale, voilà ce qu’il lui faut. Une femme, certes, mais qui soit en toutes choses son alter ego. Qui peut combler tous ses besoins et ses désirs, selon toi ? Et contribuer ainsi à nous sauver tous ?

Nicci leva une main pour signifier qu’elle ne voulait pas en entendre plus.

— Je connais Richard, Anna ! S’il aime Kahlan, elle doit être une femme hors du commun. Son égale, en d’autres termes. On aime ce qu’on admire… Seul l’Ordre prétend qu’il faut s’éprendre de ce qui vous dégoûte…

» Bien sûr, elle n’est pas une magicienne, au sens strict du terme, mais elle lui apporte tout ce qu’il désire, et c’est le plus important. Richard ne pourrait pas aimer quelqu’un qui ne lui ressemble pas…

» Vous écartez Kahlan alors que vous ne savez rien d’elle, et pour cause ! Nous avons tous oublié cette femme. Mais ne suffit-il pas de connaître Richard pour deviner qu’elle est extraordinaire ?

» De plus, elle est la Mère Inquisitrice, autrement dit, une femme très puissante. Son pouvoir est différent du nôtre, c’est vrai, mais il n’en reste pas moins impressionnant.

» Avant la disparition des frontières, la Mère Inquisitrice dirigeait les Contrées du Milieu. Les rois et les reines s’inclinaient devant elle. Pouvons-nous en dire autant ? Vous étiez à la tête d’un palais. Moi, je servais un tyran. Kahlan est une vraie dirigeante, qui se bat pour la liberté et la survie de ses sujets. Richard m’a raconté qu’elle a traversé la frontière – en passant par le royaume des morts – pour le bénéfice de son peuple. Et quand le Sourcier était mon prisonnier, dans l’Ancien Monde, elle a pris sa place à la tête de l’armée d’harane…

» Richard aime Kahlan… Quand on a dit ça, on a tout dit…

Nicci n’en croyait pas ses oreilles. Être obligée de prononcer des paroles qui lui brisaient le cœur…

— Tu as peut-être raison, le garçon aime cette femme… Mais qui sait si elle est toujours vivante ? Tu connais mieux que moi la cruauté des sœurs qui l’ont capturée. Richard ne la reverra peut-être jamais.

— Tel que je le connais, il y arrivera.

— Et même si tu as raison, ça changera quoi ?

— Que voulez-vous dire ?

— J’ai lu le grimoire et je sais comment fonctionne le sort d’oubli. Voyons les choses en face : la Kahlan qui a épousé Richard n’existe plus. La Chaîne de Flammes détruit le passé des gens. En un sens, la femme que Richard aime n’a jamais existé !

— Mais elle…

— Tu aimes Richard ! Pense avant tout à lui et à ses besoins. Kahlan est morte – son esprit, en tout cas. Ce que tu dis à son sujet est sûrement vrai, mais c’est terminé, à présent. Si Richard la retrouve, il sera en présence d’une coquille vide. Crois-tu qu’il aimera un fantôme ?

» L’essence de Kahlan s’est volatilisée. Richard est-il le genre d’homme à se contenter d’un corps, si beau fût-il ? Je ne crois pas, mon enfant…

» Vas-tu gâcher ta vie comme j’ai gâché la mienne ? Des années de bonheur avec Nathan perdues au nom du devoir ? Ne fais pas la même erreur, Nicci, et ne prive pas Richard de ses chances d’être heureux.

Nicci serra très fort les poings pour étouffer ses tremblements.

— Oubliez-vous qui je suis ? Anna, vous tentez de pousser dans les bras de Richard, le garant de notre avenir, une Sœur de l’Obscurité et une ancienne zélatrice de l’Ordre.

— Tu en as fini avec l’Ordre, et quant à l’obscurité… Tu es différente des autres servantes du Gardien. Ce sont de vraies Sœurs de l’Obscurité. Pas toi. Dans ton cœur, au moins…

» Les autres sont motivées par la soif de pouvoir et la haine. Toi, tu n’as jamais cherché à servir tes intérêts. Au fond, tu t’es toujours jugée indigne de vivre.

C’était la stricte vérité. Nicci ne s’était pas convertie par cupidité, mais parce qu’elle se tenait pour un être méprisable. Au fond de son cœur, elle détestait être contrainte à se sacrifier pour les autres. Cette révolte secrète, estimait-elle, était une tache indélébile sur son front. Étant un être maléfique, elle méritait un châtiment éternel, pas les récompenses promises par le Gardien à ses complices.

Sa constante culpabilité avait toujours déplu aux autres sœurs, qui s’étaient de tout temps méfiées d’elle.

— Par les esprits du bien…, soupira Nicci.

Comment Anna, qu’elle avait à peine vue pendant des décennies, pouvait-elle en savoir si long sur elle ?

— J’étais donc si transparente ?

— Je me suis toujours attristée qu’une femme belle et douée comme toi ait une si piètre opinion d’elle-même.

— Pourquoi ne m’en avez-vous pas parlé ?

— M’aurais-tu écoutée ?

— Je crains que non… Seul Richard pouvait m’ouvrir les yeux…

— J’aurais pourtant dû essayer… Mais j’ai toujours eu peur de perdre mon aura d’autorité si je me montrais trop gentille. Je craignais aussi que parler franchement aux novices de leur valeur fasse enfler leurs chevilles. Cela dit, tu n’étais pas si transparente que ça… Tes vrais sentiments sont restés cachés. Ce que je voyais comme de la modestie – une qualité qui te serait utile plus tard – était en réalité du ressentiment. Une erreur de plus…

— Je ne me suis jamais doutée que vous me gardiez à l’œil…

— Tu n’étais pas la seule, rassure-toi ! Et j’ai davantage maltraité des femmes que j’estimais autant que toi… Sais-tu que j’ai toujours eu une confiance absolue en Verna ? Eh bien, je ne le lui ai jamais dit. À cause de cette confiance, je l’ai envoyée en mission pendant vingt ans. Comme je ne lui avais pas parlé, elle m’a détestée deux décennies durant.

— Vous évoquez la poursuite de Richard ?

Anna s’immergea un moment dans ses souvenirs.

— Tu te rappelles le jour où Verna nous l’a amené ? Nous étions toutes réunies pour découvrir le nouveau « garçon », mais il était devenu un homme depuis longtemps.

— Je n’oublierai jamais, souffla Nicci. Dès que j’ai vu Richard, je me suis juré d’intégrer l’équipe de ses formatrices.

Elle avait réussi, devenant le professeur du Sourcier. Bien plus tard, les rôles s’étaient inversés…

— Nicci, Richard a besoin de toi ! Dans cette bataille, quelqu’un doit se tenir à ses côtés. Pour un homme seul, le fardeau est bien trop lourd. Il a besoin d’une femme aimée. Kahlan n’est plus qu’une étrangère pour lui, et ça ne changera pas. En un sens, il l’a perdue lors de cette guerre, et il lui faut une nouvelle compagne.

» Mon enfant, il a besoin que tu lui murmures à l’oreille certaines choses, la nuit… Qu’il en ait conscience ou non, tu es la femme qu’il lui faut.

Nicci faillit éclater en sanglots. Plaider contre ce qu’elle désirait le plus au monde lui déchirait le cœur. Richard était tout pour elle. Et justement, parce qu’elle l’aimait, elle ne pouvait adhérer à la vision d’Anna.

Elle décida donc de passer à un autre sujet.

— Je veux voir la tombe, puis parler à Verna et à Adie. Anna, je n’ai pas de temps à perdre. Zedd m’attend à Tamarang, et il a besoin de mon aide. Richard doit recouvrer son don, c’est le plus urgent, pour le moment…

» Pour l’aider, je dois en apprendre plus sur Six. Vous ne l’avez jamais rencontrée, je sais. Mais votre réseau d’espions dispersés dans tout l’Ancien Monde…

— Tu savais, au sujet de mes espions ? s’étonna Anna.

Les deux femmes venaient de dépasser un nouveau palier. Bientôt, elles seraient au bon niveau.

— Disons que j’avais des soupçons… On ne garde pas le pouvoir si longtemps sans aide. Sous votre règne, le Palais des Prophètes était un îlot de stabilité et de calme dans un monde mis à feu et à sang par l’Ordre Impérial. Pour rester informée de tout, il vous fallait des yeux et des oreilles hors du palais. Et vous avez protégé notre fief pendant des siècles, sans jamais faillir.

— Tu me surestimes, mon enfant. Si j’avais été vraiment bonne, les Sœurs de l’Obscurité n’auraient pas prospéré sous mon nez.

— Vous vous en doutiez et vous aviez pris des précautions.

— Insuffisantes, vu comment ont tourné les choses.

— Personne n’est parfait ou invincible. Pendant très longtemps, vous avez circonscrit la menace, et c’était déjà un exploit. Grâce à votre réseau, vous étiez en permanence informée de tout. Les Sœurs de l’Obscurité le savaient, et elles avaient peur de vous.

» Le réseau de la Dame Abbesse a bien eu un jour ou l’autre des informations sur la voyante Six ?

— Je ne peux pas vraiment te dire, Nicci… Au fil des ans, trop de choses importantes ont retenu mon attention. Qu’avais-je à faire d’une voyante ? On ne m’a rien dit d’intéressant sur Six…

— Je ne vous demande pas de trahir vos sources, comprenez-le ! Mais il me faut des informations sur la femme qui a volé la troisième boîte d’Orden. Richard aura besoin de cet artefact. Le moindre indice peut m’être utile.

— Mes sources ne m’ont jamais rien appris sur Six, soupira Anna, mais je la connais, même si c’est très vaguement. Pour commencer, elle est incapable de remettre dans le jeu la magie d’Orden.

— Alors, pourquoi voler la boîte ?

— Même en l’absence d’informations spécifiques sur Six – à part celles de Shota – je sais que certaines personnes rêvent de détruire tout ce qui est bon dans le monde. La haine de la liberté, par exemple, les conduit à s’allier avec des gens qui partagent leur répugnance.

» Au fond, ces misérables vomissent la vie. Peut-être parce qu’ils se sentent incapables de relever les défis qu’elle leur présente… Refusant de voir la réalité en face, ils imaginent l’Univers comme ils voudraient qu’il soit. Au lieu de travailler dur, ils massacrent ceux qui s’échinent pour de bon. Créer étant épuisant, ils se résignent sans trop de peine à voler ce qui existe déjà.

— Si je comprends bien, même sans connaître Six, vous prédisez qu’elle cherchera à s’allier avec d’autres champions de la haine comme elle.

— C’est ça… Et quelles conclusions en tires-tu ?

Enfin arrivées au pied de l’escalier, les deux femmes marquèrent une courte pause.

— C’est assez facile : au bout du compte, elle voudra pactiser avec les Sœurs de l’Obscurité, qui détiennent les deux autres boîtes.

— Bien raisonné, mon enfant…

— Ne pouvant pas utiliser la boîte, elle doit s’en servir comme d’une monnaie d’échange. Son but est de devenir plus puissante. Après la disparition de la barrière, elle a jeté son dévolu sur le Nouveau Monde, qui lui paraissait vulnérable à souhait. Dans un premier temps, voler le domaine de Shota l’a satisfaite. Mais les femmes comme elles n’en ont jamais assez. Aujourd’hui, elle veut échanger la boîte contre du pouvoir.

— Six ne veut pas être exclue de la « fête » ordenique… La destruction massive du bien la fascine. Elle ne crachera pas sur plus de pouvoir, mais son véritable but est de participer à la destruction des valeurs fondamentales de l’humanité.

— C’est logique, pourtant un détail ne colle pas… (Nicci plissa les yeux pour sonder le long couloir qui s’ouvrait devant Anna et elle.) Les Sœurs de l’Obscurité craignent les voyantes. Elles refuseront de traiter avec Six.

— Elles craignent encore plus le Gardien ! Si elles ne récupèrent pas la troisième boîte, leur maître sera furieux. Et n’oublie pas qu’elles ont remis les boîtes dans le jeu, comme toi. Si elles n’ouvrent pas la bonne – pour elles – elles disparaîtront, c’est aussi simple que ça. Tu verras : elles seront forcées de négocier avec Six.

— C’est bien possible, admit Nicci.

Quelque chose semblait pourtant ne pas coller. Mais quoi donc ?

Toute l’affaire était plus compliquée que ça, Nicci l’aurait juré.

Chapitre 21

Nicci souleva l’ourlet de sa robe noire et entreprit de descendre les marches en se tenant aux bords de l’ouverture. Devant elle, Greta et Julia s’enfonçaient déjà dans ce qui semblait être un puits pratiquement vertical.

Dès qu’elle fut entrée, Armina s’empara d’une torche puis abaissa un court levier. Le catafalque reprit sa position, enfermant les quatre femmes sous terre.

Nicci se demanda si ce voyage n’allait pas la conduire jusque dans les profondeurs du royaume des morts.

La descente se révéla délicate. Très étroit – pas question de progresser de front ! –, le puits donnait régulièrement sur de petits paliers à partir desquels il changeait de direction au hasard. De taille irrégulière et mal ciselées, les marches étaient en outre disposées à des intervalles fantaisistes. Après un moment, Nicci comprit qu’on les avait creusées dans des veines moins dures de la roche. Une économie évidente d’effort, bien sûr, mais un résultat fort dangereux pour les visiteurs.

Plus d’une fois, entraînée par son élan, Nicci faillit percuter la sœur qui la précédait – et à chaque occasion, elle s’emplit les narines d’une âcre fumée de torche.

Ces incidents lui donnèrent une idée. Si elle se jetait en avant, avait-elle une chance de se briser le cou ?

La réponse fut hélas négative. Elle tomberait sur la première sœur, l’entraînant sans doute à faire trébucher l’autre. Dans cette mêlée de corps et de membres, il y aurait des dégâts, sans nul doute, mais rien de définitif, car les paliers interdisaient de rêver à une chute vertigineuse. Et si elle se cassait un bras ou une jambe, l’ancienne Maîtresse de la Mort ne serait guère plus avancée…

La descente parut durer des heures. Assez vite, les cuisses et les mollets de Nicci lui firent un mal de chien.

À en juger par leur respiration haletante, les trois sœurs éprouvaient les mêmes difficultés. Dans une forme physique médiocre, elles se fatiguaient très vite.

Même si Nicci n’était pas à la fête, elle résistait mieux que ses geôlières. Contraintes de se reposer souvent, Armina, Greta et Julia commencèrent très tôt à s’asseoir sur les marches afin de récupérer. Cruelles jusque dans les plus petits détails, elles contraignirent leur prisonnière à rester debout.

Les trois sœurs détestaient Nicci parce qu’elle ne leur ressemblait pas. Alors que ces femmes aspiraient à de généreuses récompenses, l’ancienne Maîtresse de la Mort avait toujours cru mériter de terribles châtiments.

Depuis que Richard lui avait ouvert les yeux, elle ne le pensait plus. Assez ironiquement, elle allait bientôt recevoir les punitions en question – Jagang s’en assurerait, elle pouvait lui faire confiance.

Au moment où Nicci songea qu’une nouvelle volée de marches aurait raison de ses jambes, le sol devint enfin plat. Un nouveau palier ? Non, cette fois, il s’agissait d’un tunnel apparemment droit.

Apparemment, seulement, puisque le chemin se révéla aussi sinueux que l’escalier, mais dans une variante horizontale. Par endroits, la voûte était si basse que les quatre femmes durent baisser la tête. Taillées dans une roche irrégulière, et sans grand soin, les parois auraient tout aussi bien pu être celles d’une grotte naturelle.

Le tunnel parfois dangereusement étroit finit par déboucher dans une sorte de corridor assez large pour que deux personnes y avancent de front. Ici, les murs étaient composés de blocs de pierre et la voûte, sans être très haute, n’imposait plus aux visiteuses de prendre garde à leur tête.

Passant devant plusieurs intersections de couloirs, Nicci comprit qu’elle se trouvait dans un véritable dédale souterrain qui devait rayonner sur une incroyable distance. De temps en temps, au lieu d’un corridor latéral, les ouvertures donnaient sur de grandes salles obscures.

La curiosité finit par prendre le pas sur la réserve de Nicci.

— Où sommes-nous ? demanda-t-elle en tournant la tête vers Armina.

— Dans des catacombes…

Nicci ignorait l’existence de ce niveau du palais. Quelqu’un de son camp – Nathan, Anna, Verna ou une des Mord-Sith – en était-il informé ?

Au moment où elle se posait la question, la réponse explosa dans la tête de la magicienne. Bien sûr que non ! Personne ne le savait…

— Et qu’y faisons-nous, dans ces catacombes ?

Julia se retourna et fit à la prisonnière un sourire édenté – et encore rouge de sang.

— Tu le découvriras bien assez tôt…

En passant devant une salle, Nicci fit mine de trébucher pour avoir le temps de jeter un coup d’œil à l’intérieur. Ce qu’elle distingua ne la surprit pas : des centaines de cadavres enveloppés d’un linceul et qui reposaient sans nul doute en ces lieux depuis des siècles.

D’autres pièces suivirent, plus petites, où on avait entassé des montagnes d’ossements. Dans l’une d’elles, des milliers de crânes emplissaient entièrement l’espace, touchant le plafond. Dans l’incapacité d’estimer la profondeur de cette sépulture minimaliste, Nicci se demanda s’il n’y en avait pas plutôt des centaines de milliers…

Pourtant blasée, l’ancienne Maîtresse de la Mort trouva ce spectacle sinistre et dégradant. Des hommes et des femmes étaient nés, ils avaient grandi, lutté et souffert, tout ça pour qu’il ne reste d’eux que ces ossements blanchis ?

Dans un avenir maintenant très proche, Nicci ne serait plus elle aussi qu’un squelette démantibulé. Et pour qui la verrait, si quelqu’un se souciait de ses restes, elle ne serait pas plus identifiable que ces hordes de spectres privés par la mort de tout ce qu’ils avaient pensé, cru, aimé ou espéré. Si la disparition des êtres restait indispensable au renouvellement de la vie – une fin inévitable et utile –, aucun esprit sain ne pouvait accepter sans frémir cet incroyable gaspillage de chair, de sang, de sentiments et de rêves.

Quelques heures plus tôt, Nicci s’était émerveillée de la beauté du palais. Désormais, plongée dans le royaume ricanant de la mort, en route vers son propre anéantissement, elle se souvenait non sans amertume que chaque médaille avait son revers…

Indifférentes à la mélancolie des lieux, Greta et Julia ouvraient la route. Certains tunnels descendant encore – avec parfois quelques volées de marches –, Nicci commença à penser qu’elle ne s’était pas trompée : cette descente se finirait peut-être bien au cœur même de la tanière du Gardien.

Les salles continuaient à s’aligner, éternellement remplies de crânes, de tibias ou de cages thoraciques. À l’examen de la taille des blocs de pierre ou de la forme des arches d’entrée, Nicci commença à reconstituer une chronologie de cet invraisemblable cimetière souterrain. À chaque époque, les vivants avaient tenu à marquer d’une façon ou d’une autre le respect ou l’attachement qu’ils éprouvaient pour leurs morts. Cela se voyait à de multiples petits détails architecturaux, puisqu’on n’avait pas cru bon, ici, de recourir à des ornements.

Les deux sœurs s’arrêtèrent soudain devant l’entrée d’une salle qui ne contenait pas d’ossements. Les blocs de pierre qui tenaient lieu de porte ayant été poussés sur le côté, Nicci vit qu’une quatrième Sœur de l’Obscurité montait la garde sur le seuil. Derrière, dans les ombres, elle aperçut plusieurs gardes de l’Ordre. À en juger par leur uniforme et leur armement – ce qui se faisait de mieux dans l’armée d’invasion –, ces colosses appartenaient aux troupes d’élite de Jagang.

Derrière eux, à la lueur de quelques lampes, Nicci vit des rayonnages lestés de livres. Un peu partout, des ombres furtives indiquaient que des « fouines » étaient en action dans la bibliothèque souterraine. Spécialement entraînés, les érudits au service de Jagang avaient un sixième sens lorsqu’il s’agissait de dénicher les ouvrages qui intéressaient leur maître.

À l’évidence, cette salle était la réplique de la crypte aux grimoires de Caska. Là où Richard, avec l’aide de Jillian, avait découvert l’ouvrage intitulé La Chaîne de Flammes.

Ici aussi, d’inestimables trésors devaient être cachés depuis des lustres.

— Toi, le garde, approche ! lança Armina à un des soldats.

L’homme obéit sans empressement inutile. S’appuyant à sa lance, il se campa devant la sœur.

— Va chercher des travailleurs et…, commença Armina.

— Quel genre de travailleurs ? demanda le garde, lui coupant sans complexe la parole.

Les militaires tels que lui ne redoutaient pas les Sœurs de l’Obscurité. Après tout, c’étaient de simples esclaves de l’empereur…

— Des tailleurs de pierre qui savent y faire avec le marbre… Sœur Greta va venir avec toi pour te montrer ce qu’il y aura à faire. Son Excellence tient à ce que personne ne sache que nous avons découvert un moyen d’entrer dans le palais.

Jagang s’introduisait très fréquemment dans l’esprit des sœurs – peut-être bien ses marionnettes préférées. Soupçonnant qu’Armina était sous le contrôle de son chef, le garde lui accorda soudain une attention très soutenue.

— Près de l’endroit où nous sommes entrés dans le fief ennemi, dans un réseau de couloir, le marbre a été endommagé au cours d’un affrontement. Les ouvriers devront déloger les blocs encore intacts et s’en servir pour isoler cette section des sous-sols. Vu de l’autre côté, on devra avoir l’impression d’être devant un mur. Personne ne doit pouvoir se douter qu’il y a quelque chose derrière. C’est compris ?

» Il faut intervenir vite et mettre du cœur à l’ouvrage, parce que nos ennemis ne tarderont pas à chercher la prisonnière… (Armina désigna Nicci.) S’ils voient les dégâts, ils risquent de tout comprendre.

— Ne s’apercevront-ils pas qu’il manque une intersection ?

— Si le travail est bien fait, il n’y a aucun risque… Tous les seigneurs Rahl venaient à l’occasion saluer leurs ancêtres, mais ils se faisaient rarement accompagner. Très peu de résidants actuels du palais connaissent ce secteur. Ils n’y verront que du feu – en tout cas, avant qu’il soit trop tard !

L’homme jeta un regard noir à Nicci.

— Si c’est comme tu le dis, femme, que fichait-elle dans ces couloirs ?

Armina se tourna vers Nicci. Aussitôt, le Rada’Han lui envoya une décharge de douleur – rien de terrible, pour le moment, juste un avertissement.

— Réponds à la question, et plus vite que ça !

La deuxième décharge vrilla la colonne vertébrale de la magicienne, lui coupant presque les jambes.

— Une promenade… Pour avoir une conversation privée avec quelqu’un…

Se fichant comme d’une guigne des explications de Nicci, Armina s’intéressa de nouveau au garde.

— Tu vois ? C’est un endroit peu fréquenté… Mais il faut agir avant que quelqu’un parte à la recherche de cette chienne et de celle que nous avons tuée. Ne perds pas de temps, soldat !

L’homme passa lentement une main sur son crâne chauve tatoué.

— Très bien, mais c’est beaucoup de travail pour cacher quelques dégâts… Si nos ennemis les voient, ils n’en devineront pas la cause. Ou ils les croiront consécutifs aux récentes batailles qui ont eu lieu dans le palais.

Armina ne parut pas ravie qu’on ose la contredire.

— Son Excellence veut que notre entrée secrète le reste – secrète, justement ! Pour l’empereur, c’est d’une importance capitale. Tu veux que je lui dise que l’effort t’a paru inutile et qu’il s’inquiète pour rien ?

— Non, bien entendu…

— De toute façon, nous avons besoin d’un endroit où nous regrouper avant de passer à l’attaque. Celui-là sera idéal.

— Je m’en occupe sur-le-champ, ma dame, capitula le garde.

Nicci en eut la nausée. Si le travail était bien fait, l’Ordre pourrait réunir un groupe d’assaut et choisir le moment de l’attaque. Les défenseurs étant persuadés de ne rien risquer tant que la rampe était en construction, ils seraient pris par surprise, et…

Une nouvelle décharge de douleur força Nicci à se remettre en mouvement. Histoire de s’amuser, Armina utilisa ce moyen pour la guider sur toute la seconde partie du trajet.

Les quatre femmes traversèrent une interminable série de couloirs qui reliaient entre elles des myriades de salles aux portes closes.

Après un énième tournant, à la lueur de torches assez lointaines, Nicci aperçut un petit groupe d’hommes. En approchant, elle vit les premiers barreaux d’une échelle qui s’enfonçait dans les ténèbres.

Depuis un moment, elle savait où elle était… et vers où elle se dirigeait.

Les gardes d’élite surveillaient l’entrée secrète de Jagang. Parfaitement entraînés, ces hommes savaient ce qu’ils faisaient.

Lorsqu’elle songea à ce qui l’attendait en haut de l’échelle, l’ancienne Maîtresse de la Mort crut que ses jambes allaient se dérober.

Un des gardes s’écarta de l’échelle et lui fit signe d’avancer. À voir la façon dont il la dévisageait, Nicci se douta qu’il l’avait reconnue.

— Grimpe ! lança Armina.

Chapitre 22

Nicci émergea à l’air libre dans ce qui paraissait être une fosse géante creusée dans les plaines d’Azrith. Même s’il lui était impossible de voir ce qu’il y avait hors du trou – à part la rampe, dont l’ombre imposante la dominait –, elle se repéra sans peine. Elle se trouvait face au haut plateau, au cœur même du chantier en cours.

La fosse servait à alimenter en terre et en pierre la construction de la rampe – un ouvrage extrêmement exigeant en matière première, vu son énormité. Curieusement, il n’y avait pas d’ouvriers en vue. Après réflexion, Nicci conclut que le secteur, suite à la découverte des catacombes, avait dû être interdit aux soudards moyens.

En revanche, une fois sortie de la fosse, la magicienne constata que l’endroit grouillait de soldats d’élite. Contrairement aux guerriers moyens de l’Ordre, ces hommes étaient de vrais militaires de métier. Très expérimentés, ils suivaient l’empereur depuis ses toutes premières campagnes.

Nicci en reconnut beaucoup. Même si elle aurait été incapable de citer un seul nom, elle avait vu la plupart de ces visages lorsqu’elle était la Reine Esclave de Jagang.

Comme de juste, les soldats aussi la reconnurent. Une superbe blonde comme elle ne pouvait pas passer inaperçue dans le camp de l’Ordre. Surtout quand elle était connue sous le nom de Maîtresse de la Mort…

Par le passé, Nicci avait commandé un grand nombre de ces hommes. L’ayant vue tuer certains de leurs camarades parce qu’ils tardaient à lui obéir, ces soldats la craignaient.

Le sacrifice de soi n’était-il pas le credo de l’Ordre ? Pourtant, quand elle avait voulu le leur imposer – leur offrant en échange un beau voyage vers l’après-vie –, ces zélateurs enthousiastes de la confrérie l’avaient détestée davantage encore que les infidèles du Nouveau Monde.

Pour ne rien arranger, tous ces hommes savaient qu’elle était la femme de Jagang. Alors qu’il œuvrait à l’abolition de l’individualisme, au nom de l’égalité universelle, l’empereur n’avait pas fait mystère que cette beauté était sa propriété privée.

Même s’ils en crevaient d’envie, les soldats d’élite, pas plus que les soudards de base, n’avaient jamais osé toucher un cheveu de la Reine Esclave.

N’étant pas surnommé le Juste pour rien, Jagang l’avait cependant « prêtée » à ses officiers les plus fidèles.

Des hommes comme Kadar Kardeef, par exemple…

Beaucoup de gardes d’élite étaient présents le jour où Nicci avait ordonné que le commandant soit rôti comme un cochon. Certains d’entre eux, à contrecœur, l’avaient attaché à une broche et placé au-dessus des flammes. Que ça leur plaise ou non, ils n’avaient pas osé faire montre d’insubordination.

Sous les regards de ses adversaires actuels, Nicci pensa très fort à son statut de l’époque. Comme si elle entendait s’envelopper d’un manteau, elle se drapa de son ancienne réputation. Rien d’autre ne pouvait la protéger.

Se tenant bien droite, le menton fièrement pointé, elle redevint la Maîtresse de la Mort. Sans attendre d’ordre d’Armina – et encore moins d’incitation douloureuse –, elle se mit en chemin.

Depuis le palais, elle avait étudié le camp et repéré le pavillon de Jagang. L’atteindre serait un jeu d’enfant, si son ancienne aura ne lui faisait pas défaut.

Sans doute parce que l’empereur était toujours présent dans son esprit, Armina ne s’opposa pas au petit jeu que jouait sa prisonnière.

Le genre de défi que Jagang adorait… quand il ne s’adressait pas à lui.

Pourquoi Nicci se serait-elle laissée traîner en hurlant jusqu’au pavillon, où on l’aurait jetée aux pieds du tyran ? Résister n’aurait rien changé. En revanche, marcher à la mort avec dignité pouvait au moins lui valoir une certaine satisfaction intime.

Mais il y avait plus important. Jagang devait la voir telle qu’il l’avait toujours vue. Comme si elle n’avait pas changé, même si ce n’était pas vrai. Alors qu’il la soupçonnait sûrement d’être devenue différente, il fallait le détromper, ou pour le moins semer le doute dans son esprit.

Par le passé, Nicci n’avait jamais rien eu à faire de sa propre vie. Devant une indifférence si profonde, Jagang s’était souvent trouvé désarmé. Furieux et frustré, certes, mais également fasciné. Alors qu’elle combattait à ses côtés, embrassant sa cause, il n’avait jamais pu la posséder physiquement sans recourir à la force.

Même si le Rada’Han la privait de sa magie, Nicci gardait le plein contrôle de son esprit. Et comme Richard le lui avait enseigné, c’était la meilleure arme contre la tyrannie. Avec ou sans l’aide de son Han, elle pourrait rester indifférente aux tortures que lui infligerait Jagang.

Une fois sortie de la zone sécurisée, Nicci vit que des milliers d’ouvriers – des soldats provisoirement recyclés – s’activaient sur le chantier. Comment ces jeunes gens promis à un destin de héros, la fierté même de l’Ordre Impérial, vivaient-ils leur déclassement ? Aller et venir parmi les mules tirant des chariots lestés de terre correspondait-il au destin glorieux dont ils rêvaient ?

Nicci se fichait comme d’une guigne de la réponse. Pareillement, elle n’accorda pas la moindre attention à ce que faisaient ces imbéciles. La rampe n’était qu’une diversion, de toute façon ! L’attaque viendrait d’ailleurs, et beaucoup plus tôt que prévu.

Sauf si elle trouvait un moyen de l’empêcher.

Un instant, Nicci se demanda si elle ne devenait pas folle. Comment allait-elle s’opposer à une invasion scientifiquement planifiée ?

La Maîtresse de la Mort ne céda pas longtemps à la résignation. Qu’il y ait de l’espoir ou non, elle combattrait jusqu’à son dernier souffle, comme il se devait.

Armina, Julia et Greta suivaient Nicci à une distance respectueuse. Si elles couraient et jouaient des coudes pour ouvrir la marche, les Sœurs de l’Obscurité passeraient pour de parfaites idiotes. En se mettant en avant, Nicci avait regagné sa position de Reine Esclave. Et c’était déjà un grand pas…

Les vieilles habitudes avaient la peau dure. Depuis qu’elles étaient dans le camp, les sœurs ne se risquaient plus à défier Nicci – provisoirement, du moins. De toute façon, ne se dirigeait-elle pas vers l’endroit où elles étaient censées la conduire ? Comment savoir si Jagang n’était pas dans son esprit, les épiant elles ?

Comme les soldats, elles n’ignoraient pas que Nicci était la « femme » de Jagang. Cela lui conférait une étrange supériorité sur elles. Mais au Palais des Prophètes, déjà, Nicci leur avait toujours paru mystérieuse. Depuis le début, elles la jalousaient et lui en voulaient – la preuve irréfutable qu’elles avaient peur d’elle.

Au fond, l’empereur les avait peut-être simplement chargées d’aller récupérer sa tête de mule de reine. Un chef de guerre, si puissant fût-il, restait un homme, et il pouvait croire possible de la reconquérir. Une forme étrange de romantisme, mais pourquoi pas, au fond ?

Même si elle avait remarqué que des gardes l’escortaient, Nicci fit comme si de rien n’était. Une reine n’accordait aucune attention à la piétaille qui s’accrochait à ses basques.

Par bonheur, ces militaires étaient trop loin pour entendre son cœur battre la chamade.

Dans le camp proprement dit, là où se dressaient les tentes de soudards de base, les hommes regardèrent passer en silence la surréaliste procession. Appelés par leurs camarades, de plus en plus de curieux accouraient.

Comme une traînée de poudre, une rumeur se répandait dans le camp : la Maîtresse de la Mort était revenue !

Pour beaucoup de soldats, nonobstant l’angoisse qu’elle leur inspirait, Nicci était une héroïne de l’Ordre – et une arme puissante, pour ceux qui l’avaient vue semer la mort dans les rangs des ennemis de la cause.

Bien qu’être de retour lui parût étrange, Nicci ne fut pas du tout dépaysée par l’apparence du camp. À part la taille, elle ne vit rien de nouveau, n’était une certaine forme de « pourrissement » due à une trop longue immobilité. Quand une armée de cette taille restait trop longtemps au même endroit, le phénomène était inévitable.

Le bois étant très rare dans les plaines d’Azrith, les feux de camp clairsemés et faiblards ajoutaient à l’atmosphère glauque et déprimante. Un peu partout, les tas d’immondices entourés de mouches bourdonnantes donnaient une impression de laisser-aller et de résignation. Et quand tant d’hommes et d’animaux cohabitaient si longtemps, la puanteur atteignait des sommets inédits.

À force de se négliger, les soldats de l’Ordre avaient à peine allure humaine. En un sens, ça n’avait rien d’étonnant, car c’étaient davantage des bêtes sauvages que des hommes. Par le passé, quand elle se moquait de sa propre vie, Nicci ne leur avait jamais accordé d’attention. Désormais, c’était différent. Surtout avec un Rada’Han autour du cou… Consciente qu’elle n’avait plus le pouvoir de les repousser, elle devait exclusivement compter sur la peur qu’elle leur inspirait.

La traversée du camp, au milieu de centaines de milliers de brutes, parut durer une éternité à la magicienne. Par bonheur, des sortes de routes s’étaient naturellement formées entre les tentes, fournissant une relative sécurité à la bizarre colonne conduite par une prisonnière.

Mais il aurait suffi de très peu pour que les choses tournent mal.

Sur l’itinéraire de Nicci, il régnait un silence à la fois respectueux et menaçant. Partout ailleurs, le camp était atrocement bruyant, même à cette heure tardive.

Sur le chantier, ouvert jour et nuit, le vacarme des chariots, des coups de pioche et des cris divers produisait un fond sonore permanent. Ailleurs, des hommes riaient, bavardaient et se disputaient sans se soucier le moins du monde de ceux qui tentaient de dormir.

Mais il y avait autre chose… La clameur de spectateurs excités par des rencontres de Ja’La disputées à la lumière de centaines de torches. Parfois, des huées couvraient les applaudissements, mais ça ne durait jamais bien longtemps. Désireux de s’enivrer de victoire, les supporteurs de l’équipe en attaque – celle qui pouvait marquer, d’après ce qu’avait compris Nicci – soutenaient leurs héros de la voix, et le Créateur savait qu’ils en avaient !

Alors qu’elle longeait un corral plein de fiers destriers, puis une rangée de chariots appartenant à l’intendance, Nicci aperçut enfin les premières tentes des officiers.

Le pavillon se dressait derrière, un peu à l’écart. Lorsqu’elle le revit, après si longtemps, Nicci crut que le courage allait lui faire défaut.

L’enfer l’avait rattrapée, et elle ne réussirait pas à s’enfuir, cette fois. Sous l’immense tente, elle avait souffert plus que jamais dans sa vie.

Et bientôt, ce serait là que tout s’arrêterait…

Consciente qu’il était absurde de vouloir éviter l’inévitable, Nicci accéléra le pas, refusant de tenir compte du premier cercle de sécurité dont elle approchait.

Les gardes d’élite hésitèrent, mais la robe noire – universellement connue dans les rangs de l’Ordre – et l’escorte composée de leurs frères d’armes les convainquirent qu’il n’y avait pas de danger.

Ils s’écartèrent devant la Maîtresse de la Mort comme ils l’avaient toujours fait par le passé.

Les différents cercles de sécurité qui défendaient le cœur du camp avaient tous leurs protocoles et leurs méthodes. Chargés de la protection directe de Jagang, tous leurs membres rêvaient que leur unité serait celle à laquelle l’empereur devrait la vie.

Nicci les ignora les uns après les autres. La Maîtresse de la Mort, Reine Esclave de l’empereur en personne, n’avait rien à faire de ces pantins !

Et pas un n’osa lui barrer le chemin.

Comme toujours, le pavillon avait été érigé à bonne distance des autres tentes. Les sœurs et les jeunes sorciers qui patrouillaient dans la zone remarquèrent Nicci, mais son regard d’acier les força à baisser les yeux.

L’ultime cercle de gardes – les protecteurs attitrés de Jagang – ne lui fit pas plus de difficultés que les précédents.

Cet accueil donna du cœur au ventre à Nicci. Pour tous ces gens, rien n’avait changé, et elle était toujours la même…

Soudain, elle remarqua un détail étrange. En plus des gardes du corps de l’empereur, un groupe de guerriers parfaitement ordinaires surveillait aussi le pavillon. Que fichaient-ils là ? En principe, l’accès du centre de commandement était interdit aux soudards de base. Alors, qu’on leur confie la sécurité du chef suprême ?…

Cachant sa surprise, Nicci marcha tout droit vers le lourd rabat du pavillon. Les sœurs qui la suivaient déjà en traînant les pieds ralentirent encore le pas et blêmirent. Aucune femme au monde n’avait envie d’entrer dans le fief de Jagang. S’il savait se montrer un hôte agréable avec ses officiers supérieurs – rarement, cela dit –, il n’était certainement pas connu pour son hospitalité.

Nicci reconnut mais ne salua pas les deux colosses qui ouvrirent le rabat pour elle, faisant tinter les petits disques d’argent chargés d’annoncer les visites au maître des lieux.

Sous le pavillon, des esclaves s’affairaient à desservir la table de l’empereur. L’odeur de la nourriture rappela à Nicci qu’elle n’avait plus rien avalé depuis longtemps. Mais la peur lui nouait assez l’estomac pour que ce ne soit pas un problème.

Nicci reconnut certains des esclaves qui allaient et venaient sur les épais tapis déroulés sur le sol pour épargner les oreilles de Jagang. D’autres serviteurs étaient nouveaux – dans ce métier, on faisait rarement de vieux os. Apparemment, le tyran avait fini son repas et s’était retiré dans ses appartements privés.

Les Sœurs de l’Obscurité allèrent se poster contre la cloison la plus éloignée du pavillon. De toute évidence, elles n’avaient pas le droit de s’aventurer plus loin sans y être invitées.

Sachant où était Jagang, Nicci continua à avancer, les esclaves s’égaillant devant elle comme une volée de moineaux.

Parvenue devant la tenture de la chambre du tyran, elle l’écarta et entra comme si elle était chez elle.

L’empereur l’attendait là, comme elle le prévoyait.

Assis au bord du lit couvert de fourrures et de draperies de soie brodées d’or, il tournait le dos à sa visiteuse – une mise en scène parfaitement délibérée.

Alors que la lumière des bougies faisait danser d’étranges reflets sur son crâne rasé et son cou de taureau, le maître de l’Ordre, vêtu d’une jaquette de laine qui lui laissait les bras nus, feuilletait pensivement un livre.

Malgré son goût de la violence, Jagang, un homme intelligent et cultivé, accordait une grande valeur aux connaissances qu’il pouvait glaner dans les ouvrages ou dans la tête de ses victimes. Mais il avait une faiblesse intellectuelle. Convaincu d’être dans le vrai, il n’accordait pas une once d’attention à tout ce qui semblait remettre en question ses convictions. Jugeant qu’il s’agissait de pures hérésies, il se limitait à des lectures dramatiquement spécialisées. Si cette démarche desservait son intelligence, elle lui permettait d’acquérir les armes dont il avait besoin – car le savoir, pour lui, était un outil de domination, comme les épées et les lances.

Quelque chose attira le regard de Nicci, qui tourna la tête sur sa gauche.

Alors, elle la vit. Assise sur le sol, appuyée sur un bras, presque comme un chien roulé en boule au pied de son maître.

La plus belle femme que Nicci eût jamais vue.

Comment avoir le moindre doute sur son identité ?

C’était Kahlan, l’épouse de Richard.

Quand leurs regards se croisèrent, Nicci fut éblouie par la noblesse, l’intelligence et la force vitale qui pétillaient dans les yeux verts de la prisonnière.

Cette femme était l’égale de Richard.

La pauvre Anna s’était lourdement trompée. C’était la seule compagne à la hauteur de Richard.

La seule !

Chapitre 23

Nicci vit que Kahlan portait un Rada’Han autour du cou. Voilà qui expliquait sans doute pourquoi elle était comme statufiée sur l’épais tapis aux couleurs un peu fanées.

La femme de Richard vit du premier coup d’œil que la nouvelle venue avait également un collier. Le regard perçant de Kahlan ne devait pas rater beaucoup de détails, ça semblait évident…

Tandis que les deux femmes se regardaient, une lueur d’espoir passa dans les yeux de Kahlan. Nicci pouvait la voir, et ce simple fait, comprit la magicienne, la comblait de bonheur. En une fraction de seconde, l’authentique compagne de Richard et celle qui aurait tant aimé l’être se sentirent unies comme deux sœurs séparées pendant longtemps, mais toujours aussi proches. Et le Rada’Han qui les privait de leur liberté n’était pas la seule raison de cette soudaine communion.

Qu’il devait être dur, pensa Nicci, de devenir un spectre invisible piégé par un sortilège.

Invisible, sauf pour les Sœurs de l’Obscurité et Jagang, ce qui ne constituait sûrement pas une consolation. En revanche, être vue par une tierce personne, même inconnue, devait ranimer l’étincelle fragile de l’espérance.

Alors qu’elle se trouvait enfin face à Kahlan, Nicci se demanda comment elle avait jamais pu l’oublier, Chaîne de Flammes ou pas… Désormais, elle comprenait pourquoi Richard n’avait pas un instant renoncé à la retrouver.

En plus de son extraordinaire beauté, cette femme avait une fantastique présence. Une qualité parfaitement restituée par la statuette que Richard avait sculptée. Baptisée Bravoure, cette œuvre d’art n’était pas faite à l’image de Kahlan, mais conçue pour incarner sa force intérieure et son courage. L’effet était si réussi que découvrir le modèle se révélait une expérience bouleversante.

Quand on la voyait, on comprenait aussi pourquoi Kahlan, encore très jeune, avait été nommée Mère Inquisitrice.

Aujourd’hui, toutes les autres Inquisitrices étaient mortes. Elle était la dernière – l’ultime espoir que cet ordre si particulier ne s’éteigne pas.

D’abord étonnée de trouver Kahlan sous le pavillon de Jagang, Nicci comprit vite que c’était d’une imparable logique. Armina appartenait au groupe de sœurs qui avaient capturé la Mère Inquisitrice et activé la Chaîne de Flammes. Selon Tovi, ces femmes avaient échappé à l’influence de l’empereur en jurant allégeance à Richard – le fameux lien protecteur des seigneurs Rahl.

Au fil du temps, Jagang avait peut-être trouvé un moyen de neutraliser le lien. Mais plus vraisemblablement, la protection était illusoire depuis le début. Parfois, le tyran aimait donner du mou à la laisse de ses chiens, histoire qu’ils aillent débusquer du gros gibier…

S’il avait capturé Armina, Jagang avait dû prendre dans ses filets Ulicia et Cecilia. Et comme Kahlan était avec elles…

Nicci vit que Jillian était là aussi. En la reconnaissant, la fillette avait cillé de surprise. Un sentiment partagé. Si elle imaginait bien pourquoi l’épouse de Richard était présente, Jillian n’aurait jamais dû se trouver ici.

La gamine se pencha et murmura quelque chose à l’oreille de Kahlan. Certainement le nom de la nouvelle prisonnière…

La Mère Inquisitrice hocha simplement la tête. Mais dans ses yeux, Nicci vit qu’elle n’entendait pas son nom pour la première fois…

Juste avant que Jagang pose son livre, Nicci se plaqua un index sur les lèvres, puis elle désigna ses yeux et ceux de Kahlan. L’empereur ne devait pas découvrir qu’elle voyait la prisonnière – ni qu’elle connaissait Jillian, d’ailleurs.

Moins il saurait de choses, et plus les deux captives seraient en sécurité – si une telle notion avait un sens, quand on était entre les griffes d’un tel monstre.

Son livre refermé et posé sur le lit, Jagang se tourna vers sa Reine Esclave.

Nicci crut qu’elle allait s’évanouir. Ce regard entièrement noir, ce rictus, ces mains d’étrangleur…

Se souvenir du tyran et l’avoir de nouveau en face de soi étaient deux choses très différentes.

Sachant ce qui l’attendait, Nicci sentit que tout son courage l’abandonnait.

— Voyons, voyons…, fit l’empereur en contournant le lit. Qui est enfin de retour parmi nous ? Ma petite chérie, tu es aussi belle que dans les rêves qui me hantent depuis que tu m’as faussé compagnie.

Nicci ne fut pas surprise par cette approche « romantique ». Elle n’eut pas non plus la naïveté d’y croire. L’imprévisibilité de Jagang était une de ses armes favorites, car elle gardait ses interlocuteurs en permanence sur la défensive. Un rien pouvait le rendre fou furieux et capable de tuer à mains nues le « coupable ». En d’autres occasions, il lui arrivait de ramasser avec un gentil sourire le plat ou la carafe qu’un domestique venait de laisser tomber…

Si on creusait un peu, l’humeur changeante – non, capricieuse, plutôt ! – du tyran reflétait l’idéologie et le comportement aberrants de l’Ordre tout entier. Si le sacrifice suprême au nom de la cause était universellement vanté, les véritables candidats au suicide héroïque n’étaient pas légion, et quand ils disparaissaient, personne ne se pressait au portillon pour prendre leur place.

Dans un autre domaine, mais selon la même logique absurde, la réussite ou la déchéance d’un individu dépendaient de l’humeur de ses chefs et pas de ses mérites. Dans cette tension perpétuelle, les citoyens rongés par le doute et l’angoisse étaient prêts à tout pour échapper à la disgrâce. Y compris à dénoncer leurs amis ou leurs parents, s’il le fallait.

En outre, et à l’instar d’une accablante cohorte de crétins, Jagang pensait pouvoir séduire Nicci en faisant assaut de galanterie. Paradoxalement, ce boucher aimait s’imaginer sous les traits d’un charmeur, voire d’un prince charmant. Ces navrantes fantaisies en révélaient plus sur ses failles intimes qu’il le croyait, et Nicci n’était pas femme à laisser échapper de tels indices.

Appliquant la stratégie qui lui avait si bien servi dans le camp, elle n’esquissa pas l’ombre d’une révérence. Le Rada’Han la privant de son don, elle n’avait aucune arme à opposer à cette brute. Ce n’était pas une raison pour ramper devant lui, et encore moins pour se soumettre à sa lubricité grossièrement déguisée.

Par le passé, et malgré tous ses pouvoirs, son salut était toujours venu de l’indifférence que lui inspiraient les actes de Jagang à son encontre. Parce qu’il pouvait s’introduire dans leur esprit, l’empereur n’avait rien à redouter des magiciennes, dont il désamorçait en quelque sorte les attaques. Même sans collier autour du cou, les autres sœurs étaient impuissantes contre celui qui marche dans les rêves.

De tout temps, le maintien hautain de Nicci l’avait protégée là où son Han était impuissant.

Que Jagang la frappe ou décide même de la tuer la laissait de marbre. Convaincue qu’elle méritait toutes les souffrances, elle n’attachait aucune importance à sa vie. Un instant présente au monde, absente celui d’après – et alors ?

Richard avait changé tout ça, certes, mais Jagang ne devait à aucun prix le découvrir. S’il la croyait insensible à son propre destin, cela le priverait d’une partie de ses moyens, elle le savait d’expérience.

La Maîtresse de la Mort se serait fichue d’être privée de son don. Pour elle, un Rada’Han ne représentait rien.

Jagang étudia de pied en cap sa Reine Esclave, comme s’il ne savait pas trop comment célébrer son retour.

Il ne fut pas long à trouver une idée.

Une formidable gifle, donnée du revers de la main, envoya Nicci voler dans les airs. L’impact avec le sol fut rude, mais par bonheur, l’épais tapis lui épargna de se fracasser le crâne.

À demi sonnée, la magicienne se demanda vaguement si elle avait la mâchoire brisée.

Puis elle entreprit de se relever, se fichant que la pièce semble tourner autour d’elle comme une toupie. La Maîtresse de la Mort ne se recroquevillait pas aux pieds de son bourreau comme un chien battu. Elle affrontait la mort en face, avec une impassibilité de statue.

Une fois à genoux, Nicci essuya le sang qui coulait aux coins de sa bouche. Au toucher, et malgré la douleur, sa mâchoire semblait intacte.

Une bonne nouvelle qui lui donna la force de se remettre debout.

Alors qu’elle vacillait sur ses jambes, Jillian courut se placer entre elle et son tortionnaire.

— Laissez-la tranquille !

Les poings plaqués sur les hanches, l’empereur foudroya du regard la petite impudente.

Nicci jeta un coup d’œil furtif à Kahlan. Dans ses yeux, elle reconnut le voile de la douleur. Jagang la torturait à distance – une punition préventive, au cas où elle aurait également eu envie d’intervenir.

Du point de vue du tyran, c’était très bien pensé, car il n’avait aucun intérêt à traiter plusieurs problèmes à la fois.

Depuis toujours, Nicci était capable d’évaluer très vite les gens qui se trouvaient en face d’elle. Ce don lui avait souvent sauvé la vie lors des combats qu’elle avait dû livrer. Au premier coup d’œil, elle avait classé Kahlan dans la catégorie des femmes hautement dangereuses – celles qui n’hésitaient jamais à intervenir, justement.

Jagang prit Jillian par le col et la souleva du sol comme si elle était un chaton turbulent. Tandis qu’il lui faisait traverser la pièce, la petite cria, mais plus de peur que de douleur. Furieuse, elle tenta de griffer son agresseur, mais ses mains zébrèrent seulement le vide – comme les ruades frénétiques qu’elle multipliait.

Arrivé devant la tenture de séparation, Jagang l’écarta et jeta simplement Jillian hors de la chambre.

— Armina, occupe-toi de la gosse ! Je veux être seul avec ma reine.

Du coin de l’œil, Nicci vit la sœur réceptionner Jillian et se retirer de nouveau dans les ténèbres avec elle.

Kahlan n’avait toujours pas bougé, mais elle tremblait de douleur. Jagang savait-il à quel point il lui faisait mal ? Depuis toujours, ce colosse ne connaissait pas sa force – qu’elle soit physique ou magique.

Quand elle était avec lui, il avait souvent rossé Nicci plus gravement qu’il le souhaitait. Aveuglé par la colère, il lui était arrivé de lui infliger une dose de souffrance qui aurait aisément pu être mortelle.

Au sortir de ces crises de fureur, il commençait immanquablement par s’excuser. Puis il ajoutait qu’elle n’aurait pas dû le mettre en rage ainsi. Au fond, c’était sa faute s’il devenait trop méchant…

Quand Jagang eut lâché la tenture, il dut cesser de harceler Kahlan, car elle s’affaissa soudain, pantelante et presque incapable de lever une paupière après une telle séance.

— Bon, alors, est-ce que tu l’aimes ? demanda Jagang en se tournant vers Nicci.

— Pardon ?

Rouge de colère, l’empereur approcha de sa proie.

— Tu te fiches de moi ? Voyons, tu m’as très bien compris ! (Il saisit Nicci par les cheveux et la tira vers lui.) Cesse de me prendre pour un crétin, si tu ne veux pas que je t’arrache la tête !

Se forçant à sourire, Nicci leva le menton pour exposer sa gorge au bourreau.

— Allez-y, je vous en prie ! Ça nous rendra service à tous les deux !

Jagang lâcha les cheveux de sa reine, les lissa avec une surprenante délicatesse, puis recula d’un ou deux pas.

— C’est ce que tu veux ? Mourir ? Trahir le Créateur et l’Ordre Impérial ? Te détourner lâchement de moi ?

— Quelle importance, ce que je veux ? Par pitié, ne prétendez pas avoir été touché par la grâce !

— Que veux-tu dire, femme ?

— Vous le savez très bien… Ce que je désire n’a jamais compté pour vous. Quoi que je dise, vous ferez ce que vous avez prévu, voilà tout. Après tout, ne suis-je pas un humble sujet de l’Ordre ? Vous rêvez depuis toujours de me tuer, et l’heure a enfin sonné…

— Te tuer ? Où es-tu allée chercher cette idée idiote ?

— Il m’a suffi d’observer vos exactions, Excellence !

— Mes exactions ? Oublies-tu que tu parles à Jagang le Juste ?

— Et vous, oubliez-vous que c’est moi qui vous ai nommé ainsi ? Pas par souci de vérité, mais pour déformer la réalité, bien au contraire, et créer une image susceptible de servir les visées de l’Ordre. J’ai inventé ce fantasme, convaincue que des hordes d’imbéciles mordraient à l’hameçon parce qu’il leur suffit d’entendre quelque chose pour y croire. Même si votre vie en dépendait, vous seriez incapable d’incarner le personnage que j’ai créé…

Les ombres qui dansaient dans les yeux pourtant noirs du tyran rappelèrent à Nicci la couleur des boîtes d’Orden qu’elle avait remises dans le jeu au nom de Richard.

— Nicci, comment peux-tu dire des horreurs pareilles ? N’ai-je pas toujours été équitable avec toi ? Ne t’ai-je pas donné ce que je refuse à quiconque d’autre ? Pourquoi t’aurais-je choyée ainsi, si j’avais envisagé de te tuer ?

La Maîtresse de la Mort eut un soupir excédé.

— Dites ce que vous avez à dire, faites-moi exploser le crâne comme une noix ou envoyez-moi sous une tente de torture. Vos jeux idiots ne m’intéressent plus ! Croyez ce que vous voudrez, ça m’est égal ! Je sais que ma volonté n’a jamais compté et ne comptera jamais !

— Tes paroles tombaient-elles dans l’oreille d’un sourd ? Ce nom, Jagang le Juste, ne l’ai-je pas adopté ? C’était une bonne idée, et je l’ai reconnue comme telle. Tu as bien servi l’Ordre, et j’étais fier de toi. Ne t’ai-je pas promis que tu serais assise à mes côtés après la fin de cette guerre ?

Nicci ne répondit pas.

Jagang croisa les mains dans son dos et recula encore un peu.

— Alors, tu l’aimes, oui ou non ?

La Maîtresse de la Mort jeta un coup d’œil à Kahlan. Rongée par l’angoisse, la femme de Richard semblait vouloir lui crier de cesser de provoquer ce fou.

Elle ne comprenait pas. Face à la Maîtresse de la Mort, même Jagang était désorienté.

Malgré son inquiétude, Kahlan paraissait très intéressée par la question du tyran – et anxieuse d’entendre la réponse de sa proie.

Nicci en eut le tournis. Que devait-elle dire ? Par les esprits du bien ! quelle était la bonne réponse ?

Pas pour Jagang, dont elle se fichait, mais pour Kahlan, le témoin inattendu de cette scène. Le sort d’oubli, le champ stérile… Quels dégâts risquait-elle de faire ? Même si le chemin s’arrêtait là pour elle, Richard réussirait peut-être à lancer le pouvoir d’Orden contre la Chaîne de Flammes. Pour qu’il ait une chance de retrouver sa bien-aimée, elle devait rester un champ stérile, et…

— L’aimes-tu ? insista Jagang.

La réponse à cette question, décida Nicci, ne pouvait avoir aucune influence sur le champ stérile. Les sentiments de Kahlan devaient rester enfouis jusqu’au moment décisif. Les siens ne comptaient pas.

Comme d’habitude…

— Ce que je ressens ou non ne vous a jamais inquiété, répondit enfin Nicci. Qu’est-ce que ça change pour vous ?

— Ce que ça change ? Comment peux-tu proférer des énormités pareilles ? Nicci, j’ai fait de toi ma reine ! Tu m’as imploré de te faire confiance et de te laisser partir à la chasse au seigneur Rahl. Je n’avais pas envie que tu t’en ailles, mais j’ai cédé, parce que je me fiais à toi.

— Des paroles en l’air ! Si c’était vrai, vous ne me soumettriez pas à un interrogatoire en règle. Confiance, vous ? J’ai peur que le sens de ce mot vous échappe…

— Tu es partie depuis un an et demi… Sans me donner de nouvelles… Et je ne t’ai plus vue…

— C’est faux ! Quand j’étais avec Tovi, vous m’avez vue.

— Exact… J’ai vu beaucoup de choses à travers ses yeux – et ceux des trois autres idiotes, pour être franc.

— Elles croyaient que le lien les protégeait, c’est ça ? Mais vous aviez libre accès à leur esprit, je parie ? Une ruse sacrément efficace…

Jagang en sourit de fierté.

— Tu as toujours été plus intelligente qu’Ulicia et sa foutue bande de sœurs renégates… Mais revenons-en à nos moutons. Quand tu es partie pour tuer Richard Rahl, je n’ai pas douté de ta sincérité. Au lieu de ça, tu lui as juré allégeance, et le lien t’a protégée. Comment est-ce possible, ma petite chérie ? Pour que cette magie fonctionne, il faut que la dévotion soit sincère ! Tu peux m’en dire plus long à ce sujet ?

Nicci croisa les bras avec une lenteur délibérée.

— Comment pouvez-vous ne pas comprendre ? Alors que vous détruisez, il crée. Quand vous prêchez la mort, il plaide pour la vie. Pour chacun de vous, il s’agit d’une véritable profession de foi. Par exemple, il ne m’a jamais rouée de coups ni violée.

Jagang s’empourpra de nouveau.

— Violée ? Si j’avais voulu te prendre de force, j’aurais eu le droit de le faire. Mais ça n’a jamais été le cas. Tu me désirais, mais tu dissimulais sous une fausse pudeur tes élans lubriques.

Nicci décroisa les bras et serra les poings.

— Inventez ce que vous voulez pour justifier vos actes ! La vérité reste la vérité !

Jagang eut un rictus meurtrier, puis il tourna le dos à l’impudente. Allait-il la contourner et, sans prévenir, lui faire éclater le crâne d’un coup de poing ? Elle l’espérait, car une fin rapide serait miséricordieuse, au point où elle en était.

L’épaisse toile du pavillon étouffait le vacarme incessant du camp. En un sens, être isolée de cet enfer était un privilège. Dehors, le sol grouillait de vermine. Sous le pavillon, des esclaves exterminaient impitoyablement les cafards et autres nuisibles. Et les huiles parfumées, ici, couvraient presque totalement la puanteur ambiante.

Un havre de paix, le fief du tyran ? Apparemment, peut-être… En réalité, c’était l’endroit le plus dangereux du camp. Jagang détenait sur ses sujets le pouvoir de vie ou de mort. Quoi qu’il décide, nul ne s’opposait jamais à lui.

— Alors, dit-il, tournant toujours le dos à Nicci, cette réponse, elle arrive ? L’aimes-tu ?

— Que viennent faire mes sentiments entre nous ? Vous ont-ils jamais empêché de me violer ?

— Pourquoi ces absurdités au sujet du viol, tout d’un coup ? (L’empereur fit volte-face.) Tu sais que j’ai des sentiments pour toi. Et j’ai conscience que tu les partages !

Nicci ne daigna pas répondre. Sur un point, il avait raison : jusque-là, elle ne lui avait jamais tenu un tel discours. Tout simplement parce qu’elle ne pensait pas, en ce temps-là, que sa vie lui appartenait. Puisque l’Ordre pouvait disposer d’elle à sa convenance, pourquoi son chef suprême n’en aurait-il pas eu le droit ?

Richard avait changé sa vision du monde. Et puisque son existence lui appartenait, désormais, il en allait de même pour son corps, qu’elle n’avait plus à « offrir » à quiconque.

— Je sais à quel jeu tu joues, Nicci… Tu te sers de lui pour me rendre jaloux. C’est ta façon de me forcer à te jeter sur le lit et à déchirer ta robe. Tu veux que nous en arrivions là, et nous en sommes conscients tous les deux. Tu te sers de cet homme pour m’exciter. C’est moi que tu désires, mais l’alibi du viol te rassure…

— Excellence, vous ne devriez pas écouter vos testicules. Ce sont de très mauvais conseillers.

Jagang serra le poing et arma son bras. Nicci attendit, refusant de céder un pouce de terrain.

L’empereur laissa retomber son bras.

— Je t’ai offert d’être ma reine – celle qui domine tout le monde, moi excepté. Que peut te donner Richard Rahl ? Avec moi, tu dirigeras le monde. Avec lui, tu finiras dans le caniveau…

— Oui, opter pour le mal a ses avantages, je sais ! Si je consens à tenir pour une vertu l’injustice érigée en principe souverain, tout sera à moi !

— Et tu régneras à mes côtés !

— Des fadaises ! J’aurai le privilège d’être votre putain – et l’accablant fardeau de devoir exterminer tous ceux qui osent vous résister.

— C’est l’Ordre qui importe, pas moi ! Cette guerre n’a pas pour objectif de me couvrir de gloire, ne fais pas mine de l’ignorer. L’enjeu, c’est le salut de l’humanité, sous l’œil bienveillant du Créateur. Nous apportons la bonne parole aux infidèles, afin de donner un sens à leur vie.

Nicci ne répliqua pas.

Jagang était sincère. Même si le pouvoir l’enivrait, il se prenait vraiment pour le champion du bien. Le héros du Créateur qui s’échinait à envoyer dans l’après-vie le plus de gens possible, afin qu’ils y connaissent la béatitude.

En matière de foi aveugle, Nicci était une experte. Jagang était un vrai croyant, ça ne faisait aucun doute.

Aujourd’hui, l’idéologie pour laquelle elle avait tant lutté lui paraissait totalement ridicule.

À l’inverse de Jagang et de la plupart des fanatiques de l’Ordre, Nicci s’était convertie parce que les préceptes de la confrérie lui étaient apparus comme la seule morale possible. À partir de ce choix, elle avait accepté le joug de la servitude « altruiste » – en d’autres termes, l’abandon de soi au profit de tous ceux qui souffrent – mais sans jamais coller vraiment à son rôle. Et en se détestant à cause de cette intime réserve…

Les Sœurs de la Lumière ne lui ayant pas offert de perspectives plus encourageantes, puisque le sacro-saint « devoir » était aussi à la base de leur philosophie, elle était restée fidèle à l’Ordre, même si elle servait aussi le Gardien.

Dans sa peau de Reine Esclave, être utilisée de toutes les façons possibles par Jagang lui avait paru le prix à payer pour se sentir une personne à la fois morale et décente.

Puis soudain, tout avait changé…

Comme Richard lui manquait !

— Donner un sens à la vie des infidèles, dites-vous ? Au bout du compte, vous ne réussirez même pas à en donner un à leur mort ! L’Ordre ramènera l’humanité à la barbarie et aux ténèbres. C’est tout ce que j’ai à dire. Polémiquer avec des illuminés ne m’intéresse plus. De toute façon, vous êtes tous incapables de voir la réalité…

Jagang dévisagea longuement la Maîtresse de la Mort.

— Ces paroles ne te ressemblent pas, Nicci… Tu répètes ce que dit Richard Rahl, le pire ennemi de l’humanité. Et sais-tu pourquoi tu joues les perroquets ? Pour me faire croire que tu l’aimes.

— Qui vous dit que ce n’est pas le cas ?

L’empereur eut un étrange petit sourire.

— Non, tu ne m’auras pas… Tu attises ma jalousie pour me mener par le bout du nez, mais ça ne marchera pas. Les ruses de femme se ressemblent toutes – au fond, je devrais être flatté d’être si important à tes yeux…

Soulagée que Jagang s’égare si loin de la vérité, la magicienne décida de changer de sujet pour ne pas lui laisser une chance de comprendre son erreur.

— L’Ordre ne pourra pas conquérir le monde, c’est désormais certain. Vous avez besoin des trois boîtes d’Orden. Au moment de sa mort, Tovi ne détenait plus la troisième. Quelqu’un la lui a volée.

— Le courageux Sourcier, son épée à la main, accourant pour arracher l’artefact à une Sœur de l’Obscurité dépravée… Nicci, j’ai tout vu à travers les yeux de cette idiote…

— Et alors ? Au début, les sœurs étaient en possession des trois boîtes. Aujourd’hui, elles n’en ont plus que deux. Vous détenez Armina et sa complice, mais il vous manque un artefact.

De nouveau, Jagang eut un sourire déconcertant.

— Ce ne sera pas vraiment un problème, contrairement à ce que tu crois… Et je ne m’inquiète pas que tu aies remis les boîtes dans le jeu. J’ai les moyens requis pour contourner ces petites difficultés…

Comment le tyran savait-il, pour les boîtes ? Déstabilisée par cette nouvelle, Nicci mobilisa sa volonté pour n’en rien laisser paraître.

— Quels moyens ?

— Si je n’avais pas tout prévu, serais-je digne du titre que je porte ? Ne t’inquiète pas, ma petite chérie, j’ai tout en main. L’important, c’est que les boîtes soient réunies au bout du compte ! Et à ce moment-là, j’utiliserai le pouvoir d’Orden pour écraser tous les adversaires de l’Ordre Impérial.

— Si vous survivez assez longtemps, Excellence ! cracha Nicci.

Le sourire s’effaça et le regard du tyran s’assombrit – si c’était encore possible.

— Que veux-tu dire ?

— Très loin d’ici, Richard Rahl a lâché les loups sur vos brebis…

— Très jolie image… Son sens ?

— L’armée d’harane s’est volatilisée, pas vrai ? Devinez où elle est en ce moment même ?

— Réfugiée sous terre, en train de trembler de peur ?

— Pas vraiment, non… Les troupes d’haranes ont reçu l’ordre de porter la guerre chez l’agresseur. Dans votre propre empire, elles harcèlent jour et nuit tous ceux qui embrassent votre cause, soutiennent la guerre et contribuent à l’entretien des forces d’invasion. Les citoyens de l’Ancien Monde ont envoyé des bouchers à ceux du Nouveau ? Eh bien, ils vont les remercier comme il convient !

» Comme vous, ces gens ont du sang d’innocents sur les mains. Ils se croient protégés par la distance, mais c’est une grossière erreur. Ils paieront le prix fort, je vous le garantis !

— J’ai entendu parler des dernières exactions du seigneur Rahl. Trop lâche pour affronter des hommes dignes de ce nom, ce chien s’en est pris à des femmes et des enfants… La preuve de son ignoble bassesse !

— Si vous pensiez vraiment ça, Excellence, je rirais de votre stupidité. Mais vous n’êtes pas dupe des mensonges qui vous servent à manipuler les masses. Quel bon propagandiste vous êtes ! Bien sûr, ce n’est pas très glorieux, mais qu’importe ? Jagang le Massacreur renverse les rôles et entend nous faire pleurer en évoquant le calvaire des bourreaux et de leurs complices. Au nom du Créateur ! vos ennemis ne sont vraiment pas gentils ! Oser se défendre quand on les attaque !

» Votre objectif secret est de priver du droit de riposter les innocents dont vous planifiez l’extermination.

» Hélas pour vous, Richard n’est pas homme à tomber dans le panneau. Les écrans de fumée visant à masquer la réalité ne l’abusent pas, et il a conscience de devoir à tout prix éliminer la menace que représente l’Ordre. S’il faut dévaster les champs qui nourrissent les bouchers de l’Ordre, leur donnant assez de force pour égorger leurs proies, il le fera, n’en doutez pas. Et tous ceux qui défendront ces champs se rendront complices d’un nombre incroyable de meurtres.

» Pour le Nouveau Monde, le choix est simple : vaincre ou mourir. Et son chef le sait très bien.

— Ces infidèles souffrent parce qu’ils refusent l’enseignement de l’Ordre, grogna Jagang.

Les muscles des bras tendus, il semblait au bord d’une nouvelle explosion de violence. Toute contradiction le rendait fou de rage – une autre faiblesse intellectuelle, tout bien pesé.

Comme souvent, il se lança dans une harangue stupide pour tenter de dissimuler sa profonde méconnaissance des réalités du monde.

— En évitant le combat et en préférant envoyer ses soldats égorger nos femmes et nos enfants, Richard Rahl a définitivement démontré son immoralité et sa perversité. Ces atrocités le démasqueront une bonne fois pour toutes ! Pour nous, débarrasser le monde d’une telle vermine est un devoir sacré !

Nicci croisa les bras et gratifia le tyran du regard assassin qu’elle réservait jadis à ceux qui se dressaient contre l’Ordre. Très souvent, ce regard avait annoncé les actes plus que discutables qui lui avaient valu son surnom.

Jagang lui-même en eut la chique coupée.

— Les habitants du Nouveau Monde sont innocents, dit Nicci. Ce ne sont pas les agresseurs, bien au contraire. Il est vrai que des hommes, des femmes et des enfants de chez nous seront blessés ou tués durant le conflit. Mais que devraient faire vos adversaires ? Se laisser égorger comme des moutons afin de ne pas nuire à quelques innocents ? Alors qu’ils ont subi le pire des outrages : une guerre d’agression parfaitement injustifiée !

Bien qu’elle fût vraiment lasse des polémiques, Nicci ne put résister à la tentation d’un ultime baroud d’honneur.

— Puisque vous étiez dans l’esprit d’Ulicia, vous savez ce qu’elle avait imaginé afin que Richard lui accorde sa protection. Sachant combien la vie a de valeur pour lui, elle pensait avoir une monnaie d’échange : lui proposer de survivre à tout jamais une fois qu’elle aurait utilisé le pouvoir d’Orden pour lâcher le Gardien sur le monde des vivants. Cette idiote n’a jamais songé que le Sourcier ne croirait pas à un tel arrangement – et qu’il n’en voudrait pas, de toute manière. Elle pensait le tenir grâce à ce qui lui semblait la plus précieuse des récompenses.

» Embusqué dans l’esprit de la sœur, vous avez suivi ces événements. Donc, vous savez très bien quelle est la valeur que Richard place au-dessus de toutes les autres.

» Mais cette notion vous dépasse, parce que l’Ordre n’accorde aucune importance à la vie. L’existence, selon la confrérie, n’est qu’un passage sans grand intérêt vers les délices de l’après-vie. Qu’importent les corps, de vulgaires coquilles dont l’âme se libérera joyeusement un jour ? L’après-vie seule compte, et s’assurer une place près du Créateur vaut tous les sacrifices.

» L’Ordre est le plus grand défenseur de la mort – et son admirateur le plus fervent.

» Pour Jagang le Juste, les partisans de la vie sont des êtres inférieurs et méprisables. La façon dont un homme tel que Richard voit l’existence est un insondable mystère pour vous. Mais ça ne vous empêche pas de tenter d’en tirer parti.

» Pour empêcher Richard de défendre la vie, vous tentez de l’intimider en répandant des calomnies sur son compte. Le faire passer pour un tueur de femmes et d’enfants participe de cette stratégie. Vous espérez qu’il reculera, refusant d’assumer la mort d’innocents.

» L’objectif ultime est de le réduire à la défensive. Pourquoi ? Parce qu’un guerrier de votre envergure sait qu’on ne gagne jamais une guerre en se limitant à la défense ! Sans la volonté d’écraser l’adversaire et de démontrer l’inanité de ses convictions, aucune victoire n’est possible, car c’est l’idéologie qui est la source des conflits. Pour en finir, il faut frapper la bête au cœur !

» Richard sait également que se défendre ne suffit pas. Pour mettre un terme à une guerre – avec le moins de pertes possible – il faut être capable de passer à l’offensive afin de priver l’adversaire de tous ses moyens de nuire.

» Vous essayez de discréditer un homme, Richard Rahl, afin de le décourager d’agir selon ce qu’il estime juste. Mais ça ne marchera pas, parce que cette astuce est vieille comme le monde : accuser l’autre des crimes qu’on a soi-même commis, afin de présenter chaque agression comme une « mesure préventive » !

» À qui voulez-vous encore faire gober ça ? Vous savez aussi bien que moi que c’est l’Ordre, et pas ses adversaires, qui sème des cadavres dans son sillage. Les gens du Nouveau Monde ont-ils jamais levé la main contre l’Ancien ? Bien sûr que non, mais il est si facile d’inventer des menaces, des intentions, des armes dévastatrices… À vos yeux, si j’ai été violée, c’est ma faute, pas la vôtre. Pareillement, vous faites reposer la responsabilité des atrocités sur les malheureux qui les subissent.

» J’étais présente le jour où Richard a ordonné à ses troupes de répandre la terreur dans l’Ancien Monde. Je connais la vérité. Ayant compris que raisonner avec l’Ordre et ses partisans ne servirait à rien, il a résolu de les éliminer – parce que c’est la seule solution.

» Au fond, c’est l’Ordre qui a fixé les règles du jeu. S’ils sont vaincus, les défenseurs du Nouveau Monde ne pourront pas coexister avec les conquérants. Richard en a parfaitement conscience.

» La disparition de la liberté, voilà ce dont vous rêvez, tout comme vos séides. Richard sait que le mal vient des croyances perverses de la confrérie. S’il ne les éradique pas, les hommes et les femmes libres périront sous les coups de bouchers soutenus et nourris par la population de l’Ancien Monde.

» La guerre n’a rien de joli ni de noble. Plus vite on en finit, et mieux l’humanité s’en porte. C’est l’objectif de Richard. Les critiques des agresseurs ne le forceront pas à se détourner de son chemin. Ce conflit est allé trop loin pour qu’il songe à s’en retirer…

» Si vous voulez le savoir, il a demandé à ses troupes d’éviter les tueries gratuites. Mais ces soldats sont chargés d’arrêter la guerre, et pour ça, ils doivent priver l’Ordre de tout ce qui lui sert à se battre. Ce faisant, ils luttent simplement pour sauver les peuples du Nouveau Monde. Dans le contexte actuel, refuser de s’engager dans ce combat revient à marcher vers le tombeau les mains dans les poches, en sifflotant un air joyeux.

» Ce conflit est la continuation des Grandes Guerres de jadis. L’opposition idéologique est identique, les mêmes idées recommençant à tuer sans discernement… Il y a très longtemps, les vainqueurs ont refusé de réduire en cendres leurs adversaires. La Confrérie de l’Ordre a su profiter de cette faiblesse pour se relever, se remettre du désastre et repartir à l’assaut. Toujours pour imposer ses idées au monde entier, parce que c’est son obsession…

» Richard veut en finir à tout jamais avec la menace. Il entend débarrasser le monde de l’Ordre, et vos manipulations ne l’arrêteront pas, parce qu’il se fiche de ce que les autres pensent de lui. Surtout ses ennemis ! Ceux-là, il suffit qu’ils ne puissent plus lui nuire ni menacer les siens…

» Afin d’y parvenir, il a ordonné que tous les propagandistes et les idéologues de l’Ordre soient exterminés.

» Les soldats d’harans sont moins nombreux que vos bouchers ; pourtant, ils finiront par les équarrir. Les champs, les vergers, les moulins et les écuries… Ils détruiront tout, y compris les barrages et les canaux. Et tous ceux qui tenteront de résister périront par l’épée.

» Plus important encore, ces soldats couperont vos lignes de ravitaillement. Richard cherche à vous empêcher de tuer des innocents. Les conquêtes et la gloire ne l’intéressent pas. Contrairement à vous, il ne vise pas à dominer, mais à briser une domination – la vôtre, pour être précise.

» Il n’y aura pas de bataille finale, contrairement à vos souhaits. Richard ne rêve pas d’un triomphe, pourvu que vos bouchers n’aient plus jamais la possibilité de nuire. Sans ravitaillement, vos soldats mourront de faim dans ces plaines, et ce sera une fin comme une autre au conflit.

Jagang eut un sourire qui incita Nicci à marquer une pause dans son discours.

— Ma petite chérie, l’Ancien Monde est très vaste. Détruire les récoltes ne suffira pas. Ces soldats ne pourront pas être partout.

— Ils n’en auront pas besoin.

— Admettons qu’ils parviennent à détruire quelques convois de ravitaillement… Ce sera un sacrifice de plus consenti par notre population, certes, mais les pertes sont inévitables dans une guerre, et pas seulement sur les champs de bataille.

» Conscient du prix qu’il nous faudra payer pour vaincre, j’ai ordonné qu’on intensifie les envois de vivres et d’équipements. Le flot de renforts et de ravitaillement sera tel que Richard Rahl ne pourra pas l’endiguer.

» Les habitants de l’Ancien Monde devront se serrer un peu plus la ceinture. Le prix a augmenté, c’est vrai, mais ils sont toujours prêts à s’en acquitter. Tu as raison : beaucoup de convois seront détruits, mais plus encore passeront à travers les mailles du filet !

— C’est ce que nous verrons ! lança Nicci avec une conviction forcée.

— Si tu ne me crois pas, attends un peu, et tu verras que je ne mens pas. Très bientôt, un nouveau convoi arrivera ici. Tellement long qu’il faudrait rester deux jours entiers au même endroit pour le regarder passer. Allons, ne te ronge pas les sangs : nos braves guerriers auront assez de vivres pour mener cette guerre jusqu’à son terme.

Nicci secoua la tête.

— Vous ne voyez pas le problème dans sa totalité… Si vous n’écrasez pas les troupes d’haranes, il n’y aura jamais de victoire ! Dans l’Ancien Monde, comme partout ailleurs, certains individus aspirent à vivre comme ils l’entendent. La propagande de l’Ordre aveugle bien des gens, mais pas la totalité. Encouragés par la présence des D’Harans, les réfractaires se révolteront.

» Pensez à Altur’Rang… J’étais là au moment de l’insurrection. À force de souffrir, beaucoup d’hommes et de femmes ont soudain recouvré l’usage de leurs yeux. Et maintenant qu’ils sont libres, ils prospèrent ! Leur exemple inspirera d’autres cités, n’en doutez pas…

— Tu dis que ces chiens prospèrent ? Ce sont des mécréants qui, pour le moment, dansent à l’endroit où se dresseront leurs tombes. Très bientôt, je les ferai tailler en pièces. Ainsi, les gens sauront ce qui attend les rebelles. On ne trahit pas impunément l’humanité. Le sort de ces félons restera gravé dans les mémoires jusqu’à la fin des temps.

— Et les D’Harans, ces loups lâchés sur vos brebis ? Seront-ils faciles à éliminer ? Pas du tout ! Le ver est dans la pomme, et il finira par la dévorer !

— Ma petite chérie, tu te trompes du tout au tout ! Parce que tu oublies les boîtes d’Orden.

— Vous n’en avez que deux.

— Pour l’instant, mais ça changera… Alors, grâce au pouvoir d’Orden, je détruirai tous les ennemis de l’Ordre. Y compris tes foutus D’Harans, à qui je réserverai une fin particulièrement lente et douloureuse. Traqués par la magie d’Orden, ils n’auront nulle part où se réfugier. Et leurs cris seront une douce musique aux oreilles de mes sujets, tu peux me croire. Les maudits traîtres d’Altur’Rang auront droit au même traitement, et c’en sera fini des révolutions.

» Le pouvoir d’Orden servira la cause de l’Ordre et tuera ses ennemis où qu’ils soient. Nicci, je réduirai en poussière les os de Richard Rahl ! C’est un cadavre ambulant, mais il ne le sait pas encore, voilà tout !

Malgré elle, Nicci frissonna de la tête aux pieds.

— Mais avant, je veux qu’il voie le désastre qui frappera son camp, et qu’il souffre mille morts. Tu sais que la vie de mes ennemis vaincus m’est précieuse, parce que je veux conserver la possibilité de les tourmenter à loisir.

Jagang baissa le ton.

— Pour Richard Rahl, j’ai prévu ce qui sera le chef-d’œuvre de ma vie ! Quand je déchaînerai le pouvoir d’Orden, une souffrance inimaginable brisera son esprit et dévastera son âme. Avant que j’en finisse avec son pauvre corps, il ne sera plus qu’un spectre rongé de l’intérieur par le plus corrosif des acides.

Nicci devina que l’empereur faisait allusion à Kahlan. Résolue à ce qu’il ne sache pas qu’elle la voyait, elle mobilisa toute sa volonté pour ne pas la regarder.

— Nous vaincrons, et je te donne la possibilité de revenir à mes côtés, dans le camp du bien. Vas-tu encore résister à la volonté du Créateur ? Il est temps que tu assumes enfin tes responsabilités vis-à-vis de l’humanité !

Depuis sa capture, Nicci savait vers où elle allait. Elle ne reverrait plus jamais Richard. Et la liberté, pour elle, ne serait plus qu’un doux souvenir.

— Enfin, tu t’es entichée de ce type, je veux bien, mais tu sais que ça ne débouchera sur rien ! Une femme comme toi ne se fait pas d’illusions sur ces choses-là…

Si elle n’acceptait pas, Nicci aggraverait encore son sort, c’était évident. Mais sa vie lui appartenait, et elle n’avait pas l’intention de la jeter aux orties.

— Si vous vous préparez à réduire en poussière les os de Richard Rahl – comme si c’était un jeu d’enfant – pourquoi faites-vous si grand cas de lui ? Et surtout, pourquoi vous rend-il fou de jalousie ?

Rouge de colère, Jagang prit Nicci à la gorge, la souleva du sol et la jeta sur le lit.

L’écrasant de tout son poids, histoire de lui couper le souffle, il s’écarta ensuite un peu pour prendre un objet dans sa poche.

De sa main libre, il saisit le menton de la magicienne pour lui immobiliser la tête. Avec le pouce et l’index de l’autre main, il lui retroussa la lèvre inférieure.

Du coin de l’œil, Nicci vit que l’objet était un poinçon acéré.

L’enfonçant dans la chair délicate, Jagang perça un trou au milieu de la lèvre de sa proie. Du sang gicla. Craignant qu’il lui arrache à demi la bouche, Nicci se força à ne pas bouger.

Posant le poinçon, le tyran prit un anneau d’or dans sa poche et le fixa à la lèvre blessée.

Pour le refermer, il utilisa ses dents, afin de ne pas lâcher la prisonnière.

— Tu m’appartiens, comme au bon vieux temps ! Jusqu’à ce que je décide de te tuer, tu seras à moi ! Oublie ton Richard Rahl ! Lorsque j’en aurai fini avec toi, le Gardien t’infligera un juste châtiment, car tu l’as trahi autant que moi.

Il se redressa et gifla la prisonnière.

— Tu n’es plus la putain de Richard Rahl ! Bientôt, tu avoueras avoir fait tout ça pour me rendre jaloux. Et comme une chienne en chaleur, tu imploreras que je te prenne dans mon lit.

Nicci regarda son violeur avec une impassibilité de statue.

— Avoue-le ! cria Jagang.

Cette fois, il ne la gifla pas, lui décochant un coup de poing assez puissant pour tuer un bœuf.

La Maîtresse de la Mort encaissa, comme toujours…

— On ne se fait pas aimer des gens en les frappant…, réussit-elle à dire.

— Tu me forces à cogner ! C’est ta faute ! Si tu ne me poussais pas à bout, je ne lèverais pas la main sur toi. Mais tu dois aimer ça, je suppose !

Comme pour ponctuer son propos, Jagang frappa de nouveau. Deux coups, cette fois…

Nicci se concentra pour oublier la douleur. Ça ne faisait que commencer, elle le savait d’expérience…

La suite, elle la connaissait par cœur…

Comme par le passé, elle se réfugia dans le coin de son esprit où Jagang n’existait pas. Un endroit paisible que ni la guerre ni la violence n’avaient jamais atteint.

Tandis qu’il la rouait de coups, elle n’éprouva rien, car son corps ne lui appartenait pas vraiment.

Elle eut pourtant conscience qu’il déchirait sa robe, puis refermait les mains sur ses seins.

Mais ce n’était rien, comme le reste.

Tandis qu’il la pelotait, puis la forçait à écarter les jambes, elle pensa à Richard et au respect qu’il lui avait toujours accordé.

Alors qu’un cauchemar commençait, elle se laissa emporter sur les ailes d’un doux rêve.

Chapitre 25

Kahlan referma tendrement ses mains sur les poings serrés et tremblants de Nicci. À travers ce simple geste, témoignage d’une sincère compassion, elle espérait apporter un peu de réconfort à la femme ensanglantée qui gisait sur le lit de Jagang. Malgré toute l’horreur que lui inspiraient les exactions du tyran, elle ne pouvait rien faire de plus.

La nuit avait été terrifiante. L’empereur forçait souvent des prisonnières à partager sa couche et il n’était pas rare qu’il les brutalise. Parfois parce qu’il ne mesurait pas sa force, tout simplement. À d’autres occasions, c’était volontaire, car il entendait punir sa victime d’une faute la plupart du temps imaginaire.

Avec Nicci, il avait cédé à la fureur d’un amant jaloux.

Il n’avait jamais tourmenté une femme ainsi. Dans son esprit, Kahlan l’aurait juré, c’était une façon de se venger – voire d’équilibrer les choses en rendant coup pour coup.

En même temps, il avait montré à Kahlan ce qui l’attendait dès qu’elle aurait recouvré la mémoire. Pour préserver sa santé mentale, la prisonnière s’efforçait de ne pas y penser, se concentrant sur l’instant présent et sur un avenir délibérément très flou.

Lâchant d’une main les poings de Nicci, elle prit la gourde qu’elle avait posée au pied du lit.

L’ancienne Maîtresse de la Mort serra convulsivement la main que ne lui avait pas retirée Kahlan. Une façon de s’accrocher à son dernier lien avec la vie et l’humanité…

— Buvez…, souffla Kahlan.

La blessée refusa l’eau et déglutit avec peine tandis que du sang sourdait aux coins de ses lèvres.

— Buvez, répéta Kahlan. Ça vous fera du bien…

Nicci ne réagissant pas, elle lui versa un peu d’eau sur les lèvres, la forçant à les entrouvrir. Par réflexe, la magicienne avala. Puis elle cria de douleur et détourna vivement la tête.

— Du calme… Je sais que c’est dur, mais il faut lutter ! Quand on va très mal, boire est très bénéfique pour le corps.

À la façon dont il lui avait serré le cou, c’était un miracle que Jagang n’ait pas écrasé la trachée-artère de sa victime. Après des heures de passion brutale, ses mains puissantes avaient laissé des traces sur tout le corps de Nicci, pas seulement sur son cou…

La magicienne ouvrit très lentement les yeux et les riva sur sa nouvelle amie. Assise sur le sol, à côté du lit, Kahlan se penchait au maximum sur la blessée afin que personne ne l’entende parler de l’autre côté de la tenture.

Après tout, Nicci n’était pas censée la voir. Elle lui avait fait comprendre qu’il ne fallait pas trahir la vérité, et c’était une excellente idée. Dans tous les conflits, moins un adversaire en savait, et mieux ça valait.

Si inconfortable que fût sa position, Kahlan n’osait pas s’asseoir au bord du lit. Lorsque Jagang lui interdisait de se lever, ne pas obéir lui valait de cuisants châtiments.

Nicci portait au front une blessure qui saignait encore. Un coup de poing de Jagang – avec les bagues qu’il portait aux doigts, l’impact avait ouvert la chair de sa victime et carrément découpé un morceau de son cuir chevelu. Très délicatement, Kahlan le remit en place et appuya sur la plaie avec un carré de tissu pour enrayer l’hémorragie.

En quelques secondes, le tissu devint poisseux de sang. Malgré toute sa bonne volonté, Kahlan ne pouvait pratiquement rien faire, et ça lui serrait le cœur.

La lèvre inférieure de Nicci saignait toujours à l’endroit où Jagang avait fixé l’anneau d’or. C’était impressionnant, mais pas grave, contrairement à la blessure au front. Craignant d’aggraver la douleur, Kahlan préféra ne pas intervenir.

— Je suis navrée qu’il vous ait traitée ainsi, dit-elle en écartant des yeux de la blessée une mèche de cheveux blonds.

Nicci hocha imperceptiblement la tête et des larmes perlèrent à ses paupières.

— J’aurais tant voulu l’arrêter…, ajouta Kahlan.

Du bout d’un doigt, Nicci écrasa la larme qui roulait sur une joue de sa bienfaitrice.

— Vous ne pouviez rien faire…, murmura-t-elle. Rien du tout !

Si faible qu’elle fût, sa voix conservait sa grâce et son harmonie. La douceur de son timbre convenait admirablement bien au reste de sa personne. Si elle ne l’avait pas entendu de ses oreilles, Kahlan n’aurait pas cru qu’une voix si douce puisse exprimer tant de mépris – un dédain dont Jagang avait fait les frais, mais dont il s’était copieusement vengé.

— Personne n’aurait pu m’aider, soupira Nicci en refermant les yeux. À part peut-être Richard…

— Richard Rahl ? Vous pensez qu’il aurait pu intervenir ?

Nicci eut un pauvre sourire.

— Désolée, je croyais ne pas avoir parlé à voix haute… Où est Jagang ?

Kahlan fit une petite vérification et constata que la blessure au front ne saignait plus.

— Vous ne l’avez pas entendu partir ? demanda-t-elle en retirant le morceau de tissu imbibé de sang.

Nicci secoua la tête.

Kahlan leva la gourde, proposant une nouvelle gorgée d’eau. La blessée accepta, but péniblement mais parut satisfaite.

— Quelqu’un l’a appelé, expliqua Kahlan. Jagang est allé jusqu’à l’entrée, et il s’est entretenu avec un messager. J’étais trop loin pour tout entendre, mais apparemment, les ouvriers ont encore trouvé quelque chose…

» Jagang est venu s’habiller, et il est reparti à la hâte en me disant de ne pas bouger. Avant de sortir, il s’est approché du lit, se penchant sur vous, et il vous a soufflé quelques mots à l’oreille.

— Tu as entendu ?

— Oui… « Je suis désolé… », voilà ce qu’il a dit.

— Désolé ? Cet homme n’a de compassion que pour lui-même, et encore !

— Ce n’est pas moi qui prétendrais le contraire… Il a quand même promis d’envoyer une sœur pour qu’elle vous soigne. Avant de partir, il vous a caressé la joue en répétant qu’il était navré. Enfin, il vous a regardée, l’air très inquiet, et a soufflé : « Ne meurs pas, Nicci, je t’en prie ! »

» Ensuite, il s’en est allé, me redisant de ne surtout pas bouger. J’ignore quand il reviendra, mais vous devriez recevoir très vite du secours…

Nicci acquiesça. Pourtant, elle semblait se moquer qu’on vienne la soigner ou non. Kahlan la comprit très bien. Plutôt que la vie qui l’attendait, elle préférait une mort rapide.

— Je suis désolée qu’on vous ait capturée, bien sûr, mais être avec quelqu’un qui me voit est un tel soulagement… Surtout une personne qui n’est pas de leur camp.

— Je comprends, oui…

— Jillian m’a dit qu’elle vous a déjà rencontrée… Avec Richard Rahl. Vous êtes aussi jolie que dans son récit.

— Ma mère disait que la beauté servait uniquement aux catins. Elle avait peut-être raison…

— Moi, je pense qu’elle était jalouse de vous. Et un peu idiote !

Nicci eut un vrai sourire pour la première fois depuis son réveil.

— Elle détestait la vie. Donc, c’est la deuxième solution…

Kahlan fit mine de s’intéresser à un fil tiré d’une couverture – un bon prétexte pour fuir le regard de Nicci.

— Donc, vous connaissez très bien Richard Rahl.

— Très bien, oui…

— Vous êtes amoureuse de lui ?

Nicci ne répondit pas tout de suite.

— Eh bien, c’est très compliqué… J’ai des responsabilités, et… Enfin, vous voyez ?

Kahlan eut un petit sourire.

— Oui, je vois, dit-elle, contente que Nicci n’ait pas tenté de lui mentir.

— Vous avez une très jolie voix, Kahlan Amnell… Vraiment.

— Merci, mais moi, je ne l’aime pas trop… Parfois, j’ai l’impression de coasser…

— Vous n’avez rien d’une grenouille, croyez-moi !

— Donc, vous me connaissez ?

— Pas vraiment…

— Mon nom vous est familier, au moins… Vous pouvez m’en dire plus long à mon sujet ? Qui suis-je ? Quel est mon passé ?

— J’ai entendu certaines rumeurs…

— Lesquelles ?

— On dit que vous êtes la Mère Inquisitrice.

Kahlan repoussa une mèche de cheveux derrière son oreille.

— J’ai entendu la même chose…

Elle se tourna vers le rabat, vit qu’il était toujours en place, parut soulagée et revint à la conversation.

— Hélas, j’ignore ce que ça veut dire… Je ne sais rien de ma propre vie, et comme vous devez le deviner, c’est très énervant ! Parfois, je suis tellement découragée d’avoir tout oublié…

Nicci ferma de nouveau les yeux. Au fil des minutes, elle avait de plus en plus de mal à respirer.

— Accrochez-vous ! l’encouragea Kahlan, lui posant une main sur l’épaule. Une sœur arrivera très bientôt. J’ai déjà été en très mauvais état, depuis le début de ma captivité, et ces femmes m’ont toujours sauvée. Elles ont de grands pouvoirs, et vous serez vite remise sur pied.

Nicci acquiesça, mais elle n’ouvrit pas les yeux.

Quand cette fichue sœur allait-elle se montrer ? Furieuse d’être impuissante, Kahlan donna encore un peu d’eau à la blessée, puis elle lui tamponna le front avec un morceau de tissu sec et propre.

Que devait-elle faire ? Ne pas bouger, selon les ordres, ou passer dans la salle attenante pour demander qu’on aille chercher une sœur ? Si elle optait pour cette solution, le Rada’Han risquait de l’empêcher de faire plus de deux pas…

Pourquoi n’y avait-il pas une sœur à côté ? C’était inhabituel…

— Je n’ai jamais vu quelqu’un s’opposer à Jagang comme vous l’avez fait, dit Kahlan.

— Pour ce que ça a changé… Je ne pouvais pas l’empêcher de faire ce qui lui chantait, mais au moins, j’ai marqué mon désaccord.

Kahlan sourit devant tant de combativité.

— Jagang était furieux contre vous longtemps avant votre arrivée. Ulicia lui a dit que vous aimiez Richard. Elle a même lourdement insisté sur le sujet.

Nicci ouvrit les yeux mais ne dit rien.

— C’est à cause d’elle que l’empereur vous a interrogée comme ça… Il est fou de jalousie.

— Il n’a aucune raison de s’en faire sur ce plan… En revanche, il devrait avoir peur que je le tue, un de ces jours…

Kahlan sourit de nouveau. Puis elle se demanda ce que Nicci voulait dire. Jagang n’avait-il aucune raison d’être jaloux parce qu’il n’y avait rien entre Richard Rahl et elle ? Ou parce que ça ne le regardait pas, de toute façon ?

— Vous pensez avoir une chance de l’abattre ?

Nicci leva une main – très légèrement – puis la laissa retomber.

— Non, probablement pas. Si quelqu’un doit mourir dans cette histoire, c’est plutôt moi…

— Sauf si nous trouvons une idée pour empêcher ça… Au fait, comment vous a-t-il capturée ?

— J’étais au palais…

— Ils ont trouvé une entrée ?

— Oui, grâce à des catacombes géantes qui s’étendent sous une bonne partie des plaines d’Azrith. Ce labyrinthe de salles et de couloirs semble abandonné depuis des millénaires.

» J’ai été faite prisonnière par un groupe de reconnaissance… La véritable invasion n’est pas encore commencée, mais ça ne tardera plus beaucoup.

Kahlan comprit que les ouvriers, dans la fosse, avaient exhumé une entrée des antiques catacombes. Désormais, l’Ordre avait un moyen d’en finir avec l’ultime bastion du Nouveau Monde, et il ne se priverait pas de l’utiliser. Après sa victoire, Jagang régnerait sur tout l’univers connu et il n’y aurait plus d’espoir.

Pour ça, il devait quand même trouver la boîte d’Orden manquante. Mais c’était un exploit à sa portée, Kahlan n’en doutait hélas pas. Richard Rahl n’en avait plus pour longtemps et la liberté non plus.

— S’il vous plaît, j’aimerais être couverte…, demanda soudain Nicci.

— Désolée, répondit Kahlan. J’aurais dû y penser…

À vrai dire, elle y avait pensé, renonçant parce qu’elle craignait que les draps se collent aux blessures. Mais elle comprenait que Nicci ne veuille pas être exposée à tous les regards, dans son état…

La Mère Inquisitrice remonta le drap et la couverture jusqu’à la taille de la magicienne – en prenant garde de rester assise sur le sol, histoire d’éviter les ennuis.

— Merci, souffla Nicci.

Elle se chargea de tirer la literie jusqu’à son menton, épargnant ainsi une éventuelle punition à Kahlan.

— N’ayez surtout pas honte, Nicci !

— Pardon ?

— Il ne faut jamais avoir honte d’être une victime. Vous n’y êtes pour rien. C’était un viol, comme vous l’avez dit. Soyez folle de rage, si vous voulez, mais ne vous sentez surtout pas coupable.

— Merci…

Nicci tendit une main et caressa la joue de sa nouvelle amie.

— Jagang m’a promis un sort similaire à celui qu’il semble vous réserver.

Nicci serra plus fort la main de l’Inquisitrice.

Kahlan hésita un peu, puis elle se décida à aller plus loin :

— S’il n’a pas commencé, c’est parce qu’il pense que ce sera pire lorsque j’aurai recouvré la mémoire. Pour moi, mais aussi pour un homme dont j’ignore l’identité… Jagang veut nous détruire tous les deux, cet homme et moi, et il se prépare à dévaster le monde.

Nicci ferma les yeux et posa une main dessus – une façon de s’isoler totalement de l’univers des vivants.

— Avez-vous idée de qui peut être cet homme ?

Nicci fut plus longue à répondre qu’elle l’aurait voulu. Mais certains mensonges faisaient plus mal encore à ceux qui les proféraient qu’à leur destinataire.

— Navrée, mais je vous ai oubliée, et votre passé avec. Je sais seulement comment vous vous nommez et quel titre prestigieux vous portez.

Kahlan n’insista pas. Elle aurait parié que Nicci en savait beaucoup plus long que ça, mais ce n’était pas le moment de la harceler. Au fond, elle pouvait avoir de très bonnes raisons de ne pas vouloir en dire plus. Des motivations personnelles qui ne regardaient pas Kahlan…

Mieux valait ne pas s’appesantir là-dessus.

— J’aime bien la façon dont vous parlez de Richard Rahl. C’est certainement un homme comme je les aime.

Nicci eut l’ombre d’un sourire.

— Vous êtes tous les deux des personnes remarquables…

Un peu nerveuse, Kahlan tordit et détordit l’ourlet du dessus-de-lit.

— Comment est-il ? J’entends très souvent parler de lui. Comme si le fantôme de Richard Rahl me suivait sans cesse, en quelque sorte… Décrivez-le-moi !

— C’est difficile… Richard… est Richard, voilà tout ! Un homme qui se soucie de ceux qu’il aime.

— Vous le connaissez bien, d’après ce que vous avez dit à Jagang. Et vous êtes souvent avec lui. Il doit vous aimer beaucoup.

Nicci eut un vague geste de la main – puis elle changea de sujet.

— J’ai vu des soldats ordinaires devant le pavillon. Savez-vous ce qu’ils font là ?

Kahlan comprit que la blessée défendait un territoire privé – et qui le resterait coûte que coûte.

— Ces hommes peuvent me voir. Très peu de gens sont dans ce cas. Selon Ulicia, c’est une anomalie du sort. Après que j’ai tué deux gardes et sœur Cecilia…

Nicci leva soudain la tête.

— Vous avez tué Cecilia ?

— Oui.

— Comment avez-vous réussi à abattre une Sœur de l’Obscurité ?

— C’était à Caska, l’endroit où Richard et vous avez rencontré Jillian.

— Qui vous a raconté ça ?

— Jillian…

— Vraiment ?

— Oui. Elle a aidé Richard à retrouver un grimoire dans les catacombes de Caska. La Chaîne de Flammes, selon elle… C’est aussi là que Jagang a capturé les trois sœurs qui me gardaient prisonnière : Cecilia, Armina et Ulicia. Elles pensaient retrouver Tovi, mais leur complice était déjà morte, et à sa place, l’empereur les attendait de pied ferme. Elles ont été très surprises.

— J’imagine…

— Les gardes privés de Jagang ne pouvaient pas me voir, comme la plupart des gens. Pendant que l’empereur était occupé avec ses prisonnières, j’ai volé le couteau de deux hommes. Ne me voyant pas, ils ne se sentaient pas en danger. Alors qu’ils veillaient jalousement sur leur empereur, je les ai abattus.

» Tout de suite après, je me suis enfuie avec Jillian. Tandis que nos poursuivants sortaient à leur tour de la salle, j’ai lancé un de mes couteaux. Avec l’espoir d’avoir Jagang, mais Cecilia est sortie la première… Je me suis fait prendre très vite, mais Jillian a pu filer…

» Hélas, ça n’a servi à rien. Jagang est retourné au camp avec les deux sœurs survivantes et moi, mais il a envoyé des hommes aux trousses de Jillian. Elle non plus n’a pas pu leur échapper… Jagang se sert d’elle pour me faire chanter. Si je lui déplais, il a juré que la petite souffrira beaucoup.

— C’est bien dans son style.

— Après ces événements, Jagang a cherché des hommes capables de me voir. Il en reste trente-huit, et ce sont mes « anges gardiens ».

— Il y en avait plus au début ?

— Oui.

— Et qu’est-il arrivé ?

— Chaque fois que l’occasion se présentait, j’en tuais un ou deux.

Nicci réussit à sourire.

— Vous êtes une bonne fille !

— Mais j’ai dû arrêter, pour protéger Jillian.

— Vous avez bien fait. Les menaces de Jagang ne sont jamais des paroles en l’air.

— Je sais… Savez-vous pourquoi certaines personnes peuvent me voir ? Est-ce vraiment une anomalie, comme le dit Ulicia ?

— Les sœurs vous ont jeté un sort : la Chaîne de Flammes. Du coup tout le monde vous a oubliée. Richard a découvert que ce sortilège avait un défaut et…

— Vous voyez ce que je veux dire ? Encore Richard, en relation avec ma vie. Parfois, je me demande si c’est une bonne chose. (Nicci ne réagissant pas, Kahlan relança la conversation :) Et alors, ce défaut ?

— C’est une longue histoire… Nous avons tenté de neutraliser le sort d’oubli, et…

— Vous vouliez m’aider ? Pourquoi, puisque vous m’aviez oubliée ? Si plus personne ne sait qui je suis, comment se fait-il qu’on essaie de me secourir ?

Voyant que Nicci s’était rallongée, le souffle court, Kahlan rosit de confusion.

— Je vous bombarde de questions, je sais, et vous avez mal, mais…

— Nous luttions contre le sort parce qu’il nuit à tout le monde, expliqua Nicci. Vous avoir oubliée n’est pas le seul problème des gens, loin de là. Le sort d’oubli ronge tout, et si on le laisse faire, il peut détruire jusqu’à la vie elle-même.

Kahlan se tança intérieurement d’avoir cru que Richard Rahl s’intéressait à elle au point de vouloir la sauver.

— J’avais lancé une toile de vérification, continua Nicci. Richard s’est aperçu que la Chaîne de Flammes était contaminée. Si nous ne la neutralisons pas, une catastrophe menace.

— Quelle sorte de catastrophe ?

Nicci prit une inspiration laborieuse.

— À cause de la « souillure », le sort s’en prend à des cibles qui ne devraient pas le concerner. Si personne n’intervient, il risque de détruire l’esprit de tous les êtres humains. Enfin, de presque tous, parce que la contamination génère aussi ce qu’on pourrait appeler des « ratés ». En raison de ces dysfonctionnements sporadiques, certaines personnes peuvent toujours vous voir.

— Mais pourquoi suis-je au centre de tout ça ?

Dans le silence qui suivit, Kahlan put entendre le sifflement ténu d’une lampe à huile. Le vacarme du camp, en bruit de fond, semblait venir d’un autre monde.

— Les sœurs vous ont choisie pour cible quand elles ont jeté le sort. D’abord, pour que vous alliez voler les boîtes d’Orden dans le Jardin de la Vie. Ensuite, parce qu’il faut une Inquisitrice pour s’assurer que la « clé » utilisée est la bonne.

— La clé ?

— Le Grimoire des Ombres Recensées, un livre de magie.

— Je l’ai déjà vu…, dit Kahlan.

Si elle avait jamais douté des propos de Nicci, c’était terminé. Quelque temps plus tôt, Jagang lui avait demandé d’identifier un grimoire – faux, avait-elle fini par déterminer.

Nicci ne mentait pas, c’était acquis. Cela dit, elle continuait à cacher certaines choses à Kahlan, c’était très visible.

— J’aimerais pouvoir parler à Richard Rahl… Peut-être aurait-il des réponses à toutes mes questions.

— Je voudrais bien que vous le rencontriez, mais j’ai peur que ce soit très improbable, désormais…

Kahlan s’interrogea sur le sens de ce « désormais ». Avant les derniers événements, était-il probable qu’elle rencontre Richard Rahl ? En un seul mot, Nicci en avait peut-être révélé beaucoup plus qu’elle le désirait

— Je déteste le dire à voix haute, mais j’ai peur que nous ne soyons pas là pour voir la fin du conflit. Pensez-vous que Richard Rahl mettra un terme à ce cauchemar ? Pour les survivants, je veux dire…

— Je n’en sais rien, Kahlan… Mais si quelqu’un en est capable, c’est lui et personne d’autre.

Kahlan reprit la main de la magicienne.

— J’espère qu’il viendra vous sauver, dans ce cas… Vous l’aimez, et vous devez être à ses côtés.

Nicci ferma les yeux et détourna la tête pour tenter de dissimuler les larmes qui roulaient sur ses joues.

— Pardon, dit Kahlan. J’aurais dû me taire. Il doit vous manquer atrocement.

— Non, mentit Nicci, ce n’est pas ça… Les coups de Jagang m’ont fait très mal, et j’ai des difficultés à respirer. J’ai peur d’avoir des côtes cassées.

— Vous en avez, hélas… J’ai entendu un craquement d’os quand il vous a frappée à la poitrine. J’aurais voulu avoir un couteau pour châtrer ce chien !

— Je suis sûre que vous seriez capable de le faire, Kahlan Amnell. C’est trop tard pour moi, mais saisissez votre chance si l’occasion se présente avant qu’il s’attaque à vous.

— Nicci, ne baissez pas les bras !

— Je n’ai plus de raisons d’espérer…

— C’est faux ! Tant qu’on vit, il est possible de changer les choses. Après tout, n’avez-vous pas remis dans le jeu les boîtes d’Orden ? Ou Richard, je ne suis pas bien sûre ?

— C’est moi, mais au nom de Richard.

— Que sont ces artefacts, exactement ? La source d’un pouvoir qui permet d’écraser toute opposition et de régner sur le monde ?

— Pas à l’origine… Les boîtes ont été créées pour neutraliser la Chaîne de Flammes.

Kahlan en déduisit que Richard Rahl avait bel et bien tenté de l’aider. S’il essayait maintenant d’épargner au monde les effets du sort d’oubli, il avait bien dû commencer par s’intéresser à la première victime de la Chaîne de Flammes. Sinon, comment aurait-il connu son existence et découvert les fameux « ratés » ?

Respirant de plus en plus mal, Nicci eut une quinte de toux terriblement douloureuse. À en juger par le bruit « liquide » que produisaient ses poumons, ils étaient pleins de sang. Si elle luttait violemment pour respirer, elle aggraverait la situation, risquant de mourir avant l’arrivée des secours.

Kahlan descendit la couverture sur le torse de la blessée et lui posa une main sur le plexus solaire.

— Nicci, écoutez-moi ! Respirez lentement, en suivant le rythme de ma main.

Les yeux voilés de la magicienne cherchèrent ceux de sa nouvelle amie. Paniquée, elle ne parvint pas à parler et éclata en sanglots.

Kahlan lui massa doucement le plexus solaire.

— Lentement, Nicci… Concentrez-vous sur ma main. Focalisez votre respiration sur ce point de repère et suivez le rythme que je vous indique. Vous essayez de respirer trop vite, c’est tout. Ça va s’arranger.

Sous sa paume, Kahlan sentait les battements affolés du cœur de la magicienne. Elle continua son massage et parla d’un ton très doux :

— Vous n’êtes pas seule, et tout va bien… Ne vous énervez pas, et vous pourrez remplir vos poumons d’air. Allons, allons, lentement…

Nicci regardait maintenant Kahlan comme si elle était son unique lien avec le monde.

— C’est bien ! Oui, oui, comme ça ! Je ne vous laisserai pas mourir. Concentrez-vous sur ma main… Le rythme, le rythme… Oui, c’est exactement ça ! Oubliez l’angoisse et respirez très lentement…

Nicci se calma et sembla parvenir à respirer à peu près convenablement. Sans lui lâcher la main, Kahlan n’interrompit pas son massage, puisqu’il l’apaisait.

L’état de la magicienne se stabilisa. Mais elle avait toujours autant besoin d’aide, et aucune sœur ne se montrait.

— Nicci, j’ignore si nous pourrons nous reparler, mais surtout, n’abandonnez pas ! Il y a dans le camp un homme capable de s’opposer au tyran.

— Que voulez-vous dire ? réussit à demander l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— C’est un joueur de Ja’La… Le marqueur de l’équipe du général Karg.

— Karg… Je le connais… Avec les femmes, il est encore plus cruel et plus pervers que Jagang. C’est un monstre, restez le plus loin possible de lui !

Kahlan fronça les sourcils.

— Au prochain bal, s’il me demande une danse, je dois refuser ? C’est ce que vous voulez dire ?

Nicci parvint à sourire.

— Ce serait plus judicieux, oui…

— Quoi qu’il en soit, le marqueur me connaît, je l’ai lu dans ses yeux. Et vous devriez le voir jouer au Ja’La.

— Je déteste le Jeu de la Vie !

— Moi aussi, mais… Cet homme est différent. Dangereux !

— Dangereux ? Dans quel sens ?

— Je crois qu’il prépare quelque chose.

— Quoi donc ?

— Je ne sais pas… Mais il fait en sorte que personne ne puisse le reconnaître.

— Comment le savez-vous ?

— C’est une longue histoire, mais pour résumer, il a trouvé un moyen de rester anonyme. Il s’est peint le visage en rouge – et il a fait la même chose à ses équipiers. C’est peut-être un tueur chargé d’éliminer Jagang.

Nicci ferma les yeux.

— Si j’étais vous, je ne m’accrocherais pas trop à des espoirs de ce genre…

— Si vous croisiez le regard de cet homme, vous ne diriez pas ça !

Kahlan aurait voulu poser des centaines de questions à Nicci. Mais des bruits de voix, derrière la tenture, lui indiquèrent qu’elle n’aurait pas le temps.

— La sœur arrive, je crois… Battez-vous !

— Je ne…

— Battez-vous pour Richard !

Kahlan s’écarta en hâte du lit.

Une fraction de seconde plus tard, Armina entra, tirant Jillian avec elle.

Chapitre 26

— Qu’espères-tu de moi ? demanda Verna tandis qu’elle passait avec Cara devant une torche glissée dans un support en fer. Que je fasse apparaître Nicci comme par miracle ?

— Non, je veux que vous découvriez où elle est, et idem pour Anna.

Malgré les insinuations de la Mord-Sith, la Dame Abbesse en exercice était déterminée à retrouver les deux disparues. Mais elle n’était pas du genre à le crier sur tous les toits.

Dans les couloirs de marbre blanc, le cuir rouge de l’uniforme de Cara évoquait irrésistiblement du sang. L’humeur de la Mord-Sith, déjà mauvaise au début de la journée, se détériorait d’heure en heure, car les recherches ne donnaient aucun résultat.

Plusieurs autres Mord-Sith et un groupe de gardes du palais suivaient les deux femmes à une distance respectueuse. Adie restait un peu à la traîne et Nathan caracolait en tête, en digne seigneur Rahl.

Verna comprenait les inquiétudes de Cara. Et en un sens, elle s’en réjouissait. Pour la Mord-Sith, Nicci n’était pas seulement une femme que son maître l’avait chargée de protéger. C’était une amie – et une amie très chère. Même si elle ne l’aurait pas admis sous la torture, Cara était folle de rage parce qu’une personne très proche d’elle manquait à l’appel.

Comme la Mord-Sith, Nicci avait longtemps marché dans les ténèbres en compagnie des serviteurs du mal. Grâce à Richard, toutes deux étaient revenues vers la Lumière. Parce qu’il leur en avait offert la possibilité, bien sûr, mais plus encore parce qu’il leur avait fourni une raison de changer.

Voir une Mord-Sith vitupérer n’angoissait pas Verna. Avec ces femmes, il fallait plutôt s’inquiéter lorsqu’elles devenaient très froides et hautement professionnelles. Parce que leur métier, justement, n’avait rien d’agréable et moins encore de convivial. Quand elles cherchaient des réponses, mieux valait ne pas se dresser sur leur chemin.

Cela dit, Cara avait raison de s’énerver. La disparition de Nicci et d’Anna était inexplicable et inquiétante au possible. Mais bombarder une pauvre Dame Abbesse de questions ne pouvait servir à rien quand elle ignorait les réponses.

Sauf peut-être à calmer les nerfs de Cara, rassurée de s’accrocher à sa bonne vieille formation dans les moments de crise.

La Mord-Sith s’immobilisa, les poings sur les hanches, et sonda le long couloir, derrière elle. À une centaine de pas, plusieurs dizaines de gardes s’arrêtèrent net afin de ne pas combler la distance entre eux et les femmes qu’ils escortaient. Une bonne partie de ces soldats brandissaient une arbalète chargée d’un carreau à pointe rouge.

Ces projectiles dévastateurs donnaient des sueurs froides à Verna. En un sens, elle aurait aimé que Nathan ne les découvre jamais. Mais en un sens seulement…

Derrière les gardes d’élite et les quelques Mord-Sith, le corridor était désert. Plissant pensivement le front, Cara attendit encore quelques instants, puis elle se remit en chemin. Depuis la disparition d’Anna et de Nicci, la veille, c’était la quatrième fouille en règle de l’ultime sous-sol du palais.

Verna se demandait à quoi rimait cette insistance. Des corridors vides restaient des corridors vides ! La Dame Abbesse à la retraite et l’ancienne Maîtresse de la Mort n’allaient pas jaillir des murs !

— Elles ont dû aller ailleurs, dit Verna, c’est la seule explication, même si personne ne les a vues.

— Où ça, ailleurs ? demanda Cara.

— Je n’en sais rien…, dut avouer Verna.

— Ce palais est très grand, soupira Adie.

Refusant de s’arrêter avec les gardes, elle venait de rejoindre la Mord-Sith et la Dame Abbesse.

— Très grand, oui, approuva Verna. Cara, voilà des heures que nous arpentons ces couloirs. Nous passons et repassons par les mêmes endroits avec un seul résultat : constater qu’il n’y a absolument personne ! Nicci et Anna doivent être dans une autre zone du palais. Ici, nous perdons notre temps. Je sais que nous devons les retrouver, mais nous cherchons au mauvais endroit.

— Elles étaient ici…, marmonna la Mord-Sith.

— Oui, tu as raison, mais toute la différence, c’est le « étaient », comprends-tu ? Vois-tu la moindre trace de leur passage ? Elles sont venues, c’est presque certain, mais voilà longtemps qu’elles s’en sont allées. Dans ces couloirs, nous gaspillons notre temps et notre énergie.

Alors que personne ne bougeait, Cara avança de quelques pas, tous les sens aux aguets. Puis elle se retourna et plaqua de nouveau les poings sur ses hanches.

— Quelque chose cloche ici, déclara-t-elle.

Assez loin devant, Nathan, qui s’était arrêté aussi, se retourna et lança :

— Quoi ? Qu’est-ce qui « cloche », selon toi ?

— Je ne sais pas… Il y a un problème, mais je n’arrive pas à mettre le doigt dessus.

— Tu captes une anomalie dans l’air ? Un phénomène lié à la magie ?

— Non, non, rien à voir ! (Cara eut un geste agacé, puis reposa son poing contre sa hanche.) Quelque chose n’est pas… eh bien… normal, mais je ne sais pas quoi.

— Il manque des objets ? avança Verna. Du mobilier, des ornements ou que sais-je d’autre ?

— Non. Si mes souvenirs ne me trompent pas, ces couloirs ont toujours été vides. Cela dit, je n’y suis pas venue si souvent que ça.

» Darken Rahl allait de temps en temps se recueillir dans la crypte de son père. Les autres sépultures ne l’intéressaient pas, je crois… Sous son règne, ce secteur du palais était interdit d’accès et le seigneur Rahl y venait plus souvent avec ses gardes du corps qu’avec ses Mord-Sith. Du coup, les lieux ne me sont pas vraiment familiers.

— C’est peut-être pour ça que tu as une impression bizarre…, suggéra Verna.

— C’est possible, admit Cara à contrecœur.

Elle détestait l’idée d’être soumise à des perceptions si banalement humaines. Mais parfois, il fallait se rendre à l’évidence.

Pensifs, tous les membres de la petite expédition se demandaient ce qu’il convenait de faire. Au fond, il se pouvait que les deux femmes réapparaissent et s’étonnent qu’on ait fait si grand cas de leur escapade.

— Anna et Nicci voulaient avoir une conversation privée, dit Adie. Elles ont peut-être cherché un endroit tranquille.

— Et elles converseraient depuis hier ? demanda Verna. Je n’y crois pas. Ces deux femmes n’ont pas grand-chose en commun, elles n’ont jamais été proches et je parierais qu’elles n’ont guère de sympathie l’une pour l’autre. Je ne les vois pas bavarder pendant des heures et des heures.

— Moi non plus, approuva Cara.

Verna se tourna vers le prophète, qui avait fini par approcher.

— Savez-vous de quoi Anna voulait parler avec Nicci ?

Nathan secoua la tête, faisant onduler sa longue crinière blanche.

— Aucune idée, mon enfant… Anna se méfiait de Nicci, et c’était normal, face à une Sœur de l’Obscurité. Elle lui reprochait d’avoir trahi le Créateur, bien sûr, mais elle se sentait personnellement abusée. En supposant qu’elle ait surmonté sa déception, elle voulait peut-être inciter Nicci à revenir vers la Lumière.

— Pour ça, un quart d’heure de dialogue aurait suffi, dit Cara.

— Largement, oui, concéda Nathan. Connaissant Anna comme je la connais, elle voulait peut-être parler de Richard avec Nicci.

— Pour lui dire quoi ? demanda Cara, soudain tendue à craquer.

— Eh bien, je n’en suis pas bien sûr…

— Ai-je prétendu qu’il me fallait des certitudes ?

Le prophète hésita un moment, puis il se résigna à en dire plus :

— Anna m’a souvent dit que Nicci était à même de guider ce fichu garçon.

— Le guider ? répéta Verna, aussi suspicieuse que Cara. De quelle manière ?

— Vous connaissez Anna, non ? (Nathan lissa le jabot de sa belle chemise blanche.) Elle a toujours eu tendance à fourrer son nez partout et à influencer les gens. Elle s’est souvent plainte devant moi d’avoir un lien trop fragile avec Richard.

— Pourquoi pense-t-elle avoir besoin d’un « lien » avec le seigneur Rahl ? s’enquit Cara.

Malgré la passation du titre à Nathan, la Mord-Sith s’entêtait à en parer Richard. Pour être franche, Verna la comprenait, car l’idée d’avoir le prophète à ce poste ne l’enthousiasmait pas beaucoup non plus.

— Elle a toujours cru qu’elle devait contrôler les faits et gestes de Richard, répondit Nathan à la Mord-Sith. Cette femme passe son temps à calculer et à planifier. Elle ne laisse rien au hasard.

— C’est exact, confirma Verna. Un réseau d’espions la tenait informée de tout, quand elle dirigeait le palais. Elle avait des agents dans les coins les plus perdus afin de tirer les ficelles quand il le fallait. Elle n’a jamais aimé déléguer, et encore moins se fier à la chance…

Nathan s’autorisa un grand soupir.

— Anna est sacrément entêtée, dit-il. Nicci s’étant détournée de l’Obscurité, elle voulait à tout prix la faire revenir dans le giron des Sœurs de la Lumière, afin qu’elle combatte pour leur cause.

— Quelle cause ? voulut savoir Cara. Et quel rapport avec le seigneur Rahl ?

Nathan se pencha un peu vers la Mord-Sith :

— Anna pense que tout sorcier a besoin d’une Sœur de la Lumière pour orienter ses pensées et ses actes. Elle croit que nous n’avons pas droit au libre arbitre.

— J’ai peur d’avoir défendu la même thèse, dit Verna, quelque peu confuse. Mais c’était avant de rencontrer Richard.

— N’oublie pas que tu as passé beaucoup de temps avec lui, rappela Nathan. Anna l’a peu fréquenté, et même si elle a semblé penser comme nous tous, à un moment, elle est récemment revenue à ses anciennes croyances et à sa rigidité fondamentale. Je crains que le sort d’oubli ait effacé dans son esprit une bonne partie des nouveautés dues à Richard.

Verna partageait ces inquiétudes.

— Nous ne sommes pas en position de trancher, en ce qui concerne Anna, dit-elle, mais la Chaîne de Flammes nous a tous affectés, c’est évident. Si rien n’est fait, le sort continuera de ravager nos esprits jusqu’à ce que nous ayons perdu la capacité de raisonner. L’ennui, c’est qu’aucun de nous ne peut dire à quel point il a changé ! Comme vous tous, j’ai l’impression d’être la même personne qu’avant, mais je sais que c’est une illusion. Nous ne sommes plus maîtres de nous-mêmes, et chacun de nous, sans le vouloir, peut nuire à notre cause.

— Quand nous aurons trouvé Anna et Nicci, vous pourrez débattre avec elles de ce sujet fascinant ! Pour l’instant, nous ne savons pas où elles sont, et il faut étendre les recherches.

Cara s’impatientait, et ça n’augurait rien de bon…

— Elles n’ont peut-être pas fini leur conversation, avança Nathan. Je connais Anna : quand elle tient un os, elle ne le lâche pas facilement. Et comme Nicci n’est pas commode non plus…

— C’est une possibilité, admit Verna.

— Pour convertir une « pécheresse » et la ramener à la Lumière, Anna serait capable de s’éclipser plusieurs jours, j’en suis sûr.

Pour avoir été son prisonnier pendant des siècles, le prophète savait de quoi il parlait.

— Nicci est dévouée à Richard, dit Cara, pas à Anna. Elle aurait refusé de s’éclipser, comme vous dites. Ne contrôlant pas la Magie Soustractive, Anna n’aurait pas été en mesure de la contraindre.

— Je suis d’accord, déclara Verna. De toute façon, je ne les imagine pas capables de se volatiliser volontairement sans nous donner de leurs nouvelles.

— Pourquoi ne pas demander à Anna où elle est ? lança soudain Adie.

— Le livre de voyage ? C’est ce que vous proposez ?

— Oui, ça paraît le plus simple.

Verna ne parut pas convaincue.

— Si elle est quelque part dans le palais, pourquoi Anna consulterait-elle son livre de voyage ?

— Et si elle n’était plus ici ? insista Adie. Nicci et elle ont peut-être dû partir pour s’occuper d’une affaire urgente. Dans ce cas, qui sait si un message ne vous attend pas dans votre livre de voyage ?

— Comment seraient-elles sorties ? demanda Verna. Nous sommes encerclés par l’armée de l’Ordre.

— Ce n’est pas impossible, maintint Adie. Je suis aveugle, mais je peux voir avec mon don. Elles aussi. La nuit dernière, il faisait très sombre. Elles ont pu traverser les lignes ennemies sans se faire repérer. Si leur mission était urgente, elles n’ont peut-être pas pu nous prévenir.

— Vous pourriez réussir ça ? s’étonna Cara. Sortir par une nuit d’encre et échapper à l’ennemi ?

— Bien sûr !

Verna avait déjà entrepris de feuilleter son livre de voyage. Comme elle s’y attendait, elle ne trouva rien de nouveau.

— Pas de message, dit-elle en remettant le petit livre à sa place, dans sa ceinture. J’en écrirai un à Anna, comme Adie le suggère. Avec un peu de chance, elle le verra et me répondra.

Nathan se détourna, faisant onduler sa cape, et reprit son chemin.

— Avant de filer ailleurs, dit-il, je veux jeter un coup d’œil à la tombe.

— Laissez un garde ici, lança Cara aux soldats. Les autres, avec nous !

Déjà loin devant, Nathan s’engagea dans un escalier, sur la droite. La petite colonne le suivit, tous ses membres pressant le pas pour garder le contact.

Au pied de la petite volée de marches, le prophète remonta un court couloir en pierre brute. Par endroits, des infiltrations d’eau, au fil des siècles, avaient laissé de grandes taches jaunâtres, donnant l’impression que la paroi avait partiellement fondu.

Très vite, Nathan et ceux qui le suivaient se trouvèrent devant un mur de pierre qui avait réellement fondu.

Le prophète s’arrêta devant l’entrée du tombeau de Panis Rahl. Regardant à travers un trou, là où la pierre manquait, il constata que la sépulture restait telle qu’il l’avait vue lors de ses quatre précédentes visites.

L’attitude de Nathan inquiétait Verna. Visiblement anxieux et en quête de réponses, le prophète était également furieux, cela se sentait quand on savait regarder au-delà des apparences.

La Dame Abbesse n’avait jamais vu le vieil homme dans cet état. Mais cette rage contenue et pourtant potentiellement dévastatrice lui rappelait férocement quelqu’un. Richard, bien entendu. La « fureur tranquille » devait être une qualité des Rahl – en tout cas, elle en avait des frissons glacés.

Les somptueuses portes du tombeau, célèbres pour leurs ornements, avaient été remplacées par des blocs de pierre blanche censés sceller la crypte. Cette protection improvisée n’avait pas réussi à enrayer l’étrange phénomène qui ravageait la dernière demeure de Panis Rahl.

À l’intérieur, cinquante-sept torches attendaient sur des supports en or gravés de runes. D’un geste, Nathan utilisa son pouvoir pour embraser une partie de ces flambeaux.

La lueur des flammes fit aussitôt briller les parois en granit rose du tombeau.

Au nombre de torches et de vases qui les accompagnaient – cinquante-sept dans les deux cas – Verna devina sans peine à quel âge était mort le seigneur Panis Rahl.

Posé sur un pilier tronqué, le catafalque semblait flotter au-dessus du sol en marbre blanc – un habile jeu de couleur et de perspective. Revêtu d’or, le cercueil de Panis Rahl brillait faiblement à la lueur des quatre torches allumées par Nathan.

Avec des murs en granit rose, il devait luire comme un soleil quand les cinquante-trois autres flambeaux donnaient de la lumière.

Des runes étaient gravées sur les flancs du catafalque et d’autres couvraient les murs de la crypte. En d’autres circonstances, Verna auraient voulu savoir ce que disaient ces antiques textes. Là, elle leur accorda à peine son attention.

Le phénomène qui s’était attaqué à la pierre blanche affectait aussi les parois en granit de la salle. Cela dit, les dégâts étaient moins importants. Verna comprit vite pourquoi : la pierre blanche était une sorte d’appât destiné à attirer la force qui s’attaquait à la sépulture. Tant qu’elle avait rempli sa fonction, les parois étaient restées intactes. Désormais, elles ne bénéficiaient plus de cette protection.

Les murs et le sol n’avaient pas encore fondu – en fait, ils n’étaient même pas fissurés – mais ils commençaient à se déformer, comme s’ils étaient soumis à une force – pression ou chaleur – qui finirait par avoir raison de leur résistance. Les joints avec la voûte se craquelaient déjà, menaçant de céder dans un avenir très proche. La cause de cette détérioration, à l’évidence, n’était pas un défaut de conception de la crypte. Une force extérieure, mystérieuse mais bien réelle, s’acharnait sur la dernière demeure de Panis Rahl.

Nicci voulait voir le tombeau parce qu’elle pensait savoir pourquoi ses murs fondaient. Hélas, elle n’avait rien dit de plus précis. Et aucun indice ne laissait supposer qu’Anna et elle avaient bien inspecté la crypte.

Verna avait hâte de retrouver les deux femmes et d’interroger Nicci sur cette affaire de fonte. Si elle n’avait aucune idée sur les causes de ce phénomène – ni sur sa gravité, d’ailleurs –, elle se doutait qu’il n’avait rien de positif.

Une seule idée « consolait » un peu la Dame Abbesse : avec l’Ordre à ses portes, le Palais du Peuple n’aurait sans doute pas le temps d’être miné de l’intérieur !

— Seigneur Rahl ! appela soudain une voix masculine.

Nathan, Verna, Cara et Adie se retournèrent. Un homme en tunique blanche ornée de sarments de vigne autour du cou et sur le devant – l’uniforme officiel des messagers au palais – approchait au pas de course.

— Que se passe-t-il ? demanda Nathan.

Même si elle devait vivre encore cent ans, Verna comprit qu’elle ne s’habituerait jamais à entendre les gens donner du « seigneur Rahl » au vieux prophète.

— Une délégation de l’Ordre Impérial vous attend de l’autre côté du pont-levis.

— Que veulent ces gens ?

— Parler au seigneur Rahl, bien entendu…

Nathan consulta du regard Cara et Verna, qui semblaient aussi surprises que lui.

— C’est peut-être une ruse, souffla Adie.

— Ou un piège, ajouta Cara.

— Dans tous les cas, dit Nathan, il vaudrait mieux que j’aille voir.

— Je vous accompagne, déclara la Mord-Sith.

— Moi aussi, lui fit écho Verna.

— Alors, en route, tout le monde ! s’écria Nathan.

Verna, Cara et Adie sortirent du palais sur les talons de Nathan. Dehors, le soleil de la fin d’après-midi projetait sur le grand escalier les ombres interminables des tours et des bâtiments du palais. Dans le lointain, au-delà de l’escalier et de la cour d’honneur, l’immense mur d’enceinte montait la garde au bord du gouffre. Sur le chemin de ronde, des sentinelles patrouillaient jour et nuit, prêtes à donner l’alerte au premier événement suspect.

Monter des catacombes jusque-là n’étant pas une simple promenade de santé, le prophète et ses compagnes avaient le souffle un peu court. En descendant le grand escalier de marbre, Verna prit le temps de respirer à fond, quitte à se laisser un peu distancer par le nouveau seigneur Rahl.

Sur chaque palier, des gardes saluèrent leur chef suprême en se tapant du poing sur le cœur. Beaucoup plus bas, des dizaines d’hommes faisaient la ronde dans la cour. Impressionnée par le dispositif de sécurité, Verna se laissa guider jusqu’au grand portail du mur d’enceinte. Une fois la cour traversée, au-delà des écuries et des hangars à carrosses, une large route bordée de cyprès conduisait à la sortie proprement dite du complexe.

Le portail passé, la voie d’accès rétrécissait et devenait très sinueuse. Longeant le bord du haut plateau, elle descendait en pente relativement abrupte jusqu’au pont-levis gardé par un détachement spécial de la Première Phalange. Armés jusqu’aux dents, ces soldats d’élite étaient chargés d’arrêter d’éventuels envahisseurs. Au fil des siècles, ils n’avaient jamais eu besoin de le faire. La route était beaucoup trop étroite pour que quiconque puisse lancer une attaque massive. Et de toute façon, dans une position dominante, quelques dizaines d’hommes seulement auraient suffi à repousser une armée entière.

Enfin et surtout, il y avait le pont-levis. Une fois dressé, le gouffre qu’il dominait avait de quoi décourager les assaillants les plus téméraires. Impossible à franchir, même avec des cordes à grappin ou des échelles – d’autant plus sous les volées de flèches des défenseurs –, cet obstacle naturel assurait à lui seul une bonne partie de la défense du complexe.

De l’autre côté du pont-levis, un petit groupe d’hommes attendait la venue du seigneur Rahl. À en juger par leur tenue très simple, il devait s’agir de messagers. Verna aperçut aussi quelques soldats, mais ils se tenaient volontairement en retrait, afin de ne pas paraître menaçants.

Sa cape battant au vent, Nathan se campa au bord du gouffre, les poings sur les hanches. Une véritable incarnation du pouvoir et de la force tranquille.

— Je suis le seigneur Rahl, annonça-t-il aux émissaires campés de l’autre côté de l’abîme. Que me voulez-vous ?

Après avoir consulté ses camarades du regard, un homme vêtu d’une banale jaquette de cuir sur une chemise grise avança de quelques pas prudents.

— Son Excellence l’empereur Jagang le Juste m’a chargé de délivrer un message au peuple de D’Hara.

Nathan jeta un bref coup d’œil à sa petite escorte.

— Le seigneur Rahl représente le peuple d’haran. Je t’écoute, mon brave…

Pour mieux entendre, Verna vint se placer à côté du prophète.

— Vous n’êtes pas le seigneur Rahl…, marmonna le messager, de plus en plus mécontent.

— Vraiment ? Veux-tu que j’invoque une tempête magique, histoire de vous balayer de cette route, tes compagnons et toi ? Une fois en bas et en bouillie, seras-tu enfin convaincu que tu t’adressais bien au seigneur Rahl ?

Les émissaires de l’Ordre reculèrent instinctivement de quelques pas.

— Nous pensions voir quelqu’un d’autre, c’est tout, se justifia le messager.

— Eh bien, je suis le seigneur Rahl, et il faudra vous contenter de moi. Si vous avez vraiment un message, allez-y, parce que je n’ai pas que ça à faire. Figurez-vous qu’un banquet m’attend – et je déteste festoyer froid !

L’homme finit par esquisser une révérence.

— L’empereur Jagang, dans sa grande bienveillance, a une proposition à faire aux défenseurs du Palais du Peuple.

— Quelle proposition ?

— Le Juste n’a aucune envie de détruire le complexe et d’exterminer ses occupants. En cas de reddition, vous aurez tous la vie sauve. Sinon, vous mourrez dans d’atroces souffrances. Ensuite, nous jetterons vos corps dans le vide afin qu’ils nourrissent les vautours, une fois au fond du gouffre.

— Feu de sorcier…, souffla Cara dans le dos de Nathan.

— Plaît-il ? répliqua le prophète sans se retourner.

— Votre pouvoir est pleinement fonctionnel… En revanche, le leur – s’ils en ont – est affaibli par la proximité du palais. S’ils invoquent un champ de force défensif, ça ne suffira pas à les protéger…

Nathan fit un grand geste courtois aux émissaires massés de l’autre côté de l’abîme.

— Auriez-vous l’obligeance de m’excuser un moment ?

Le porte-parole de Jagang inclina légèrement la tête.

Nathan entraîna ses compagnes vers l’endroit où attendait un groupe de Mord-Sith et de gardes du palais.

— Je suis d’accord avec Cara, dit Verna avant que le remplaçant de Richard ait pu ouvrir la bouche. Répondons dans le seul langage que l’Ordre comprend !

Le prophète fronça ses sourcils broussailleux.

— Je crains que ce ne soit pas une très bonne idée…

— Et pourquoi ça ? demanda Cara en croisant agressivement les bras.

— Jagang nous épie sûrement à travers les yeux d’un de ces hommes, dit Verna. Cara a raison : montrons-lui notre force !

— Ta réaction m’étonne beaucoup, Verna, déclara Nathan. (Il eut un petit sourire à l’intention de Cara.) De ta part, c’est beaucoup moins surprenant, je dois le dire…

— Qu’est-ce qui vous ébaubit à ce point ? grogna la Dame Abbesse.

— Carboniser ces gentilshommes est une très mauvaise idée, ma chère. D’habitude, tu es de bien meilleur conseil…

Verna se retint d’exploser.

Devant les yeux de Jagang, se lancer dans une diatribe n’aurait pas été très judicieux. Mais il n’y avait pas que ça…

Durant une bonne partie de sa vie, Verna avait cru dur comme fer que le prophète était fou à lier. Aujourd’hui encore, elle doutait de sa santé mentale. Et de toute façon, tenter de le faire changer d’avis revenait à vouloir convaincre le soleil de se lever à l’ouest.

— Vous n’envisagez quand même pas une reddition ?

— Bien sûr que non ! Mais on ne tue pas les gens parce qu’ils vous proposent gentiment de vous rendre.

— Sans blague ? lança Cara. (D’un coup de poignet, elle fit voler son Agiel au creux de sa paume.) Moi, j’affirme que tuer ces crétins serait une excellente initiative.

— Et moi, je maintiens le contraire, insista Nathan. Si je les carbonise, Jagang saura que nous n’avons aucune intention de réfléchir à sa proposition.

— Et alors ? demanda Verna. Où est le problème, puisque c’est bien le cas ?

— Si nous vendons la mèche sur nos intentions, les négociations seront closes.

— On s’en fiche, parce qu’on ne veut pas négocier !

— Certes, mais nous ne sommes pas obligés de le crier sur tous les toits.

— Et pourquoi ça ? rugit Verna, depuis longtemps à bout de patience.

— Pour gagner du temps…, répondit Nathan. Si je fais griller ses messagers, Jagang saura ce qu’il en est de son offre, pas vrai ? En revanche, si je fais mine de réfléchir, les négociations traîneront en longueur.

— Quelles négociations ? s’écria Verna.

— Et pour quoi faire ? enchaîna Cara. Qu’avons-nous à y gagner ?

Nathan soupira comme s’il se désolait de parler avec une bande de demeurées.

— Un répit, voilà ce que nous avons à y gagner… Ne comprenez-vous pas ? Jagang sait à quel point il est difficile de conquérir le palais. À mesure qu’elle s’élève, leur rampe devient de plus en plus difficile à construire. Pour en venir à bout, nos adversaires auront besoin de tout l’hiver, et ça ne suffira peut-être pas. Jagang n’est sûrement pas ravi que son armée soit condamnée à passer des mois dans les plaines d’Azrith. Si une épidémie se déclare, il risque de perdre des centaines de milliers d’hommes. Et il y a aussi la question du ravitaillement…

» S’il croit que nous envisageons de nous rendre, Jagang peut décider de ralentir la construction de la rampe, afin de ménager ses troupes. En le faisant lambiner, nous retarderons d’autant l’achèvement de l’ouvrage. En revanche, une réponse musclée l’incitera à mettre les bouchées doubles. Pourquoi pousser notre ennemi dans la direction qui nous arrange le moins ?

Verna eut une moue dubitative.

— C’est assez logique, concéda-t-elle. (Voyant le sourire triomphal de Nathan, elle ajouta :) Enfin, à première vue…

— Moi, je ne trouve pas, maugréa Cara, même à première vue…

Nathan écarta théâtralement les bras.

— Pourquoi révéler nos intentions à Jagang ? Nous n’avons rien à y gagner. Laissons-le mariner dans son jus, se demandant si nous allons finir par capituler. Sur le chemin de l’Ordre, beaucoup de cités ont ouvert leurs portes sans combattre. Il pensera que nous pouvons les imiter, et ça calmera ses ardeurs pour un temps.

— J’avoue que manipuler ainsi ses ennemis est une excellente tactique, admit Cara – pas de bon cœur, mais ça ajoutait encore au poids de ses paroles.

— Laisser vivre ces émissaires ne peut pas nous faire de mal, soupira Verna.

Ravi d’avoir emporté l’adhésion de ses compagnes, le prophète se frotta les mains.

— Je vais annoncer à ces gentilshommes que nous allons réfléchir à l’offre ô combien généreuse de Jagang le Juste.

En le regardant s’éloigner, Verna se demanda si Nathan n’avait pas une autre raison de faire cette déclaration. En d’autres termes, n’envisageait-il pas pour de bon une reddition ?

Les promesses de clémence de l’empereur ne valaient rien, la Dame Abbesse en était convaincue. En revanche, s’il manœuvrait bien, Nathan pouvait conclure avec les vainqueurs un arrangement très avantageux pour lui. Par exemple, rester le seigneur Rahl en titre d’un royaume de D’Hara placé sous l’autorité de l’Ordre.

Une fois la guerre finie, Jagang aurait besoin d’hommes de paille. Nathan pouvait-il se renier à ce point ?

Tout dépendait de la rancœur qu’il gardait à l’âme après des siècles d’enfermement injustifié. Car enfin, sa détention n’avait été que préventive ! Pour ce que Verna en savait, il n’avait jamais commis l’ombre d’un crime.

Avec les meilleures intentions du monde, les Sœurs de la Lumière, en maltraitant un innocent, avaient peut-être semé les graines de la destruction…

Pour se venger, Nathan pouvait tout à fait prévoir de livrer aux chiens l’honneur et la vie de ses anciennes geôlières.

Chapitre 27

Richard était de plus en plus inquiet. Il espérait avoir sa chance pendant une des rencontres, mais Jagang et Kahlan n’étaient plus revenus voir une partie depuis la toute première, une dizaine de jours plus tôt.

Richard avait une autre raison de crever d’angoisse. Alors qu’il s’efforçait de ne pas penser à ce que l’empereur infligeait à sa femme, son imagination le ramenait toujours au probable calvaire qu’elle subissait.

Enchaîné à un chariot et surveillé par un cercle de gardes, que pouvait-il y faire ? Même s’il brûlait d’envie d’agir, il devait garder la tête froide et attendre la bonne occasion. Dans son plan, il avait toujours intégré la possibilité que celle-ci ne se présente pas. Dans ce cas, il devrait improviser, et tant pis si les statistiques étaient contre lui. Mais avant d’en arriver là, il lui restait de la marge, et il n’était pas question de tout gâcher par précipitation.

Cela dit, attendre le dévastait de l’intérieur.

Épuisé par la rencontre de Ja’La du jour, il rêvait de s’allonger et de dormir un peu. Hélas, l’angoisse le réveillerait au bout de quelques minutes, comme d’habitude ces derniers temps. Pourtant, il devait se reposer. Le lendemain, une partie décisive attendait son équipe. En cas de victoire, l’occasion tant attendue se présenterait sûrement…

Richard leva les yeux pour accueillir le soldat chargé de distribuer leur pitance aux prisonniers. Quand on crevait de faim, même des œufs durs pouvaient passer pour un festin.

Tirant sa cantine roulante, l’homme passait devant les prisonniers sans jamais leur accorder un regard ni s’arrêter, puisqu’il leur lançait les foutus œufs.

Cette fois, pourtant, la cantine s’immobilisa devant Richard.

— Tends la main ! ordonna le soldat.

S’emparant d’un couteau, il commença à couper quelque chose que Richard ne parvenait pas à voir. Puis il s’empara de la tranche et la lança au prisonnier.

C’était du jambon ! Du jambon frais, pas desséché et immangeable.

— Le dernier repas des condamnés, avant la terrible rencontre de demain ?

Le soldat haussa les épaules et repartit dans d’épouvantables grincements de roues.

— Un convoi est arrivé, lâcha-t-il. Tout le monde s’en met plein la panse.

Richard regarda l’homme s’arrêter devant Léo et recommencer son rituel. Le visage et le corps toujours peints en rouge, le solide ailier eut un grand sourire en découvrant qu’il mangerait autre chose que des œufs. C’était leur première ration de viande digne de ce nom depuis leur arrivée au camp. Le ragoût où surnageaient quelques lambeaux de mouton ne comptait pas, pas plus que la soupe à l’émincé de bœuf – des miettes de bœuf, aurait-il fallu dire.

Richard se demanda comment un convoi avait pu atteindre le camp. Les forces d’haranes avaient mission de couper les lignes de ravitaillement de l’Ordre, car affamer les soudards était le seul espoir de vaincre.

Et voilà qu’une tranche de jambon, fort appétissante au demeurant, venait décupler les inquiétudes du Sourcier. Cela dit, il semblait logique qu’un convoi passe de temps en temps à travers les mailles du filet. La nourriture se faisant rare, celui-ci tombait à pic.

L’Ancien Monde était très grand et les D’Harans ne pouvaient pas le contrôler dans sa totalité. Mais que signifiait cette tranche de jambon ? Témoignait-elle d’un simple raté ou indiquait-elle que les choses se passaient mal pour Meiffert et ses hommes ?

Faisant tinter ses chaînes, Léo le Roc s’approcha de Richard.

— Ruben ! Nous avons du jambon ! C’est merveilleux, non ?

— Être libre serait formidable… Les festins d’un esclave ne font pas partie de mon idée du bonheur.

Léo se rembrunit un instant.

— D’accord, mais un esclave qui mange du jambon est malgré tout plus heureux qu’un esclave qui se bourre d’œufs.

— C’est assez bien vu, admit Richard, qui n’avait aucune envie de philosopher sur le sujet.

— N’est-ce pas ? triompha Léo.

Les deux hommes mangèrent en silence en regardant tomber le crépuscule. En dégustant le jambon, Richard dut admettre que son ailier avait franchement raison. À force, il avait oublié le goût de tous les aliments, excepté les œufs. Ce changement de régime serait bénéfique pour l’équipe, qui allait relever son plus grand défi.

Son repas terminé, Léo le Roc se lécha soigneusement les doigts, puis il s’adossa à la roue, près de Richard.

— Tu as un problème, Ruben ?

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, tu n’as pas fait d’exploits, aujourd’hui…

— Nous avons gagné avec cinq points d’avance.

— C’est vrai, mais d’habitude, l’écart est plus important.

— La compétition devient plus dure…

— Si tu le dis, vieux frère… (Léo se tut un moment, puis il revint à la charge.) Mais nous avons fait mieux contre une équipe plus forte, il y a quelques jours. Tu te souviens ? Les joueurs qui nous ont insultés et qui s’en sont pris à Bruce avant même le début de la rencontre.

Richard n’avait pas oublié. Bruce était le nouvel ailier gauche, depuis la mort du précédent, sous les yeux de Jagang et de Kahlan. Au début, Richard avait craint qu’un soldat de l’Ordre refuse d’obéir à un prisonnier, mais tout s’était bien passé.

Le jour qu’évoquait Léo, l’ailier gauche adverse avait insulté les soldats réguliers appartenant à l’équipe du « marqueur enchaîné ». Très calme, Bruce avait relevé le défi, cassant un bras à un type. Une bagarre générale s’était ensuivie. Violente et cruelle, mais vite arrêtée par les arbitres.

— Je me souviens très bien, dit Richard. Où veux-tu en venir ?

— Ces salopards étaient meilleurs que nos adversaires d’aujourd’hui, et nous leur avons mis onze points dans la vue !

— Nous avons gagné, c’est l’essentiel…

— Si nous voulons affronter l’équipe de l’empereur, nous devons écraser l’opposition. C’est toi qui nous l’as dit !

— Vous avez tous été très bons, Léo… C’est moi qui vous ai laissé tomber.

— N’exagère pas, Ruben ! (Léo flanqua une grande claque dans le dos de son marqueur.) La victoire a été pour nous, et c’est le plus important. Encore un succès, demain, et nous affronterons les terreurs de Jagang.

Richard y comptait bien. Sans nul doute, l’empereur voudrait voir son équipe jouer pour le titre de « championne du camp ». Il n’était pas homme à rater une partie pareille.

Selon Karg, Jagang avait eu vent de la réputation grandissante des « rouges ». Dans ce cas, pourquoi n’était-il pas venu étudier les futurs adversaires de son équipe ? Passionné comme il l’était, il aurait dû suivre les deux ou trois dernières prestations des rouges, histoire de mettre au point une stratégie.

— Ne t’en fais pas, Léo, nous gagnerons demain. Ensuite, à nous la finale !

— Et si nous gagnons, à nous les jolies femmes ! Karg nous l’a promis !

Richard étudia un moment l’homme couvert de la tête aux pieds – et à son insu – de runes symbolisant la puissance et l’agressivité.

— Ce n’est pas le plus important, mon ami…

— Sans doute, mais quelle autre récompense pouvons-nous espérer ? Si nous gagnons, nous pourrons choisir une compagne pour nous réchauffer la nuit.

— As-tu pensé que ta « récompense » pouvait être un cauchemar pour la femme que tu choisiras ?

Léo le Roc sursauta, dévisagea longuement son ami, puis soupira :

— Pourquoi dis-tu ça ? Je ne maltraiterai jamais une femme, tu le sais très bien.

— Que penses-tu des professionnelles qui suivent l’armée ?

— Les catins ? Les profiteuses de guerre ? Ruben, la plupart sont vieilles et laides.

— Donc, si elles ne t’intéressent pas, il faudra te rabattre sur des prisonnières. Des malheureuses arrachées à leur mari, leurs enfants et leurs amis et forcées à coucher avec les brutes qui les ont égorgés.

— Eh bien, je…

— Les femmes que nous entendons crier la nuit. Celles qui sanglotent ensuite jusqu’à l’aube.

Léo le Roc baissa les yeux.

— Parfois, ça m’empêche de dormir, avoua-t-il.

Richard regarda au-delà du cercle de chariots et de gardes. Dans le lointain, la construction de la rampe continuait. Au Palais du Peuple, l’ultime bastion du monde libre, les défenseurs devaient attendre l’assaut sans savoir que faire.

En fait, il n’y avait rien à faire. Les croyances absurdes et criminelles de l’Ordre se répandaient comme la peste, et nul ne pouvait y échapper.

Dans le camp lui-même, des soudards bavardaient et riaient autour des feux de camp. Un peu à l’écart, deux brutes traînaient une femme sous une tente. Naguère pétrie de rêve et d’espoir, elle ne valait désormais guère mieux que du bétail.

Des soldats se dirigeaient déjà vers la tente, prêts à faire la queue pour recevoir la récompense due aux vainqueurs. Malgré les grands discours et les nobles déclarations, toute cette affaire se résumait au triomphe de la cupidité et du vice de quelques-uns sur l’immense majorité de l’humanité. Le cynisme de ces hommes n’avait pas de bornes, et bientôt, plus personne n’oserait se dresser contre eux.

Un peu plus loin, des soldats ripaillaient d’abondance. Ils buvaient également – le convoi avait dû les réapprovisionner en infâme bibine, et la nuit risquait d’être animée.

Kahlan était perdue quelque part dans cet océan de brutes.

— Dans ce cas, reprit Richard, si tu ne veux pas être complice des soudards, il te reste les catins et les profiteuses.

Léo se plongea dans une sombre méditation.

Sous une apparence impassible, Richard bouillait de colère. Hélas, cela ne suffisait pas pour briser ses chaînes, courir à la rescousse de Kahlan et la conduire en sécurité quelque part – s’il restait un endroit sûr en ce monde.

— Ruben, quand il s’agit de saper le moral d’un homme, tu es un sacré champion !

— Tu préférerais que je mente pour apaiser ta conscience ?

— Non, mais quand même…

Richard s’avisa qu’il venait de commettre une boulette. S’il décourageait son ailier droit, celui-ci risquait de mal jouer, et une défaite, le lendemain, ruinerait un plan minutieusement conçu et (jusque-là) exécuté.

— Cela dit, Léo, tu deviens célèbre, à force de multiplier les exploits ! Les spectateurs applaudissent quand tu entres sur le terrain. Au fond, pas mal de jolies filles sont susceptibles de vouloir se consoler avec l’ailier droit de l’équipe victorieuse. Surtout quand c’est un brave type comme toi…

— C’est vrai, beaucoup de soldats nous soutiennent et nous applaudissent. Mais c’est toi le marqueur, et les femmes se bousculeront au portillon pour partager ta couche.

— Je n’en désire qu’une, Léo…

— Et tu crois que ce sera réciproque ? Comment réagiras-tu si elle te rejette ?

Richard voulut répondre, mais il se ravisa. Kahlan ne se souvenait plus de lui. S’il parvenait à s’enfuir avec elle, sa femme risquait de le prendre pour un ennemi de plus désireux de la capturer. Après tout, pourquoi en aurait-il été autrement ?

Et si elle résistait ? Aurait-il le temps de lui révéler la vérité ? Sûrement pas…

Richard soupira à pierre fendre. Voilà qu’il venait de récolter un nouveau sujet d’inquiétude.

De quoi dormir encore plus mal, évidemment…

Chapitre 29

Assis contre la roue de son chariot, les genoux ramenés contre la poitrine, Richard écoutait distraitement le lointain brouhaha du camp ennemi. Accablé, il se passa une main lasse dans les cheveux et soupira.

Comment Jagang avait-il réussi à capturer Nicci ? C’était incroyable ! La voir avec un Rada’Han lui avait donné la nausée.

Depuis, il avait l’impression que son monde s’était écroulé.

Même s’il détestait cette idée, il semblait bien que rien n’arrêterait l’Ordre Impérial. Inexorablement, les hommes et les femmes libres seraient submergés par une vague de fanatiques prêts à gober les pires absurdités. La croyance aveugle, paradoxalement, était la plus violente négation de la foi qui pût exister. Hélas, les illuminés s’en fichaient comme d’une guigne.

Les zélateurs de l’Ordre s’estimaient en droit d’envahir l’univers connu en massacrant au passage tous ceux qui s’opposaient à eux. Non contents de dominer l’Ancien Monde, ils régnaient désormais sur la quasi-totalité du Nouveau – y compris Terre d’Ouest, le royaume où Richard avait grandi.

En quelques années, la vie avait basculé dans la folie furieuse. Et pire encore, Jagang détenait deux boîtes d’Orden sur trois. En d’autres termes, il avait presque tous les atouts dans sa manche.

Et maintenant, Nicci…

Voir un anneau d’or à sa lèvre inférieure avait brisé le cœur du Sourcier. Après tant d’efforts pour se libérer et évoluer, Nicci en était revenue à son point de départ, prisonnière d’un pervers qui lui ferait subir d’indicibles horreurs.

Et quand il en aurait terminé avec elle, Jagang s’occuperait de Kahlan…

Alors qu’elle comptait à ses yeux plus que tout au monde, Kahlan avait oublié jusqu’au nom de Richard. Même s’il n’était pas homme à cesser d’espérer, cette idée lui dévastait parfois l’âme.

Comme ce soir, précisément…

La force, le courage, la compassion, l’intelligence et la détermination de Kahlan illumineraient sa vie jusqu’à son dernier souffle, qu’il doive périr le lendemain ou dans trente ans. Le souvenir de leur mariage, cette merveilleuse célébration de l’amour, en compagnie de quelques amis sincères, lui redonnait du cœur au ventre lorsqu’il se sentait sur le point de baisser les bras.

Mais ce précieux viatique était perdu pour Kahlan. Que lui restait-il pour s’accrocher à l’espoir, les soirs où les ténèbres l’enveloppaient, lui glaçant lentement le cœur ?

Rien ! Il ne lui restait rien.

Elle avait tout perdu…

Richard était prêt à tout pour la sauver, la ramener à la lumière et lui rendre sa vie. Mais où étaient ses souvenirs et ses émotions ? Le sort d’oubli les avait détruits, pas seulement occultés…

Alors que le Sourcier et ses alliés luttaient pour se réapproprier le passé et vivre leur vie comme ils l’entendaient, les fidèles de l’Ordre Impérial tissaient inlassablement leur toile. Et le destin qu’ils réservaient à l’humanité n’avait rien de souriant.

Une éternité de ténèbres et de douleur…

Du coin de l’œil, Richard vit que Léo le Roc approchait, ses lourdes chaînes faisant un boucan infernal sur le sol durci par la sécheresse.

— Ruben, il faut que tu manges !

— C’est déjà fait…

Léo désigna la demi-tranche de jambon qui reposait sur les genoux de Richard.

— Tu as grignoté, oui ! Pour demain, tu as besoin de reconstituer tes forces. Mange !

Penser au lendemain noua encore davantage la gorge et l’estomac du Sourcier. Prenant l’épaisse tranche de jambon, il la tendit à son ailier droit.

— J’en ai eu assez… Si tu veux finir, ne te gêne pas.

Léo eut du mal à croire en sa bonne fortune.

— Tu es sûr, vieux frère ?

Richard acquiesça.

Le Roc s’attaqua de fort bel appétit à ce festin inattendu.

Quand il eut fini, il flanqua un gentil coup de coude dans le flanc de Richard.

— Tu vas bien, Ruben ?

— Je suis prisonnier de l’Ordre… Comment pourrais-je aller bien ?

Croyant à une plaisanterie, Léo sourit. Mais il comprit que son ami était sérieux et se rembrunit.

— Tu as encaissé un sacré choc, cet après-midi… Je t’avais déjà vu plus inspiré.

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, nous avons failli perdre…

— « Failli » seulement. Au Ja’La, il n’y a pas d’égalité. On perd ou on gagne. Nous avons gagné, et c’est tout ce qui compte.

— Si tu le dis, Ruben… Mais puis-je te demander ce qui t’est arrivé ?

— J’ai fait une faute, voilà tout…

Richard s’empara d’une petite pierre à moitié enfouie dans le sol compacté.

— C’est la première que je te vois commettre…

— Et alors, nul n’est infaillible !

En réalité, Richard enrageait d’avoir perdu sa concentration à un moment si important. Il aurait dû se maîtriser, parce que son équipe comptait sur lui…

— Avec un peu de chance, je ne ferai pas d’ânerie demain… C’est le jour-clé, le tournant décisif… Oui, j’espère être irréprochable, demain…

— Je l’espère aussi… Ruben, nous avons fait un long chemin. En plus de gagner des rencontres, nous avons chaque jour glané des supporteurs. Encore une victoire, et nous serons les champions. Si ça arrive, la foule entière nous applaudira.

— Tu as vu le gabarit des joueurs de Jagang ?

— N’aie pas peur, je suis costaud aussi, et je te protégerai.

Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Merci, Léo… Je sais que je peux compter sur toi.

— Et sur Bruce aussi.

Bizarrement, c’était exact. Bruce n’était pas un prisonnier, mais un soldat de l’Ordre. En même temps, il appartenait à une équipe très forte et de plus en plus célèbre : les Rouges de Ruben, comme les joueurs s’étaient eux-mêmes baptisés.

S’ils évitaient de mentionner ce nom devant Karg, ils n’en utilisaient pas d’autre entre eux. Le général parlait de « son » équipe et les spectateurs des « rouges », tout simplement. Mais les joueurs, eux, se nommaient les Rouges de Ruben. C’était leur marqueur, et ils lui faisaient confiance.

Comme les autres soldats de l’équipe, Bruce avait d’abord été réticent à l’idée de porter les peintures de guerre. Désormais, il les arborait fièrement. Et d’autres soudards de l’Ordre l’applaudissaient quand il entrait sur le terrain.

— Léo, la partie de demain sera très dangereuse, tu le sais…

— Oui, mais pas que pour nous !

— Tu me promets d’être prudent ?

— Ma mission est de te protéger, pas de me préserver.

Richard fit rouler dans sa paume la petite pierre qu’il avait déterrée.

— Un jour vient où un homme doit penser à lui, parce que…

— Le crotale approche !

Richard s’interrompit et tourna la tête. Le général approchait effectivement, et il n’avait pas l’air ravi.

Richard jeta son caillou et s’appuya sur les deux mains. Venant se camper devant lui, Karg le foudroya du regard.

— Que s’est-il passé aujourd’hui, Ruben ?

— Vous auriez préféré une défaite ?

Au lieu de répondre, Karg se tourna vers Léo, le regard brillant de colère. Comprenant le message, l’ailier droit rampa le plus loin possible de Richard, s’arrêtant uniquement quand il eut atteint la portée maximale de sa chaîne.

Karg s’agenouilla devant le Sourcier. À la lueur des torches, ses écailles tatouées semblaient réelles, comme s’il s’était agi d’un reptile géant.

— Ne joue pas avec moi, Ruben ! Tu sais ce que je veux dire.

— J’ai été plaqué… C’est le but des défenseurs, et on se laisse avoir de temps en temps…

— Je t’ai déjà vu tenter une percée et échouer d’un souffle, voire ne pas réussir à éviter une charge massive de défenseurs… Mais tu n’avais jamais commis une erreur de débutant.

— Désolé, dit simplement Richard.

L’affirmation étant exacte, il ne voyait aucune raison de polémiquer.

— Je veux savoir pourquoi tu as fait ça !

— C’était une erreur de débutant, comme vous l’avez dit…

Richard était plus furieux contre lui-même que le serait jamais Karg. Le lendemain, il ne pourrait pas se permettre une telle bêtise.

— Mais nous avons gagné, et nous affronterons l’équipe de l’empereur. Je vous l’avais promis, et j’ai rempli mon contrat.

Karg leva les yeux et contempla un moment le firmament.

— Tu te souviens du jour de ta capture ?

— Comme si c’était hier.

— En principe, j’aurais dû te faire exécuter sur-le-champ. Je t’ai épargné sous une condition : faire de ton mieux pour remporter ce championnat. Aujourd’hui, tu n’as pas donné le meilleur de toi-même. Au contraire, tu as failli provoquer la défaite de mon équipe.

— Ne vous inquiétez pas, général, demain, je serai le Ruben que vous connaissez.

— Parfait… Gagne demain, Ruben, et tu auras la femme que tu désires.

— Je sais…

— Et moi aussi, figure-toi !

— Vraiment ? demanda distraitement Richard.

La vie du général lui était indifférente et il n’en faisait pas mystère.

— Si nous gagnons, la blonde de l’empereur sera à moi !

Richard se rembrunit.

— Pardon ? Jagang ne vous cédera pas une esclave marquée d’un anneau d’or !

— J’ai fait un petit pari avec Son Excellence… Jagang est si sûr de gagner qu’il aurait joué n’importe quoi… La femme s’appelle Nicci et il la surnomme sa Reine Esclave. Il n’a aucune envie de la perdre, parce qu’elle l’obsède, dirait-on. Mais tu peux gagner pour moi, je le sais. J’adorerais voir la tête de Jagang… Et savoir qu’il en est malade sous son foutu pavillon…

» Ruben, tu as rudement intérêt à gagner !

— Pour pouvoir me choisir une femme ?

— Non, pour rester en vie ! Si tu perds demain, tu recevras le châtiment que tu mérites pour avoir tué tant d’hommes à moi. Mais si tu triomphes, tu auras ta belle garce, comme prévu.

— J’ai promis d’être à mon meilleur demain, et je le serai !

— Gagne et nous serons tous heureux, à part Jagang. Et Nicci, j’imagine, mais c’est le cadet de mes soucis.

— En revanche, ça risque de déranger l’empereur.

— Et comment ! Mais cette idée ne me déplaît pas, loin de là. J’ai quelques comptes à régler avec la Maîtresse de la Mort, et je compte bien y prendre plaisir.

Alors qu’il brûlait d’envie d’étrangler l’officier avec sa chaîne, Richard réussit à ne pas broncher.

— Tu vas gagner, Ruben ! dit Karg en se redressant.

Puis il se détourna et s’éloigna sous le regard haineux de son prisonnier.

Léo rampa de nouveau jusqu’à son marqueur et ami.

— Qu’a-t-il dit, Ruben ?

— Il veut que nous gagnions.

— Tu m’étonnes ! Le propriétaire de l’équipe championne aura tous les droits.

— C’est bien ce qui m’inquiète…

— Pardon ?

— Repose-toi, Léo… Une rude journée nous attend.